<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0717">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:717 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:717 av Lars Beckman (M) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Boverkets hantering av lagen om bostadsanpassningsbidrag</title>
          <idno type="rdwebb">H810717</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810717/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810717</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810717</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2</idno>
            <persName>Statsrådet Märta Stenevi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2Kru1fxX45yaH2PtKsTsQ2">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Jhu4LTu7asvq4pAKasr2qK" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2021-05-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-917g6oQzzNZ9iskHxXfuDX" corresp="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <date when="2021-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LBFW93WtqtTpmWUVQVWc5A">
          <date when="2021-06-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Qvbsrzm3ZVhABLvYDTtmyy" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2021-06-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SYQQpLcyodezP4UcJm9S9w">
            Interpellation 2020/21:717 Boverkets hantering av lagen om bostadsanpassningsbidrag
            av Lars Beckman (M) till Statsrådet Märta Stenevi (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EYajT4SgNCnbozwA36E5kh">
            Lagen om bostadsanpassningsbidrag syftar till att ”ge personer
            med funktionsnedsättning möjlighet till ett självständigt liv
            i eget boende”. Lagen ändrades i vissa delar 2018, och det fanns
            farhågor innan lagen klubbades att det skulle uppstå problem.
            Bidraget riktar sig till de svagaste i samhället. Det är personer
            med sjukdomsproblematik eller funktionsnedsättning och äldre som
            med anpassningsbehov får möjlighet till kvarboende i det egna
            hemmet. Medelåldern för en person som får bostadsanpassning är
            74 år.
          </p>
          <p xml:id="i-8Umnm7rqdf6qYXYvSyMjHj">
            En rapport baserad på Boverkets statistik visar att bostadsanpassningen
            dramatiskt minskat sedan den nya lagstiftningen infördes 2018.
            Bidragen har minskat med närmare en fjärdedel, och enskilda kommuner
            uppvisar nedgångar på upp till 90 procent utan godtagbara förklaringar.
          </p>
          <p xml:id="i-TJVbDJvcZmadVuHYBsEYzE">
            Boverket har ansvaret som tillsynsmyndighet för lagen om bostadsanpassningsbidrag.
            De har därmed också ett stort ansvar såväl aktivt som passivt
            för den nedgång vi nu ser. Myndighetens egen rapportering saknar
            helt analys och förslag för återupprättande av ett praktiserande
            som överensstämmer med det ursprungliga syftet. Det saknas konsekvensanalyser
            för såväl enskild individs vardag som den samhällsekonomiska effekten,
            med bland annat ökande hemtjänsttimmar och tryck på alternativa
            boendeformer.
          </p>
          <p xml:id="i-CGfRtk2yzKoW36hU11xPAx">
            Boverket har agerat aktivt för avlägsnande av ”rullstolsgarage”
            som bostadsanpassning i ett utlåtande till Högsta förvaltningsdomstolen
            (HFD) trots praxis i närmare 25 år. De gör det i strid med lagstiftningen,
            som tydligt pekar på ett kommunalt ansvar för förvaring. Regionen
            genom Hjälpmedelscentralen ställer ett absolut krav på förvaring
            för utlämnande av elrullstol. Som en direkt konsekvens diskrimineras
            bland andra boende i flerfamiljshus, där avsaknad av förvaringsmöjlighet
            ger effekten av att de stängs ute från ett aktivt deltagande i
            samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-FCWeuqRrsMRM1RTVVksmVN">
            Samma individer drabbas också extra hårt av nuvarande ifrågasättande
            av byte av badkar mot dusch. Anpassningen nekas trots att den
            tydligt exemplifieras och har stöd i lagstiftningen. Enligt praxis
            sedan 30 år har badkar ersatts av funktionsanpassad duschkabin
            när behov uppstått. Nu nekas sökande utifrån hävdande av eftersatt
            underhåll, vilket stöds av Boverkets nya tolkning. Boverket hävdar
            att vid ersättning av badkar har en ändring i fastigheten inträtt,
            varför nuvarande bygglagstiftnings krav blir gällande. Därmed
            krävs ett nytt tätskikt, och badrummet måste med andra ord ”renoveras
            för att kunna anpassas”. En fullkomligt orimlig situation som
            drabbar de svagaste i samhället, och extra hårt dem som bor i
            flerfamiljshus och saknar möjlighet att påverka badrummets status
            och skick.
          </p>
          <p xml:id="i-8JnJiAhKwp7SaAifB13MBY">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Märta Stenevi:
          </p>
          <p xml:id="i-Jdcerrh3CUAx9Buvcyqua4">
            1. Avser statsrådet att ge Boverket i uppdrag att utreda varför
            bostadsanpassningsbidragen rasar och de konsekvenser det medför?
          </p>
          <p xml:id="i-4Wy66WS3RFhrmLbrigoz8q">
            2. Vad anser statsrådet om att Boverket som expertmyndighet agerar
            så att lagens omfattning minskar och därmed även agerar i strid
            med grundläggande syfte och avsikt, och vad avser statsrådet att
            vidta för åtgärder med anledning av det?
          </p>
          <p xml:id="i-D2dWRr3oBox64GQi59f8YP">
            3. Avser statsrådet att verka för ett förtydligande och tilläggsdirektiv
            till Boverket så att enskilda åter får tillgång till elrullstol
            och möjlighet till funktionsanpassade badrum?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
