<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0190">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:190 av Joar Forssell (L)</title>
        <author>Joar Forssell (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:190 av Joar Forssell (L) till Statsrådet Per Bolund (MP) om EU:s taxonomi för hållbarhet</title>
          <idno type="rdwebb">H810190</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810190/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810190</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810190</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Statsrådet Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LDFpwyJnL3ETCnq3JKBJqw</idno>
            <persName>Joar Forssell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-W8ZrENyAobPhBxCEAqoUPu">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NQZk6nYk94nL2snMwFrum2" corresp="i-LDFpwyJnL3ETCnq3JKBJqw">
          <date when="2020-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8NByn62JMtACk9Fyxuwarn" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2020-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AmEziceMuH3v2Rw8r4mVCz">
          <date when="2020-12-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FMWrFatWEbFiyLyDPg88a6">
          <date when="2020-12-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WzGaAMX6sAPAeXyiQ1ooiv">
            Interpellation 2020/21:190 EU:s taxonomi för hållbarhet av Joar
            Forssell (L) till Statsrådet Per Bolund (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HqEiriQCNexpDxzH7VVtgT">
            Arbetet med EU:s taxonomi för hållbara ekonomiska aktiviteter
            fortsätter. Kommissionen presenterade den 20 november sitt utkast
            till den delegerade akt som ska ange kriterierna för när olika
            aktiviteter ska anses hållbara.
          </p>
          <p xml:id="i-R8Dw5VdQVzyDEW3TLyLDwT">
            Sedan tidigare är det känt att kommissionen inte tar fram några
            kriterier för kärnkraften, vilken därmed definitionsmässigt klassas
            som icke hållbar. Vi liberaler har tidigare i en skriftlig fråga
            till statsrådet (2019/20:1194) uppmanat regeringen att agera gentemot
            kommissionen för att säkerställa att kriterier för kärnkraften
            tas fram, men fick veta att regeringen inte avser att agera.
          </p>
          <p xml:id="i-LYn1upojg2BskZgaVwrfbJ">
            Av det presenterade utkastet till delegerad akt framgår det nu
            även att den svenska vattenkraften föreslås klassas som icke hållbar.
            Österrike, som också drabbas, reagerade kraftfullt redan några
            dagar innan akten presenterades när innehållet blev känt. Bland
            annat menade statssekreteraren Magnus Brunner vid Österrikes infrastruktur-
            och miljöministerium att: ”Das [att utesluta vattenkraften] wäre
            für Österreich und viele Energieexperten in Europa völlig unverständlich
            und sachlich nicht gerechtfertigt. Ein Schlechterstellen der Wasserkraft
            würde die Klimaziele Europas und Österreichs gefährden.” (Kronen
            Zeitung den 16 november 2020)
          </p>
          <p xml:id="i-UYEvaFeYrktYT4XaEKj5oE">
            Att vattenkraften och kärnkraften är på väg att klassas som ohållbara
            är verkligen, med Brunners ord, fullständigt obegripligt och det
            kommer att ha stor påverkan även på Sveriges möjligheter att nå
            våra klimatmål och att i övrigt uppfylla de krav på hållbarhet
            som unionen ställer på oss. Tillgången till kärn- och vattenkraften
            är både den viktigaste förklaringen till Sveriges förhållandevis
            låga klimatgasutsläpp och en viktig förklaring till framgången
            för industrin i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-PuGtMqf43pTjWGuuFsPsnT">
            Det väl känt att regeringen har varit engagerad när det gäller
            skogsfrågor i taxonomin och arbetat för att föra fram den svenska
            synen på hållbarhetsfrågorna i Bryssel. Det är givetvis positivt
            att regeringen har tagit sitt ansvar här, men det gör det än mer
            förbryllande att regeringen har varit så oengagerad i försvaret
            av det svenska kraftsystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-LnGunwqHRQmAKLn9mZyLgQ">
            Vad gäller kärnkraften är Sveriges linje är att den ska användas
            effektivt i Europas klimatomställning. För att den ska kunna bli
            ett effektivt verktyg i klimatarbetet är det avgörande att det
            tas fram urvalskriterier för den. Regeringen har fortfarande möjlighet
            att reagera gentemot kommissionens oblyga försök att hålla den
            utanför taxonomin.
          </p>
          <p xml:id="i-PYhpoJLwfwo1kK3P82jhHm">
            Inte heller har regeringen ryckt ut till försvar för vattenkraften,
            som av alla aktörer ses som en helt omistlig komponent för ett
            Sverige med nettonegativa utsläpp. Den om något är central för
            vårt klimatarbete, och den måste kunna anses vara del av en hållbar
            framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-T84xpQLger2JmeifeTqhGB">
            Om inte kommissionen ändrar sin linje ser Sverige ut att gå från
            ett globalt föredöme i hållbarhetsfrågor till att utan grund utpekas
            som en värsting.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7NVv2cyWLUGgumQyLhHLZY">
            Med anledning av det ovan anförda önskar jag fråga statsrådet
            Per Bolund:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder har regeringen vidtagit, och avser att vidta,
                för att påverka kommissionen avseende den delegerade akten i frågor
                gällande kärnkraft och vattenkraft?
              </item>
              <item>
                Hur ser regeringen generellt på sina möjligheter till dialog
                i frågor som kommissionen ansvarar för och har regeringen för
                avsikt att förändra dialogen i något avseende?
              </item>
              <item>
                Anser regeringen att Sverige bör bistå kommissionen i frågor
                där Sverige besitter gedigen erfarenhet och kompetens – till exempel
                i hållbarhetsfrågor?
              </item>
              <item>
                Borde regeringen i så fall ha erbjudit kommissionen stöd i att
                bedöma kärnkraftens hållbarhet, t.ex. vad avser hanteringen av
                använt bränsle som är det besvärliga för kommissionen att bedöma?
              </item>
              <item>
                Anser regeringen generellt att Sverige bör försöka påverka kommissionen
                när den är på väg att ta fram regelverk som inte stämmer överens
                med den svenska synen i viktiga frågor, till exempel hållbarhet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
