<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0512">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:512 av Tobias Andersson (SD)</title>
        <author>Tobias Andersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:512 av Tobias Andersson (SD) till Statsrådet Märta Stenevi (MP) om Självförsörjning kontra sysselsättning</title>
          <idno type="rdwebb">H810512</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810512/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810512</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810512</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2</idno>
            <persName>Statsrådet Märta Stenevi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA</idno>
            <persName>Tobias Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NMGBwg2N1XUHmVbaKvftXr">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4JCMTaApU1Zk2AuHCXAymX" corresp="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA">
          <date when="2021-02-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XCLNQzdTeTr7VfyEbhABWf" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2021-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Un7QbTg6RxjKzHcZwipEgr" corresp="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <date when="2021-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Un7QbTg6RxjKzHcZwipEgr">
          <ref type="record" target="prot-202021--101">Protokoll 2020/21:101 Fredagen den 26 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:512 om självförsörjning kontra sysselsättning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Fug6iQLNhKqcbNczTGKjY2">
            Interpellation 2020/21:512 Självförsörjning kontra sysselsättning
            av Tobias Andersson (SD) till Finansminister Magdalena Andersson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VrmUZm5cgbZYp7SX2aLWEt">
            Förr motiverade sjuklövern sin massinvandringspolitik med att
            det var lönsamt eller kanske till och med direkt nödvändigt för
            svensk ekonomi och välfärd. Argumentationen byggde i stort på
            anekdotisk bevisföring, och de som motsatte sig det fick inte
            sällan absurda retoriska motfrågor om vem som skulle köra taxi,
            vårda äldre eller baka pizza om Sverige inte fortsatte med massinvandring.
            Titt som tätt lutade man även ståndpunkten mot att det minsann
            fanns bevis på att invandring lönade sig – något som exemplifierades
            med de valloner som kom till Sverige under 1600-talet eller rapporten
            om att kommunen Sandviken tjänade över en halv miljard på invandringen.
          </p>
          <p xml:id="i-G2Ck8772p9Mqgin44tgExc">
            Nu har Sandviken gjort miljonförlust och tesen om att dagens
            invandring till Sverige – bestående av lågkvalificerad asylinvandring
            från länder med väsensskild kultur – skulle utgöra en ekonomisk
            tillgång har övergetts av många. Argumentationen för stor invandring
            bygger nu mer på att det är humant eller påståenden om att det
            vore omöjligt att minska invandringen mer än vad regeringen uppger
            att de redan gjort.
          </p>
          <p xml:id="i-SP3GYpC39yKAoGLYD25i6C">
            Alldeles oaktat kvarstår att Sverige har ett påtagligt ekonomiskt
            utanförskap och att integrationen, även den ekonomiska, av utrikes
            födda varit ytterst bristfällig. Denna problematik underskattas
            och döljs när vi brukar begreppet ”sysselsättning” som en måttstock
            för den ekonomiska integrationen av utrikes födda. Trots detta
            hade Sverige 2018 det högsta sysselsättningsgapet i Europa mellan
            inrikes och utrikes födda. Det finns dock skäl att anta att invandrares
            etablering på arbetsmarknaden är ännu sämre än vad som syns i
            de siffrorna.
          </p>
          <p xml:id="i-EJzj9QhaErZmKvUCH7qB9c">
            Detta framgår inte minst om man tar del av Entreprenörskapsforums
            rapport När blir utrikes födda självförsörjande, i vilken de utgick
            från begreppet ”självförsörjande” i stället för sysselsatta. Jag
            hoppas naturligtvis att ministern redan tagit del av denna men
            finner det ändock aktuellt att kopiera in det viktigaste från
            rapportens sammanfattning: ”En majoritet av utrikes födda i arbetsför
            ålder har under perioden 1990 till 2016 inte uppnått självförsörjning.
            År 2016 var drygt 600 000 utrikes födda i arbetsför ålder inte
            självförsörjande. Högt räknat var 28 respektive 35 procent av
            individer med härkomst i Afrika respektive Mellanöstern självförsörjande
            2016. Motsvarande uppskattningar för inrikes födda och individer
            från våra nordiska grannländer låg på 73 procent. Självförsörjningsgraden
            är betydligt lägre än sysselsättningsgraden.”
          </p>
          <p xml:id="i-Vv2ymVjnxQX3hkpXKyCC6h">
            Kanske föga förvånande för oss som från början sett problemen
            med den förda invandringspolitiken och avsaknaden av riktiga assimilationspolitiska
            åtgärder men eventuellt en ögonöppnare för andra. I efterdyningarna
            av rapporten har Johan Eklund, författare till rapporten, vd för
            Entreprenörskapsforum och professor vid BTH och Jönköpings International
            Business School uttryckt följande: ”För att komma till rätta med
            den låga självförsörjningsgraden och för att ge en rättvisande
            bild av det ekonomiska utanförskapet behöver Sverige både komplettera
            den officiella sysselsättningsstatistiken med statistik över självförsörjning
            samt, med detta som utgångspunkt, även införa ett självförsörjningsmål
            för den ekonomiska politiken.”
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-ALn84PgbSpd1mzsKtfaNFq">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Instämmer ministern i problembilden rörande självförsörjningen
                bland invandrare – huvudsakligen från Afrika och Mellanöstern
                –, och avser hon att vidta några åtgärder för att få bukt med
                detta?
              </item>
              <item>
                Avser regeringen att vidta några åtgärder för att komplettera
                den officiella sysselsättningsstatistiken med statistik över självförsörjning
                och, med detta som utgångspunkt, även införa ett självförsörjningsmål
                för den ekonomiska politiken?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
