<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0541">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:541 av Pål Jonson (M)</title>
        <author>Pål Jonson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:541 av Pål Jonson (M) till Försvarsminister Peter Hultqvist (S) om Dialogen med Storbritannien</title>
          <idno type="rdwebb">H810541</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810541/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810541</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810541</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ</idno>
            <persName>Pål Jonson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <persName>Försvarsminister Peter Hultqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-VjHbVot2YhiRbNeH6zMZ1u">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MiwyVs434ctbALzPtao18C" corresp="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <date when="2021-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JZAoRBq2VBLThpS98gqfhg" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2021-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-641rWo42sU7fJ8Vcupbvta">
          <date when="2021-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MdbF1BNuHHJzYX5HELEkND">
          <date when="2021-03-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Mr77vtg2dgjM1jaw2efoDG">
            Interpellation 2020/21:541 Dialogen med Storbritannien av Pål
            Jonson (M) till Försvarsminister Peter Hultqvist (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XQz1XBwaqgfd7s7e9KZ55t">
            Enligt den svenska solidaritetsförklaringen kommer Sverige inte
            att förhålla sig passivt om en katastrof eller ett angrepp skulle
            drabba ett annat EU-land eller ett nordiskt land. Vi förväntar
            oss att dessa länder agerar på samma sätt om Sverige drabbas.
            Sverige ska därför kunna ge och ta emot stöd, såväl civilt som
            militärt.
          </p>
          <p xml:id="i-8hVijKSB7CQhus16f2LCRP">
            Solidaritetsförklaringen är sedan 2009 en central del av Sveriges
            säkerhetspolitiska linje och finner stöd i artiklarna 42.7 och
            222 i Lissabonfördraget. Utgångspunkten är att säkerhet bäst byggs
            i samverkan med andra länder.
          </p>
          <p xml:id="i-2yMhCzjgTsFA9Hzqwba4M3">
            Som en konsekvens av det nya avtalet mellan EU och Storbritannien
            kommer det inte att upprättas något institutionellt samarbete
            inom utrikes-, säkerhets- och försvarspolitiken mellan parterna.
            Det innebär även att Storbritannien till skillnad från EU-medlemmar
            och nordiska länder per definition inte heller omfattas av den
            svenska solidaritetsdeklarationen. Detta problem har lyfts av
            Försvarsberedningen samt i totalförsvarspropositionen. På sidan
            75 i totalförsvarspropositionen framgår:
          </p>
          <p xml:id="i-21ukc9SNaYCRUNcTTu6DjR">
            ”Försvarsberedningen har uttalat att Sverige, i förhandlingarna
            om den framtida relationen mellan EU och Storbritannien, ska verka
            för att Storbritannien fortsatt utgör del av EU:s säkerhetspolitiska
            gemenskap och därmed omfattas av den svenska solidaritetsförklaringen.
            Regeringen instämmer i att en säkerhetspolitisk gemenskap mellan
            EU och Storbritannien ligger i Sveriges intresse.”
          </p>
          <p xml:id="i-7gCQJycQwhhcyTL6hDUd1w">
            Storbritannien spelar en central roll för säkerhet och stabilitet
            i Sveriges närområde. Landet har huvudansvaret för Natos stridsgrupp
            i Estland och är initiativtagare till snabbinsatsstyrkan Joint
            Expeditionary Force där Sverige ingår. Sverige har även ett nära
            bilateralt säkerhets- och försvarspolitiskt samarbete med Storbritannien.
            Det är därför både angeläget och naturligt att landet omfattas
            av den svenska solidaritetsförklaringen.
          </p>
          <p xml:id="i-TRbnYxyDiqCtNGcz6DYdK">
            Som svar på detta har regeringen aviserat i propositionen 2020/21:30
            Totalförsvaret 2021–2025 att det förs en dialog med Storbritannien
            om hur den bilaterala säkerhetspolitiska relationen kan utvecklas
            efter utträdet ur EU.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-AQqb1ZUFgyXpFQjeidPiAS">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till försvarsminister Peter Hultqvist:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad avser försvarsministern och regeringen att åstadkomma med
                den fördjupade dialogen med Storbritannien?
              </item>
              <item>
                Har Storbritannien efterfrågat denna bilaterala dialog med Sverige?
              </item>
              <item>
                När bedömer ministern att dialogen kan avslutas?
              </item>
              <item>
                Är det ministerns och regeringens målsättning att solidaritetsförklaringen
                ska utvidgas till Storbritannien när dialogen är avslutad?
              </item>
              <item>
                Hur avser ministern och regeringen i så fall att förankra ett
                sådant beslut hos riksdagens partier?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
