<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0137">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:137 av Marléne Lund Kopparklint (M)</title>
        <author>Marléne Lund Kopparklint (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:137 av Marléne Lund Kopparklint (M) till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP) om Det utökade blyförbudet i EU</title>
          <idno type="rdwebb">H810137</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810137/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810137</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810137</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DGTHVhbApAq9J741uJW2uT</idno>
            <persName>Marléne Lund Kopparklint</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Isabella Lövin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Isabella Lövin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-V97ntsMZY6X579nnu9iTf9">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5Q1394RKawpsgL5d7sNHpH" corresp="i-DGTHVhbApAq9J741uJW2uT">
          <date when="2020-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-X4yLJnHm11sBtKRYwA41ng" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2020-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3ZZz49fvtDHD9EQDwPr13N" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2020-12-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GrYq5SJyAXK6Pm1bf14Ki9">
            Interpellation 2020/21:137 Det utökade blyförbudet i EU av Marléne
            Lund Kopparklint (M) till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin
            (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PEZvnuks9HZTV315RcHXCN">
            EU driver just nu på för utökat förbud mot blyhagelammunition.
            Omröstning om denna begränsning ägde rum i Reachkommittén den
            3 september. Förslaget bifölls med kvalificerad majoritet hos
            medlemsländerna. Sverige röstade för förbudet.
          </p>
          <p xml:id="i-2nCyoBbrnE9RQwwG1NRmSL">
            Detta skedde trots att Sverige redan i dag har ett förbud mot
            blyhagel vid jakt på våtmarker eller vid jakt över grunda delar
            av öppet vatten. Syftet med förbudet är att minska förekomsten
            av bly i miljön. Detta blyhagelförbud har tidigare utretts noggrant
            på vetenskaplig grund, och man har kommit fram till att det är
            motiverat i ”riktiga” våtmarker. Ett bra och väl motiverat befintligt
            förbud utifrån ett miljöperspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-Mbdq3GQk7BKZhrVEMqocKi">
            Trots det väl underbyggda förbud som redan finns i dag vill EU-kommissionen
            nu dra det ännu längre och radikalt försvåra för svensk jakt.
            Detta gör man genom att klassa nästan hela Sverige som våtmark,
            vilket är helt orimligt och får konsekvensen att det i praktiken
            blir omöjligt att använda blyhagel vid jakt – trots att Sverige
            tillsammans med 23 andra EU-länder redan har ett blyhagelförbud
            i våtmark.
          </p>
          <p xml:id="i-KjgufDUpSVfHMB84t2PMv4">
            EU och regeringen är alltså på väg att införa ett förbud mot
            att ha blyhagel på sig samtidigt som man vistas inom 100 meter
            från vatten. Som vatten räknas flytande, statiskt och artificiellt
            anlagt vatten. Man kommer att anses skyldig tills motsatsen bevisats,
            vilket är tvärtemot vår grundläggande rättsliga princip om oskuldspresumtion.
          </p>
          <p xml:id="i-6xBTVagKh76zQ3snMH9QXL">
            Regeringen behöver nu göra allt som står i dess makt för att
            motverka detta extrema förslag, som i sin tur kommer att försvåra
            de viktiga uppgifter som landets jägare utför.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-KRwpfqEXq7xqTMCvDjMqrz">
            Med hänvisning till ovan vill jag ställa följande frågor till
            miljö- och klimatminister Isabella Lövin:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur ämnar ministern verka för att motarbeta ett utökat blyförbud
                som i praktiken innebär jaktförbud med blyhagel för landets jägare?
              </item>
              <item>
                Hur ämnar ministern verka för att underlätta för landets jägare
                och sportskyttar i deras utövande av sport och jakt?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
