<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0616">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:616 av Lars Hjälmered (M)</title>
        <author>Lars Hjälmered (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:616 av Lars Hjälmered (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Sommarens revision av kärnkraften</title>
          <idno type="rdwebb">H810616</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810616/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810616</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810616</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB</idno>
            <persName>Lars Hjälmered</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6uHnbeaE1QUofbARWxrxak">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Pbei6kp69m6JP69c48dQDC" corresp="i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB">
          <date when="2021-03-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-J2y7PmNJ8eMNQSPDhpyGho" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2021-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VarRZuG5CCDfdMmiUM3gj6">
          <date when="2021-04-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7stbRhFqdUpTo8pqkTFCdd">
            Interpellation 2020/21:616 Sommarens revision av kärnkraften
            av Lars Hjälmered (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QzgAhzMhbypssyhxL6eX8i">
            Till sommaren kommer den årliga revisionen av kärnkraftsanläggningarna.
            Under perioden maj–juni kommer Forsmark 2, Ringhals 3 och Oskarshamn
            3 att tas ur drift, vilket innebär att ungefär hälften av Sveriges
            kärnkraft försvinner.
          </p>
          <p xml:id="i-CUsEEpawTuc2kqqxX65zhb">
            Med anledning av revisionen har det därför aviserats omfattande
            överföringsbegränsningar från elområde SE3, vilket tvingat Svenska
            kraftnät att reservera utrymme utanför marknaden i ledningarna
            till både driftområde SE3 och SE4, som redan i dag lider av stora
            underskottsproblem.
          </p>
          <p xml:id="i-U3AQBsGQdNjpBxWiYzqisG">
            Elmarknadsförordningen säger samtidigt att Svenska kraftnät måste
            tillse att minst 70 procent av kapaciteten i ledningarna tilldelas
            marknaden. Svenska kraftnät kan söka dispens hos Energimarknadsinspektionen
            men måste då också inkomma med en långsiktig lösning. Svenska
            kraftnät har dock redan nu meddelat att man inte kommer att klara
            kraven om 70 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-L3Mwy4XECvbMd9Kkzk33Az">
            Konsekvenserna av detta är att prisskillnaderna återigen kommer
            att bli märkbara inom landet, med upp till 1 kronas skillnad mellan
            norra och södra Sverige. Ett nästan identiskt scenario utspelade
            sig även förra året då reaktorerna låg nere för revision, och
            oljekraftverket i Karlshamn tvingades sättas i drift. Anledningen
            till att Svenska kraftnät tvingas till dessa nödåtgärder beror
            på väldigt små marginaler i kraftsystemet. När då den planerbara
            produktionen i söder har försvunnit i och med nedstängningen av
            Ringhals 1 och 2 ökar sårbarheten i systemet.
          </p>
          <p xml:id="i-7iJnB6UDbaXsxYcLth6f7g">
            På ett år har med andra ord inga åtgärder kunnat sättas in för
            att säkra upp kraftsystemet. I och med den massiva omställningen
            och utbyggnaden av elintensiva industrier i norra Sverige kommer
            också problemen att bli allt värre om inget görs.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-ERVKWXaRLnsHpuF7RYphfQ">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Anders Ygeman:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder planerar statsrådet att vidta i närtid för att
                utöka marginalerna i kraftsystemet?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att garantera att
                Svenska kraftnät uppfyller kraven i elmarknadsförordningen?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att garantera tillräckligt
                med kraftproduktion i södra Sverige på sikt?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
