<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0435">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:435 av Maria Stockhaus (M)</title>
        <author>Maria Stockhaus (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:435 av Maria Stockhaus (M) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Försäljning av tågbiljetter</title>
          <idno type="rdwebb">H810435</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810435/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810435</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810435</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5kLPqJYKuXdEi7mU2QqyGZ</idno>
            <persName>Maria Stockhaus</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-GhTCiEMkfjmjkGy4PhG2ik">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4wqtPBuNwYaUnSsztTLf97" corresp="i-5kLPqJYKuXdEi7mU2QqyGZ">
          <date when="2021-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-72cwAZq1yR8aDVeMoTBBsG" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2021-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AAoHYxivihCnwpxgtvkP4P">
          <date when="2021-03-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PTLvCcLghsqBVXfBqmk6Ep">
            Interpellation 2020/21:435 Försäljning av tågbiljetter av Maria
            Stockhaus (M) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RHGCmfTr9zH6LCnzwyQ9MU">
            För att öka tågresandet bör biljettförsäljningen förenklas, vilket
            bland annat Konkurrensverket har påpekat. Utredningen om ett gemensamt
            biljettsystem är stor och komplicerad, men det finns snabbare
            åtgärder som skulle kunna göra det enklare att köpa tågbiljetter
            både för inrikes och utrikes resor.
          </p>
          <p xml:id="i-7Z8GfnEW8aqQwvptc35xgu">
            När järnvägstrafiken avreglerades i Norge valde man att lägga
            biljettförsäljningen i ett oberoende bolag. I Sverige är www.sj.se
            den största försäljningskanalen och helt dominerande på marknaden.
            Detta begränsar konkurrensen eftersom SJ är selektiva när det
            gäller vilka operatörer som får möjlighet att sälja sina biljetter
            genom kanalen. Det gör det också svårare för resenärer att få
            en överblick över möjliga resealternativ.
          </p>
          <p xml:id="i-T1SMiGzZZJANzWTTGoa2eZ">
            Intresset för att välja tåg som färdmedel ökar, men ska man boka
            utrikesresa krävs en mindre avhandling och ibland flera olika
            biljetter. Många är beredda att betala mer för att åka tåg jämfört
            med vad en flygbiljett kostar, men krävs det för mycket arbete
            så blir det enklare att välja flyget.
          </p>
          <p xml:id="i-J5E9R9xnQwcw9DN3VK1uxc">
            Det finns också tredjepartsaktörer som vill bygga plattformar/appar
            för att åstadkomma enkel försäljning av tågbiljetter (även kopplat
            med lokaltrafikbiljetter) som skulle göra det lika enkelt att
            boka tåg som det i dag är att boka flyg med till exempel flygresor.se
          </p>
          <p xml:id="i-GXtv4mdBpQvReSX4CgeUkF">
            I dagsläget är det inte möjligt bland annat på grund av att SJ
            inte tillåter återförsäljare samt att det inte finns en affärsmodell
            med kick-back eller återförsäljarrabatter som gör det attraktivt
            att sjösätta denna typ av plattformar.
          </p>
          <p xml:id="i-4HA3xrX2eN5cUJQitxzhSN">
            Min fråga till infrastrukturminister Tomas Eneroth är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-L1f1jJCbkvaS6rNf12K1AF">
            Är ministern och regeringen beredda att i närtid vidta de snabba
            och relativt enkla åtgärder som finns för att underlätta försäljning
            av tågbiljetter och göra det lättare att välja tåget?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
