<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0843">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:843 av Ida Drougge (M)</title>
        <author>Ida Drougge (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:843 av Ida Drougge (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Trygghetskameror</title>
          <idno type="rdwebb">H810843</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810843/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810843</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810843</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NDXytJ2sEVrtLhDNxEoc8A</idno>
            <persName>Ida Drougge</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-3fkx2pjEDcp8tV77kq6QDm">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-U8ojnAzboGL7i2Tau7f1fK" corresp="i-NDXytJ2sEVrtLhDNxEoc8A">
          <date when="2021-06-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9LPobmy5XQe6PqFWKiWtGk" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2021-06-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-E7ieVuYQK7XRi59tGjnKP1">
            Interpellation 2020/21:843 Trygghetskameror av Ida Drougge (M)
            till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9VHHLzSGyLmf633d4RcCeH">
            Enligt Brå upplevde nästan 30 procent av befolkningen otrygghet
            när de vistades utomhus en sen kväll förra året. Det är ett stort
            underbetyg till ett land där människor betalar höga skatter för
            sin trygghet – i vardagen samt året och dygnet runt. Som politiker
            finns det ett antal saker man kan göra för att komma till rätta
            med problemet och öka människors trygghet. Ett sådant förslag
            är att införa övervakningskameror på platser där människor känner
            sig otrygga.
          </p>
          <p xml:id="i-EBsqaoxRtumU6QxU2LwxGB">
            På Lidingö behövs övervakningskameror på sju utvalda platser
            där otryggheten är som störst. Trots det har staden fått nej på
            sin ansökan om att sätta upp kameror. Integritetsskyddsmyndigheten
            tycker inte att Lidingöbornas trygghet väger tillräckligt tungt.
          </p>
          <p xml:id="i-WKD1k4BeZUwasQTgkfZkpC">
            Kameror ökar tryggheten, förhindrar brottslighet och kan hjälpa
            till att få fast förövare. Kamerorna skulle dessutom kunna fungera
            som viss kompensation för den brist på poliser på Lidingö som
            är mycket problematisk. Trots det har alltså Lidingö stad blivit
            nekad att vidta lämpliga åtgärder i form av fler övervakningskameror.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-YY2jxsFNVyb4ofvbhkBVgB">
            Med anledning av detta vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att öka tryggheten
                på platser där det i dag inte finns möjlighet till kameraövervakning?
              </item>
              <item>
                Har ministern för avsikt att ändra lagstiftningen för att möjliggöra
                kameraövervakning på fler platser än vad som i dag är tillåtet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
