<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0097">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:97 av Roger Haddad (L)</title>
        <author>Roger Haddad (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:97 av Roger Haddad (L) till Utbildningsminister Anna Ekström (S) om Skolans arbete mot extremism och radikalisering </title>
          <idno type="rdwebb">H81097</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81097/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81097</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81097</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm</idno>
            <persName>Utbildningsminister Anna Ekström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Kn2C4HPwWcqbEgtUtWTc5F</idno>
            <persName>Roger Haddad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-YPzRnpTHrJXD8mEZKS9oay">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CgK43EsY7oZvUFzQZcNmjb" corresp="i-Kn2C4HPwWcqbEgtUtWTc5F">
          <date when="2020-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Hyjz5A4riaNgK5SHfxL4Ki" corresp="i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm">
          <date when="2020-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Nzdx13rzUzi7ebvLTUdcPK">
          <date when="2020-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FfJG3iESL29W2J9xG5MuYa">
          <date when="2020-11-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7LXBkEKYWuj9jDxTCxvJez">
            Interpellation 2020/21:97 Skolans arbete mot extremism och radikalisering
            av Roger Haddad (L) till Utbildningsminister Anna Ekström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-L5bFKocbVehJRNzBr1PUMc">
            Efter det fruktansvärda terrorattentatet mot historieläraren
            Samuel Paty som avrättades i Paris efter att i sin undervisning
            om yttrandefrihet visat karikatyrer av profeten Muhammed har debatten
            om extremism åter blivit aktuell. Europa, och i synnerhet Frankrike,
            har drabbats återkommande och hårt de senaste åren där personer
            med koppling till terrorism har utfört attacker mot både journalister
            och andra mål i syfte att sätta skäck i befolkningen och skada
            så många som möjligt. Den 29 oktober inträffade ett nytt terrordåd,
            denna gång i anslutning till en kyrka i Nice.
          </p>
          <p xml:id="i-KHy1yJqied76fWWriL9Lyi">
            Det som hände Samuel Paty kan också inträffa i vårt land och
            i våra skolor. Sverige har också utsatts för terrorattentat av
            personer som stöder den våldsbejakande islamistiska extremismen
            och terrorismen. Sverige har också ett stort problem med inhemsk
            extremism som kräver åtgärder på flera plan, inte minst lokalt.
          </p>
          <p xml:id="i-T2Mcv3DHBXELANGA3iwW35">
            En oerhört central institution för att motverka radikaliseringen
            är skolan utifrån sitt demokratiska uppdrag. Därför blir det särskilt
            viktigt att förtydliga vilka förväntningar som finns på skolans
            personal men också hur staten och huvudmännen ser till att lärarna
            har rätt förutsättningar för uppdraget. Vi måste också fortsätta
            belysa hur skolan i samverkan med andra aktörer kan förebygga
            och förhindra extremism och terrorism.
          </p>
          <p xml:id="i-V9ifnzL4pYbBAmFTJoNntV">
            Skolverket har tidigare fått i uppdrag att följa upp arbetet
            mot våldsbejakande extremism, men den rapport de lämnade för över
            två år sedan gav fler frågor än svar. Inom ett antal områden pekade
            de dock ut behovet av fortsatt arbete. Bland annat föreslogs en
            utredning om att se över skolans demokratiska uppdrag och att
            ge Skolverket i uppdrag att tillsammans med polisen och Socialstyrelsen
            samverka i arbetet mot våldsbejakande extremism.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7kRiYjd7gEggoYdwv1SjP6">
            Med anledning av detta vill jag fråga utbildningsminister Anna
            Ekström:
            <list rend="unordered">
              <item>
                När kommer regeringen att presentera nya initiativ för att förstärka
                skolans arbete i frågor kring extremism och radikalisering?
              </item>
              <item>
                Planerar regeringen ge Skolverket i uppdrag att ta fram en modell
                för hur de kan samverka med polisen och Socialstyrelsen i syfte
                att förbättra såväl de nationella som de lokala rutinerna i arbetet
                mot våldsbejakande extremism?
              </item>
              <item>
                Hur avser regeringen att stärka skyddet för skolans personal?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
