<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0715">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:715 av Lars Hjälmered (M)</title>
        <author>Lars Hjälmered (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:715 av Lars Hjälmered (M) till Miljö- och klimatminister Per Bolund (MP) om Besked gällande slutförvaret</title>
          <idno type="rdwebb">H810715</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810715/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810715</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810715</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB</idno>
            <persName>Lars Hjälmered</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9rN4xVshSqT49UTNQ7pBV">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-u7bf1ufSRLLF6S78uC94w" corresp="i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB">
          <date when="2021-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CKzoRs6hHSR42sd7MBhQq" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2021-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GA6SSGSAEtuw82ugSbkw5B">
          <date when="2021-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-17YUEbHjs2Cr5UAaMRuTcP">
          <date when="2021-05-31"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Qoxjoo6UcqPUmVm8nnr8ta">
            Interpellation 2020/21:715 Besked gällande slutförvaret av Lars
            Hjälmered (M) till Miljö- och klimatminister Per Bolund (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9wMNJCn1KiE3vymKDowqgF">
            Kärnkraften är ett viktigt energislag i den svenska elmix som
            förser oss med fossilfri energi. Så har det varit sedan kärnkraften
            började byggas på 60-talet, och alltmer internationell forskning
            visar att kärnkraften kommer att spela en avgörande roll i energisystemet
            om vi ska nå klimatmålen.
          </p>
          <p xml:id="i-FTEkP5wpuNRPmuF2AxpTfg">
            Under decennier har Svensk Kärnbränslehantering AB, SKB, arbetat
            med att nå en lösning på det radioaktiva avfall som kärnkraften
            producerar via ett slutförvar. Sverige har dessutom kommit mycket
            längre än de flesta andra länder, både när det gäller att testa
            tekniska lösningar, prövningar som gjorts är godkända, och, kanske
            viktigast av allt, att de berörda kommunerna för mellanlagring
            och slutförvar har sagt ja.
          </p>
          <p xml:id="i-AAnPEtvom2aznzmq7Zuixy">
            Trots att frågan är helt klar för ett beslut väljer regeringen
            att dra ut på processen. Det har nu gått så långt att Vattenfall
            – helt i linje med gällande lagstiftning – har gått ut och sagt
            att om inte ett beslut gällande slutförvaret kommer före den sista
            augusti så tvingas de att stänga samtliga fem av sina reaktorer
            efter revisionen 2024.
          </p>
          <p xml:id="i-6rBceD2GuPp4g81UarT7Kt">
            Miljö- och klimatministern tvingades därför gå ut med att regeringen
            överväger ett första, separat beslut om mellanlagret Clab i Oskarshamn
            (som snart är fullt), men att ett sådant beslut inte skulle påverka
            tidsplanen för beslut om slutförvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-SdfouzthzLwrZPLyX8p2eg">
            Miljö- och klimatministern är alltså villig att helt köra över
            de experter och expertinstanser som gett godkänt för både mellanlagret
            och slutförvaret. Inte minst verkar han vara villig att köra över
            Oskarshamn som, när det beslutades om mellanlagret, var tydliga
            med att ett krav för att kommunen skulle säga ja var att ett slutförvar
            också skulle införas.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-71rTiVNzx2cvpGgkd9LQor">
            Med anledning av detta vill jag fråga miljö- och klimatminister
            Per Bolund:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att, med anledning av Vattenfalls uttalande,
                i närtid fatta ett beslut gällande slutförvaret?
              </item>
              <item>
                Om inte, vilken analys gör ministern av konsekvenserna av att
                processen förlängs?
              </item>
              <item>
                Hur resonerar ministern gällande att dela upp besluten när berörda
                kommuner så tydligt meddelat att de måste tas gemensamt?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
