<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0046">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:46 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:46 av Lars Beckman (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Vardagsbrottslighet och otrygghet</title>
          <idno type="rdwebb">H81046</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81046/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81046</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81046</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-P5rRvvFkQ68Zxkc4CgsQVE">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-45aPLeeSdmdishp3GBKj4k" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2020-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UpuDpdDhtjXH2rEm3Ppw82" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2020-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5Li4Vu2r5puUD4oeXevhvU">
          <date when="2020-10-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AUmY7CrJTXCtpzFA4dN3vE">
            Interpellation 2020/21:46 Vardagsbrottslighet och otrygghet av
            Lars Beckman (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Q1zxV9ecixcWYeoqkAD6n7">
            I Kilafors i Bollnäs kommun har man problem med en återkommande
            brottslighet. Det handlar om inbrott i och stölder ur bilar. Personer
            som kör bilar som är avställda och som är uppenbart drogpåverkade.
            Detta sker om och om igen. Företag får sina fordon återkommande
            ”slangade” på diesel utan att det leder till att någon fälls för
            stölderna. Invånarna har organiserat sig sedan lång tid tillbaka
            i en byajakt för att på egen hand kunna övervaka sina egendomar
            och områdena runt byarna. Man har skapat sms-grupper för att varna
            varandra när man ser att någonting verkar avvika från det normala.
          </p>
          <p xml:id="i-TTm7h51Dvtj5QC1SFukLm9">
            Under år 2020 har problemet eskalerat, och man har haft möten
            med såväl åklagare som polis, men på grund av polisbristen i Hälsingland
            får man inte den hjälp som anser att man behöver. Vid ett av mötena
            hade också företrädare för rättsväsendet efterlyst bättre möjligheter
            från lagstiftaren att beslagta fordonen för dem som återkommande
            kör bil drogpåverkade samt möjligheter till längre straff för
            dem som återkommande begår inbrott och stölder.
          </p>
          <p xml:id="i-2ocwvnP4KYcNcL2bqUCzVB">
            Den återkommande vardagsbrottsligheten där invånare i byarna
            runt Kilafors och i övriga Hälsingland inte får den hjälp som
            de behöver av rättsväsendet är mer än frustrerande för de boende.
            En pensionerad polis som varit verksam i Hälsingland under hela
            sin yrkeskarriär berättade att man har väsentligt färre poliser
            i Hälsingland sett över tid, vilket naturligtvis leder till en
            sämre möjlighet för polisen att ingripa mot och förebygga brott.
            Vid ett tillfälle nyligen fanns det ingen polispatrull att skicka
            till en incident där en person hade blivit knivhotad i samband
            med ett pågående inbrott. Personer som ringer 114 14 får stå i
            timslånga telefonköer för att komma fram till polisen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-MVsEArZNRTRtWGpvEHY8Ap">
            Mina frågor till statsrådet Mikael Damberg blir därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad avser statsrådet att vidta för förebyggande åtgärder så att
                vardagsbrottsligheten minskar för dem som bor utanför våra tätorter?
              </item>
              <item>
                Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder så att antalet poliser
                i yttre tjänst ökar även i Gävleborg?
              </item>
              <item>
                Vilka andra åtgärder avser statsrådet att vidta för att öka tryggheten
                för invånare som bor i områden där polistätheten är låg?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
