<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0713">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:713 av Angelika Bengtsson (SD)</title>
        <author>Angelika Bengtsson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:713 av Angelika Bengtsson (SD) till Kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP) om Vatten-, väg- och skogssporter</title>
          <idno type="rdwebb">H810713</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810713/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810713</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810713</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DA4mEcuMULgPh6WXGQRaWW</idno>
            <persName>Angelika Bengtsson</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Amanda Lind</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-B9qySJoKrJhS1aon5Fyvpk">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PTp5D8UEAP1keBY5RchvMs" corresp="i-DA4mEcuMULgPh6WXGQRaWW">
          <date when="2021-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-P21VjDFzNbGEFSJHFEAbwU" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2021-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LyETsmBqDHec7NmM5NknbT">
          <date when="2021-05-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WUwCwKWEJ5PkwH4D8sgLJy">
            Interpellation 2020/21:713 Vatten-, väg- och skogssporter av
            Angelika Bengtsson (SD) till Kultur- och demokratiminister Amanda
            Lind (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4mCdN198RNdNjb3Vd55BMC">
            Idrotter som utövas på vatten, väg och i skog, VVS-sporter, har
            påverkats mer än övriga sporter av pandemilagen, De har fortsatt
            att lyda under lagen om allmän sammankomst, vilket innebär att
            endast åtta personer får samlas, något som omöjliggör utövande
            och tävling trots stor yta att sprida ut sig på.
          </p>
          <p xml:id="i-QrE2A9VtkRayxc7bTdyXCt">
            Motionslopp, där anmälningsavgiften är en stor del av inkomstkällan,
            har inte fått anordnas sedan pandemin började. Deras framtid är
            oviss och kritisk. Lopp och tävlingar är en viktig morot för att
            ta sig igenom alla de timmar av träning som krävs inför dem.
          </p>
          <p xml:id="i-29xSPPx3RPZchyxagLVzvJ">
            Vi vet redan att många har slutat att idrotta, främst barn och
            unga, till följd av pandemin. Det är bra att barn och ungdomar
            födda 2002 eller senare nu får möjlighet att börja tävla en gång
            veckan. Men det gäller inte VVS-sporterna, vilket är beklagligt.
            Det är inte bland dessa sporter som smittan sprids. Dessutom kan
            man ta sig ut på egen hand (med bil) till skogen, till landsvägen
            eller till hamnen/sjön.
          </p>
          <p xml:id="i-KyGjbbqgmSk3XUFSySQBfn">
            Varför regeringen inte gör mer för de här sporterna är för många
            obegripligt, framför allt när den sitter på makten. Den signal
            som regeringen nu sänder ut är att man inte vill förändra, och
            det riskerar i längden vår folkhälsa när allt fler lämnar idrottsvärlden.
            Utan utövare – inga tävlingar. Inga tävlingar – inga utövare.
            Logiken är logisk, men inte för regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-2D8Gw2bqcFRPPu7dZgvX52">
            De sex specialförbund (Svenska Seglarförbundet, Svenska Cykelförbundet,
            Svenska Orienteringsförbundet, Svenska Kanotförbundet, Svenska
            Triathlonförbundet och Svenska Friidrottsförbundet) som drabbats
            av tävlingsförbud har gemensamt 420 000 medlemmar. Det är många
            som påverkas av regeringens ovilja att se skillnad på ansvarstagande
            tävlingar och utövande.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-D5YgiPNovhJgXkD6rYeBji">
            Med anledning av detta vill jag fråga kultur- och demokratiminister
            Amanda Lind:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är ministern beredd att göra skillnad mellan idrotter som har
                en fast publikplats (arena) och VVS-sporter med en publik som
                är utspridd över en stor yta?
              </item>
              <item>
                Är ministern beredd att anpassa pandemilagen så att utövare av
                VVS-sporter kan börja tävla?
              </item>
              <item>
                Är ministern beredd att öronmärka medel för bland annat motionsloppens
                överlevnad, i det fall en anpassad pandemilag inte införs före
                sommaren?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
