<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0164">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:164 av Sofia Westergren (M)</title>
        <author>Sofia Westergren (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:164 av Sofia Westergren (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Djur i konsumentköplagen</title>
          <idno type="rdwebb">H810164</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810164/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810164</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810164</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-73o5S2z3dmzixAt7gzz34E</idno>
            <persName>Sofia Westergren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3xtVU9fnedzw9dmjPBoEpi">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7f1i8vzXUNQPV5SgejSTGk" corresp="i-73o5S2z3dmzixAt7gzz34E">
          <date when="2020-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5CGp2zmRSiuwLcN6ZUm838" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JR3RvJ6wRDYRs1DMNsdMKf">
          <date when="2020-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-E79u1dZHKEvNZ3a5XZQFBL" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-E79u1dZHKEvNZ3a5XZQFBL">
          <ref type="record" target="prot-202021--047">Protokoll 2020/21:47 Fredagen den 4 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:164 om djur i konsumentköplagen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Q4UsvhTUvJAWGeDgLVLRN3">
            Interpellation 2020/21:164 Djur i konsumentköplagen av Sofia
            Westergren (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Hjpe2M6313sPZJVF1pCv2C">
            Konsumentköplagen (KKL) fungerar i vissa avseenden mycket dåligt
            för handel med dyrare djur som hästar, hundar och katter. KKL
            är till för att stärka konsumentens rättsskydd. Ett större ansvar
            åligger säljaren i affären. Uppfödning av hästar i Sverige sker
            ofta i liten skala och uppfödaren säljer enstaka hästar, oftast
            till privatperson.
          </p>
          <p xml:id="i-DoFva7xRNdubpaFtPfXxVj">
            Privatpersoner utgör den huvudsakliga köpekretsen. Att köpa ett
            djur innebär ett stort ansvar, och ibland kan hanteringen av djuret
            göra att skada uppstår. Det finns rättsfall som visar att en häst
            inte fungerar hos köparen men vid återlämnandet till säljaren
            så fungerar samma häst igen. Exempel på hantering kan vara ett
            frekvent hoppande och tävlande med hästen, vilket kan göra att
            skador uppkommer. Veterinärer vittnar om att köpare åker runt
            till olika veterinärer för att finna förändringar på hästen som
            kan klassas som dolda fel. Oftast rör det sig om olika röntgenfynd
            för att häva köp, under devisen att letar man så finner man. Som
            ett exempel kan en häst som kostar 150 000 kronor i inköp addera
            på sig mer kostnader. Det är alltså inte bara köpeskillingen som
            säljaren ska återbetala till köparen vid ett hävt köp, utan köparen
            av hästen har möjlighet att lägga till kostnader för stall, veterinär,
            skoning, resor med mera. Kringkostnaderna kan landa i stora belopp.
          </p>
          <p xml:id="i-KohM1K95giuJScCemJ4HYh">
            KKL har visat sig vara processdrivande. Tyvärr hamnar djuren
            ofta i kläm i dessa tidskrävande processer. Hästen/djuret som
            köparen vill lämna tillbaka får inte den träning och omvårdnad
            som djuret behöver för sitt välbefinnande. KKL är mer lämplig
            för många olika typer av varor såsom vitvaror och dylikt, där
            säljaren kan reparera eller byta ut varan till en ny. Så går inte
            att göra med djur. Självklart ska säljaren ta ansvar för sin försäljning,
            men det är viktigt att se över de tydliga brister som finns i
            KKL i samband med handel av djur.
          </p>
          <p xml:id="i-HziyvMAYiqbFu4L7YNxpBt">
            Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson har klargjort
            att man inte avser att agera i enlighet med civilutskottets tillkännagivande
            2017 om att man både nationellt och inom EU ska initiera överväganden
            om huruvida reglerna i KKL för köp av levande djur är ändamålsenligt
            utformade.
          </p>
          <p xml:id="i-FY52Y4iyTJrcR8BKmiUwEZ">
            År 2018 fattade riksdagen beslut om att handel med levande djur
            bör undantas från KKL.
          </p>
          <p xml:id="i-XQzhBnUGNCo9Shr7urwkWw">
            I våras meddelade EU att djur ska kunna undantas från KKL. Ett
            nytt nationellt beslut bör tas.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3DottPrKVu8tJVuL17qF35">
            Med anledning av detta vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Har ministern för avsikt att se över frågan om lämpligheten i
                och konsekvenserna av att KKL ska omfatta köp av levande djur,
                särskilt sett i ljuset av att hästar och djur kan ta skada under
                rättsprocesser?
              </item>
              <item>
                Har ministern för avsikt att se över frågan om lämpligheten i
                och konsekvenserna av att KKL ska omfatta köp av levande djur,
                särskilt sett i ljuset av att det hämmar handel med hästar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
