<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0025">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:25 av Hans Wallmark (M)</title>
        <author>Hans Wallmark (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:25 av Hans Wallmark (M) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Utvecklingen i Belarus</title>
          <idno type="rdwebb">H81025</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81025/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81025</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81025</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x</idno>
            <persName>Hans Wallmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-KqKSNE7paiopwjRykjDUUn">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7GbtwPfJEoYYR7DFYxaW8t" corresp="i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x">
          <date when="2020-09-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-X62eYXq5G45oqSQNtjoHNH" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-09-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UhBdEJFpYxr6NhQHyPvCXK" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UhBdEJFpYxr6NhQHyPvCXK">
          <ref type="record" target="prot-202021--023">Protokoll 2020/21:23 Fredagen den 16 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:25 om utvecklingen i Belarus</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AyNJgxksTboxMSnTHZpTmo">
            Interpellation 2020/21:25 Utvecklingen i Belarus av Hans Wallmark
            (M) till Utrikesminister Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-81QVTg8XZmvZdTEPUe3BhZ">
            Under stort hemlighetsmakeri lät sig Lukasjenko sväras in för
            en sjätte gång till president i Belarus. Att det skedde i skymundan
            är på många sätt begripligt. Omvärlden har avvisat valet den 9
            augusti som allt annat än fritt och demokratiskt. Folket i Belarus
            har efter år av att grundläggande mänskliga fri- och rättigheter
            förnekats det gått ut på gator och torg för att kräva rättfärdighet
            och nationellt självstyre. Det har varit massiva protester som
            mötts av övergrepp, våld och i vissa fall tortyr och mord. Säkerhetstjänsten
            och polisen jagar frihetskämpar och demokratiaktivister – och
            möter rödvitklädda människor med blommor i hand.
          </p>
          <p xml:id="i-SwPNtdMbqhnjtjYVEqm6FX">
            Olika länder har försökt att samla sig till ett antal motåtgärder.
            En plågsamt långdragen process har skett inom EU för att försöka
            samordna sanktioner. Även Sverige har gjort en översyn av det
            bistånd som kommer Belarus till del och har via Sida dragit in
            en del.
          </p>
          <p xml:id="i-GkWSc69mHTY55WhLt1yXBo">
            Det är svårt att se Lukasjenko som en legitim företrädare för
            Belarus. Hans nya presidentinstallation vilar på ett val som Sverige
            tillsammans med andra länder avvisar, och i stället har krav rests
            om att ett fritt och rättvist val under internationellt överseende
            ska genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-2fegr6JEFSo46upHixrYDa">
            I likhet med andra odemokratiska regimer vill den i Minsk gärna
            att allt ska fortsätta som förut. Med tiden ska omvärlden tröttas
            ut och acceptera det faktum att maktens män biter sig fast vid
            sina positioner. Från bland annat Litauen meddelas emellertid
            nu att installationen av Lukasjenko för en sjätte presidentperiod
            inte erkänns. Sannolikt är det endast ett tydligt och samordnat
            budskap som Lukasjenko förstår och som ett kämpande folk i Belarus
            ser och hör. Ingen tvekan får råda om att Sverige och EU står
            på folkets sida att själv välja väg och politisk inriktning.
          </p>
          <p xml:id="i-5cw2YarM3sdsueSqUEnZ3x">
            Med anledning av detta vill jag fråga utrikesminister Ann Linde:
          </p>
          <p xml:id="i-AX8LCKXjooDJyfyfU1e1sP">
            Har ministern för avsikt att se till att Sverige inte betraktar
            och behandlar Lukasjenko som en legitim företrädare för Belarus
            när han nu åter för sjätte gången har installerat sig som president?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
