<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0145">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:145 av Henrik Vinge (SD)</title>
        <author>Henrik Vinge (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:145 av Henrik Vinge (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Överbeläggning i kriminalvården</title>
          <idno type="rdwebb">H810145</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810145/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810145</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810145</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FTpmQFfwbC9Ed9f3wcMTTb</idno>
            <persName>Henrik Vinge</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-QBTikR67DtCihekEdPj38h">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BZiJqEZupui1NrvZwEGLsq" corresp="i-FTpmQFfwbC9Ed9f3wcMTTb">
          <date when="2020-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6ExAN9vifhDeTbcZvaqEHv" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9cHwryiPmm78wsqarvaWat">
          <date when="2020-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-R2Xx3fGA4FmRBxZgvCFhGR">
          <date when="2020-11-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WrrAmd4qq8tDXbxQCVBeC3">
            Interpellation 2020/21:145 Överbeläggning i kriminalvården av
            Henrik Vinge (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan
            Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8DopxPcfn2v4ksDR1L7Za1">
            Kriminalvården har under längre tid varnat för att antalet intagna
            i häkten och anstalter kommer att överstiga de platser myndigheten
            har tillgängliga. Generaldirektör Martin Holmgren redogjorde i
            DN den 21 september 2020 att myndigheten nu går upp i stabsläge
            för att försöka hantera den kris som myndigheten befinner sig
            i. Kriminalvårdens prognoser ger dessutom stöd för att denna kris
            och nuvarande stabsläge kommer att fortsätta under överskådlig
            tid.
          </p>
          <p xml:id="i-5oQq8gCoPiDj2s62tQLLyL">
            Att krisen nu är här torde inte överraska någon som följt Kriminalvårdens
            kapacitet, prognoser och utveckling det senaste decenniet. Faktum
            är att det finns färre permanenta platser i dag än för tio år
            sedan. Trots att samtliga inblandade vet att det tar flera år
            att få en ny anstalt på plats påbörjas projekt först nu när antalet
            intagna överstiger antalet platser. I stället nyttjas dyra temporära
            lösningar, och i åratal har myndigheten tvingats försena nödvändigt
            upprätthållande av lokalerna, vilket har lett till ännu större
            kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-48sYQaX4ufFe8pNFnejajq">
            Vissa åtgärder vidtas nu, med ut- och nybyggnad fram till och
            med 2029. Det finns dock skäl att ifrågasätta huruvida den nu
            planerade utbyggnaden är tillräcklig. Generaldirektör Holmgren
            deltog lördagen den 7 november 2020 i Ekots lördagsintervju, och
            det framgår att det även med planerad utbyggnad kommer att saknas
            platser även utan ytterligare, nödvändiga straffskärpningar.
          </p>
          <p xml:id="i-bbGvujM9Dp9JwvvEW1wrk">
            När Kriminalvården förra året publicerade rapporten Ökat klientflöde
            – Kriminalvårdens samlade bedömning och förslag till åtgärder
            noterades att Kriminalvården på grund av kapacitetsbristen kan
            komma att hemställa om att skjuta upp ikraftträdande av nödvändiga
            reformer. Att svenskt rättsväsen underprioriterats i så många
            år att straffskärpningar kan komma att utebli eller försenas på
            grund av en kortsiktighet i rättspolitiken bör ifrågasättas.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Pyb9VHTBcpGGeTRNKoherC">
            Med anledning av detta vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Planerar ministern och regeringen en ytterligare utbyggnad av
                Kriminalvården än vad som nu aviserats?
              </item>
              <item>
                Är regeringen redo att skjuta till ytterligare medel om klientprognosen
                revideras uppåt även efter 2023?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern att skjuta upp, vattna ur eller avstå nödvändiga
                straffskärpningar med anledning av den kapacitetsbrist som föreligger
                nu och under överskådlig tid?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
