<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0471">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:471 av Amineh Kakabaveh (-)</title>
        <author>Amineh Kakabaveh (-)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:471 av Amineh Kakabaveh (-) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Mänskliga rättigheter i Kurdistan</title>
          <idno type="rdwebb">H810471</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810471/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810471</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810471</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <persName>Amineh Kakabaveh</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>-</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6EH3hr8yp11M5cQPxyXA1J">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Wy2TXi3uWFtL98DkyUMSiG" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2021-02-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MDDjZzvWkaGBkmF8aQUosB" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2021-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MoRbP6YKTs9Xgi78Yuvn2m">
          <date when="2021-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BfWHM3Y1LEQwo2GyAVqmfp" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2021-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BfWHM3Y1LEQwo2GyAVqmfp">
          <ref type="record" target="prot-202021--090">Protokoll 2020/21:90 Tisdagen den 9 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:471 om mänskliga rättigheter i Kurdistan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5QwoC57kg7WA9YFkD91CAx">
            Interpellation 2020/21:471 Mänskliga rättigheter i Kurdistan
            av Amineh Kakabaveh (-) till Utrikesminister Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-48iDodtdVqrhcnqMypzVMK">
            Sedan lång tid tillbaka har Förenta Nationerna tillerkänt irakiska
            Kurdistan nationell självbestämmanderätt. Sverige ställde sig
            bakom detta erkännande. Kurderna har varit förföljda och diskriminerade,
            och den tidigare regimen under Saddams ledning genomförde folkmord
            på kurderna. Sverige har en lång historia av diplomatiskt, politiskt
            och ekonomiskt stöd i form av olika typer av bistånd med syfte
            att underlätta för kurderna att som självstyrande region utveckla
            ett folkligt demokratiskt styre där mänskliga rättigheter respekterades.
            En självklar förutsättning för detta ska kunna ske är respekt
            för yttrandefriheten. I spåren av en förtrampad eller beskuren
            yttrandefrihet är faran för nepotism och korruption överhängande.
            En fri press och fria medier är den mest grundläggande förutsättningen
            för att man ska kunna säga att ett folk styr sig självt och inte
            styrs av diktatorer eller dynastier.
          </p>
          <p xml:id="i-PhhpeDLg1oQU6owbxpsN6f">
            Det är därför vi i Sverige med sorg och bestörtning kunnat se
            hur Kurdistans regionala regering (KRG) vid flera tillfällen slagit
            ned fredliga demonstrationer och andra opinionsyttringar och att
            kritiska journalister försvunnit eller blivit kidnappade och sedan
            hittats mördade.
          </p>
          <p xml:id="i-VAqpKWToGDiRzSbyy8KCmx">
            Det har skakat oss att KRG:s nya styrande ledning med Mansour
            Barzani i spetsen sedan augusti 2020 har låtit arrestera och fängsla
            26 journalister och MR-aktivister som på olika sätt yttrat sig
            kritiskt mot KRG:s politik. I december 2020 sköts 10 demonstranter
            under våldsamma protester mot arbetslöshet, nepotismen och klanstyrets
            förtryck. Det rapporteras att många journalister och MR-aktivister
            lever i de bedrövligaste förhållanden i fängelserna. En sådan
            politik kommer att hämma och förkväva det kurdiska folket kamp
            för frigörelse och framsteg. Som skäl för dessa talrika arresteringar
            och fängslanden anförs att journalister utgör en säkerhetsrisk,
            vilket är löjeväckande genomskinligt.
          </p>
          <p xml:id="i-9pjfMGJg7Xa9b4rfEZpbJ5">
            Ett exempel är journalisten Sheerwan Sherwani, pappa till fem
            små barn, och jag har vid flera tillfällen uppmärksammat hans
            fall. Han har i över 6 månader återförts igen i fängelse utan
            någon rättegång eller åtal. Många internationella medier och politiker
            har uppmärksammat hans och de övriga fängslade journalisternas
            fall. Det mest förfärande är att man använder sig av en lagstiftning
            som man ärvt från Saddam Hussein som dömt tusentals kurder och
            peshmerga till döden enligt den paragrafen. Även om det inte finns
            risk för avrättningar i KRG skulle anklagelse och dom enligt en
            sådan paragraf (156) utgöra ett allvarligt brott mot det fria
            ordet och i synnerhet i den kurdiska politiska historiens kamp
            för demokrati och mänskliga rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-UMPSfSUhaMFrS8eRjY1Tgr">
            Detta är naturligtvis inte bara en mycket allvarlig sak för mig
            som svensk med kurdiskt ursprung utan också en ytterst allvarlig
            sak för många svenskar, från riksdagsledamöter till gräsrotsaktivister
            som i årtionden kämpat för kurdernas rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-G94fw55Gy6cZFGFgBiiWq">
            En nationell frigörelse får sin mening först efter det att folkets
            demokratiska rättigheter förverkligats och de mänskliga rättigheterna
            och rättsstatens principer respekteras.
          </p>
          <p xml:id="i-JDmXUsxhkWdkwX4MhNJTDq">
            I längden går det inte att fängsla obekväma åsikter och avslöjande
            fakta. Det vet naturligtvis vår utrikesminister.
          </p>
          <p xml:id="i-49uy2bydr5ZZN6hjUuXaBC">
            Därför vill jag fråga utrikesminister Ann Linde:
          </p>
          <p xml:id="i-UBPE1FtEJaNGvbQPAMx2vo">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att förmå Kurdistans
            regionala regering att respektera yttrandefriheten och andra demokratiska
            rättigheter och snarast försätta de 26 journalisterna och andra
            politiska fångar och MR-aktivister på fri fot?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
