<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0124">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:124 av Yasmine Posio (V)</title>
        <author>Yasmine Posio (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:124 av Yasmine Posio (V) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Aborträtten i Polen</title>
          <idno type="rdwebb">H810124</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810124/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810124</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810124</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CgLZxiLTqtr669ULBLHcuK</idno>
            <persName>Yasmine Posio</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NKKA3ZKXFVb4NhNPbnU9nQ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ERdwPkr5CWkUvnrZWk22mi" corresp="i-CgLZxiLTqtr669ULBLHcuK">
          <date when="2020-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DZZi7rnNR3Cg5m7U66RhG8" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NES3cftgBaK3PDA1LCKnoT">
          <date when="2020-12-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VcEGjDf2mHVapZ8Cwzjzk6" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-12-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VcEGjDf2mHVapZ8Cwzjzk6">
          <ref type="record" target="prot-202021--057">Protokoll 2020/21:57 Fredagen den 18 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:124 om aborträtten i Polen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8iU1MhS4xSvVBpUUuivj4N">
            Interpellation 2020/21:124 Aborträtten i Polen av Yasmine Posio
            (V) till Utrikesminister Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QVYoeU1Df4d35wospWA6b8">
            I Polen har det styrande partiet Lag och Rättvisa (PIS) fört
            en lång kamp mot aborträtten. Det sista i raden av försök gick
            ut på att använda sig av den polska konstitutionsdomstolen (som
            efter kritiserade reformer nu kontrolleras av PIS) för att i det
            närmaste totalförbjuda abort i Polen.
          </p>
          <p xml:id="i-QZ66iPtz1aui84NAJRtBCr">
            Den 22 oktober meddelande konstitutionsdomstolen att den gällande
            abortlagen (som bara tillåter abort efter våldtäkt, vid fara för
            mammans liv eller vid allvarliga fosterskador) inte är förenlig
            med konstitutionen, och att just abortvård vid svåra fosterskador
            är olaglig.
          </p>
          <p xml:id="i-QxSKoY1evemhMnZbVEnw3p">
            Detta innebär att abort i Polen nu endast skulle vara tillåtet
            i de fall där kvinnans liv eller hälsa är i fara och vid våldtäkt.
            Under 2019 stod dessa fall för endast 2 procent av de lagliga
            aborterna (av ca 1 000 lagliga aborter som genomförs i Polen varje
            år). Den överväldigande majoriteten av det lilla antal aborter
            som ändå görs skulle alltså bli förbjudna med den nya lagen.
          </p>
          <p xml:id="i-HVbs2cL5PAhd1kATdkGUm9">
            Det är väl känt att abortförbud inte hindrar kvinnor från att
            göra abort, det gör det bara mycket farligare. I länder där abort
            är tillåtet görs enligt Guttmacher Institute 34 aborter per 1
            000 kvinnor. Motsvarande siffra i de länder där abort endast tillåts
            om kvinnans liv är i fara är 37 aborter per 1 000 kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-AziGYL9PxQV2TdUVUmUesd">
            I stället görs aborterna i smyg, utan tillgång till varken medicinsk
            utrustning eller utbildad personal. Förutom det stigma och det
            trauma en sådan abort kan föra med sig är risken för allvarliga
            skador överhängande. Varje år dör 47 000 kvinnor och flickor i
            samband med osäkra och illegala aborter, enligt Världshälsoorganisationen,
            WHO. Samtidigt konstaterar organisationen att så gott som alla
            dödsfall eller funktionshinder i samband med aborter skulle kunna
            förhindras, bland annat genom att säkra och lagliga aborter tillhandahålls.
          </p>
          <p xml:id="i-Tj5fguzvRVvCLnDTbbbaGJ">
            När reaktionära, konservativa, nationalistiska och högerpopulistiska
            krafter vinner mark utmanas rätten till den egna sexualiteten,
            kroppen och identiteten. Polska kvinnor bor redan i ett land med
            en av de mest restriktiva abortlagarna i EU. Nu blir situationen
            än mer barbarisk eftersom domstolens beslut innebär ett nästan
            totalt förbud mot abort.
          </p>
          <p xml:id="i-Rah9874HyHySN9xGQpaXGZ">
            Protesterna mot lagen har varit omfattande. Den 30 oktober samlades
            över 100 000 människor trots coronarestriktioner på gatorna för
            att demonstrera mot beslutet. Den polska regeringen har meddelat
            att man avvaktar med implementeringen av lagen. Men trots det
            har sjukhus redan börjat neka kvinnor abortvård.
          </p>
          <p xml:id="i-AEPDFbvFcWFcmzN7SQateY">
            På 1960-talet var den svenska abortlagstiftningen mycket restriktiv,
            och många kvinnor åkte till Polen för att göra abort. I dag är
            tvärtom Polen ett av de länder som har den strängaste abortlagstiftningen
            i Europa. Vänsterpartiet har bland annat föreslagit en utredning
            om hur subventionerade aborter för utländska kvinnor ska kunna
            erbjudas i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-m8BQB7ZB4RVxQf6wb1GER">
            Abortmotståndarna använder sig av olika strategier i olika länder
            och organiserar sig över nationsgränserna för att attackera aborträtten.
            Därför är det viktigt att Sverige står upp för sexuell och reproduktiv
            hälsa och rättigheter i Europa såväl som globalt.
          </p>
          <p xml:id="i-RN2jNshHxUXHpRYBaKErda">
            För bara några dagar sedan enades EU-parlamentet och EU:s regeringar
            om att EU-länder som bryter mot rättsstatens principer i fortsättningen
            riskerar att gå miste om EU-finansiering, så kallad konditionalitet.
            Kvinnors grundläggande rättigheter är en förutsättning för demokrati.
            Att det finns länder inom EU som arbetar i motsatt riktning och
            förnekar kvinnor rätten att själva bestämma över sitt eget liv
            och sin egen kropp är allvarligt. EU bör markera starkt mot en
            sådan utveckling. En möjlighet är att även här använda sig av
            konditionalitet och att EU håller inne medel till länder som inte
            skyddar kvinnors rättigheter och därmed inte heller demokratin.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-TX68oDZ6vGAbcnauT7PQuS">
            Mot bakgrund av vad som anförts ovan vill jag fråga utrikesminister
            Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad gör ministern och Sveriges regering för att stödja rätten
                till abort i Polen?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att agera för att EU ska hålla inne medel till
                länder som inte skyddar demokrati och kvinnors rättigheter, så
                kallad konditionalitet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
