<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0621">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:621 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:621 av Alexandra Anstrell (M) till Statsrådet Märta Stenevi (MP) om Åtgärder mot hedersrelaterat våld och förtryck</title>
          <idno type="rdwebb">H810621</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810621/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810621</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810621</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2</idno>
            <persName>Statsrådet Märta Stenevi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7mXUfYcxrYamZxupNBzi1y">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4LaKffaGfCXMebesG4QAEM" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2021-04-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SyaptGMXwq8QPYGWa8quA4" corresp="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <date when="2021-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CyDWwQcEgt5rWS6vXgHgp1">
          <date when="2021-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MnHvgHkGPTJW1b3Vfrj4hg">
          <date when="2021-04-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YFeYaLYG6c9gUVjoBSAcb2">
            Interpellation 2020/21:621 Åtgärder mot hedersrelaterat våld
            och förtryck av Alexandra Anstrell (M) till Statsrådet Märta Stenevi
            (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TViRMLp8uBhT9uxGkMc15B">
            Oron för personer som utsätts för hedersrelaterat våld och förtryck
            är stor just nu bland dem som jobbar med hedersfrågor. Det senaste
            årets pandemi har påverkat unga kvinnor som utsätts för hedersförtryck
            mycket negativt, visar bland annat en kartläggning som kvinnojouren
            Lund genomfört. Hedersvåld och förtryck frodas – och Sverige sviker.
          </p>
          <p xml:id="i-M8Kf3PRUMXoXbQV7gXXX3V">
            Ett framtida Sverige behöver en utökad politik för frihet. En
            frihet för alla, där både kvinnor och män har förutsättningar
            att själva välja det liv de önskar. Då behöver vi stå upp för
            jämställdhet varje dag. Den självklara utgångspunkten är att varje
            individ själv bestämmer över sin egen kropp och sin egen sexualitet.
          </p>
          <p xml:id="i-qtDJgupxDjSCans5EHcLJ">
            Men i dag har vi i Sverige parallella samhällen där en del av
            den svenska befolkningen lever i frihet medan människor i andra
            områden begränsas och förnekas sina mänskliga rättigheter. På
            en del orter utsätts kvinnor för trakasserier för att de inte
            följer uppsatta regler om klädsel och livsstil som män i deras
            bostadsområde satt upp. Vi har flickor och kvinnors vars livsval
            begränsas av deras familj och släktingar. De får inte klä sig
            hur de vill, inte röra sig fritt i samhället och inte heller gifta
            sig med vem de vill.
          </p>
          <p xml:id="i-2U6AP5nJx93gnd1QZ1bf21">
            Slöjan är i grunden en symbol för kvinnoförtryck; att täcka hår
            och kropp görs för att inte flickor/kvinnor ska väcka begär hos
            männen. Kvinnor som utsätts för hedersförtryck vittnar om att
            kraven på att täcka sin kropp och sitt hår är en del av själva
            förtrycket. Ministern har på frågestunden den 25 mars 2021 uttalat
            att det är regeringens ”absoluta avsikt att se till att varje
            barn i det här landet har rätt att klä sig så som det vill – utan
            tvång, utan förtryck och utan hot om våld”.
          </p>
          <p xml:id="i-XoTQfgsgxXQ28XnWQxHeMp">
            Moderaterna vill utreda ett slöjförbud i förskola och grundskola.
            Vi tycker att det är bättre att alla i samhället tar fajten för
            de här barnen, flickorna och kvinnorna – i stället för att varje
            enskild ska behöva ta den fajten ensam hemma i sin familj.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-XYabE72pAt1pe1FFkotjz9">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Märta Stenevi:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder har statsrådet vidtagit mot hedersrelaterat våld
                och förtryck, och när förväntar sig statsrådet att dessa åtgärder
                får effekt och ger ett Sverige utan hedersrelaterat våld och förtryck?
              </item>
              <item>
                Tänker statsrådet ta några initiativ för att alla barn ska få
                klä sig som de vill och inte på grund av kulturella och/eller
                religiösa påtryckningar?
              </item>
              <item>
                Tänker ministern ta några initiativ för att tillsätta en utredning
                i syfte att införa slöjförbud i för- och grundskolan?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
