<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0020">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:20 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:20 av Alexandra Anstrell (M) till Utbildningsminister Anna Ekström (S) om Idrottsutbildningar i gymnasie- och gymnasiesärskola</title>
          <idno type="rdwebb">H81020</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81020/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81020</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81020</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm</idno>
            <persName>Utbildningsminister Anna Ekström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9rAME8whMBGNThDAEHtek2">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-pu7UqX3pVDsaQUmDpf3jm" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2020-09-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2XJLCtrQUTYqjvxS2LFVft" corresp="i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm">
          <date when="2020-09-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FKTH8R1uRHNgxzGPF8e5k6">
          <date when="2020-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-L9aez5hEUt5F6JcxewgR2q">
          <date when="2020-10-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7cXG5BREwsApVn5oWSnhHe">
            Interpellation 2020/21:20 Idrottsutbildningar i gymnasie- och
            gymnasiesärskola av Alexandra Anstrell (M) till Utbildningsminister
            Anna Ekström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PD926MPnV3D6yLKt1PjK4b">
            Riksdagen har tillkännagett för regeringen att den bör utreda
            möjligheterna att införa särskilda regleringar för idrottsgymnasier
            som möter olika idrotters behov och förutsättningar så att eleven
            kan kombinera elitidrott och gymnasiestudier. Regeringen har nu
            kommit med en promemoria, U2020/04134/GV, Idrottsutbildningar
            i gymnasie- och gymnasiesärskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-SN6o6mP7B1856U72SD3oq">
            I promemorian föreslår regeringen att det endast ska finnas en
            typ av gymnasie- eller gymnasiesärskoleutbildning med specialidrott
            som ska vara riksrekryterande. Ämnet specialidrott ska endast
            få erbjudas inom denna utbildning. Det skulle innebära att väldigt
            många utbildningar som i dag bedrivs inom ramen för NIU inte kan
            fortsätta. NIU står för nationellt godkänd idrottsutbildning och
            ger möjlighet att kombinera utbildning med idrott, vilket sker
            i samarbete mellan gymnasieskolan och ett specialidrottsförbund.
            Det skulle även drabba LIU – lokal idrottsutbildning – för elever
            som vill läsa extra idrott som individuellt val.
          </p>
          <p xml:id="i-X81N6CyyM9SKjbHW9bkZeP">
            Konsekvenserna inom idrottsrörelsen kan på sikt bli förödande
            om antalet platser minskar. Vi kan gå miste om såväl tränare och
            utövare som möjligheten att hitta nya talanger. Forskning visar
            att idrott ger bättre inlärningsförmåga, och många slutar sin
            utbildning med både bra betyg och meriter i sin idrott.
          </p>
          <p xml:id="i-MRxzqg9jZnqgXvwsGcCEtn">
            Samtidigt meddelar regeringen i promemorian att lärarbristen
            fortfarande är en viktig faktor att arbeta vidare med. En lösning
            för att råda bot på lärarbristen är att ta in entreprenörer som
            kan undervisa i specialidrott. Men entreprenadbestämmelserna i
            skollagen föreslås kvarstå oförändrade. Det innebär att det inte
            är möjligt för en huvudman att lämna över undervisningen i specialidrott
            till någon annan.
          </p>
          <p xml:id="i-4hRR3tMNZo9z1dBPxbWQV9">
            Att arbeta med folkhälsa är viktigt, och idrotten är en stor
            del i detta. När idrott utövas uppkommer ibland skador av olika
            slag. Genom utbildning och rätt bedriven träning förebygger man
            sådana skador.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-SBChcaeAcdq4AzcLUL8vom">
            Med anledning av detta önskar jag fråga utbildningsminister Anna
            Ekström:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att motverka att
                antalet platser på utbildningar som ger möjlighet att utöva idrott
                vid gymnasiestudier minskar?
              </item>
              <item>
                Hur avser ministern att hantera problematiken med lärarbrist
                inom idrottsutbildningar i gymnasie- och gymnasiesärskolan?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att främja svensk
                folkhälsa genom idrottsutbildningar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
