<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0131">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:131 av Elin Segerlind (V)</title>
        <author>Elin Segerlind (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:131 av Elin Segerlind (V) till Statsrådet Jennie Nilsson (S) om Avveckling av pälsindustrin </title>
          <idno type="rdwebb">H810131</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810131/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810131</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810131</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KNRqa17M8avm4WSafSQiUy</idno>
            <persName>Elin Segerlind</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-92cFXoQRvVeFESbJEig9cX">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-P4evQPT4NpAV2icQTx1L6X" corresp="i-KNRqa17M8avm4WSafSQiUy">
          <date when="2020-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-B9eLiEJGTdonAoM6HQDWuH" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2020-11-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-84HcXkUJHCKXYWKE93TwSQ">
            Interpellation 2020/21:131 Avveckling av pälsindustrin av Elin
            Segerlind (V) till Statsrådet Jennie Nilsson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YWVzi7dU5RUp4zWq5a5MMs">
            Onsdagen den 4 november kom beskedet att förbjuda verksamhet
            med minkuppfödning i Danmark. Anledningen var att den covid-19-smitta
            som fanns bland djurens hade muterats och överförts till människor.
            I början av november fanns det minst 214 kända fall av överföring
            av muterad smitta till människa dokumenterade. Det är en skrämmande
            utveckling, och händelsen blev snabbt en världsnyhet.
          </p>
          <p xml:id="i-CdkjWcyfbG5NA9P2cX3PZF">
            Den danska statsministern agerade resolut och satte stopp för
            all pälsdjursuppfödning i landet tills vidare. Anledningen är
            att det muterade viruset har visat ökad motståndskraft mot antikroppar,
            vilket innebär att viruset kan vara allvarligare än tidigare och
            kan bidra till att kommande vaccin verkar sämre. Händelsen är
            mycket tragisk och innebär att djuren avlivas.
          </p>
          <p xml:id="i-TK9srWZiUAuEptoBQeeaQW">
            I Sverige har vi också 10 konstaterat drabbade gårdar av totalt
            37. Det är en hög andel. I Sverige står vi inför att pälsindustrin
            ska avliva sina minkar de närmaste dagarna för att sälja deras
            päls. Därför går många av våra minkar bort. Samtidigt återstår
            ca 90 000 avelsdjur som inte bedöms kunna få leva vidare med hopp
            om att de ska bli immuna, med risk för kommande valpars hälsa
            nästa vår.
          </p>
          <p xml:id="i-VYe3LJPbdQfDMSYdnKipmM">
            Danmark gick från att införa vissa restriktioner kring minkfarmerna
            till att helt lägga ned verksamheten. Anledningen var att de inte
            nådde framgång och risken blev större och större för allvarliga
            konsekvenser för människan. Även i Sverige agerar vi nu försiktigt
            eller knappast alls. Regeringen uttryckte att man har en beredskap
            men inväntar att se vad som händer. Det är väldigt oklart varför
            Sverige skulle gå en annan väg än Danmark, och även Nederländerna,
            för att minska risken för smitta. Förutom det har flertalet länder
            i Europa redan förbjudit minkuppfödning av djurskyddsskäl, till
            exempel Norge, Österrike och Storbritannien. Vänsterpartiet har
            sedan många år drivit krav på att även Sverige ska fasa ut pälsdjursuppfödningen
            då vi anser att den tillhör det förgångna och att den inte är
            förenlig med ett gott djurskydd. Livsmedelsverket i Finland, som
            har till uppgift att granska minkfarmerna i Finland, säger att
            de är beredda att agera kraftfullt och avliva minkarna om smitta
            skulle upptäckas där.
          </p>
          <p xml:id="i-2Z1HZzcy3gVrM96pgLZ9tZ">
            Det som händer just nu är också en tragedi för dem som investerat
            tid och resurser i sin verksamhet. Men samtidigt är det helt klart
            så att pälsdjursuppfödningen inte har någon framtid. Det är väldigt
            oklart om branschen klarar sig över huvud taget efter det som
            händer nu. Därför är det bra om statsrådet ger besked om hur regeringen
            vill bidra till att stimulera andra framtida livskraftiga verksamheter
            i de områden där pälsindustrin finns i dag.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-GT16SEvzYRKqSB6J5CZcZU">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsrådet Jennie Nilsson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser statsrådet att vidta åtgärder för att förhindra mutation
                bland avelsdjuren som förs över till människa och därmed även
                riskerar nästa års minkvalpars hälsa?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att vidta åtgärder för att säkerställa att smitta
                inte återigen kommer in på svenska minkfarmer under kommande år?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att ta initiativ för att sätta stopp för framtida
                avel på mink?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att ta initiativ för ett stoppdatum för pälsdjursfarmning
                samt presentera en plan för utfasningens genomförande?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att om så behövs ta fram ett omställningsbidrag
                till minkfarmare så att de redan nu kan avveckla sin verksamhet
                och satsa på en framtida hållbar verksamhet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
