<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0415">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:415 av Tobias Andersson (SD)</title>
        <author>Tobias Andersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:415 av Tobias Andersson (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Åtgärder för att stärka det svenska medborgarskapet</title>
          <idno type="rdwebb">H810415</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810415/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810415</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810415</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA</idno>
            <persName>Tobias Andersson</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-MXh5pVSdF15iN1XKjAUcwL">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KZokbN1rUiMbQieafdFJbi" corresp="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA">
          <date when="2021-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LqoiNMsZ34VvW9vQuxsUUm" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2021-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-kZRhAMuMTQdNvWB4hsiyy" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2021-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-kZRhAMuMTQdNvWB4hsiyy">
          <ref type="record" target="prot-202021--089">Protokoll 2020/21:89 Fredagen den 5 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:415 om åtgärder för att stärka det svenska medborgarskapet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TEeXxgcKL8XAVQheaNMmaS">
            Interpellation 2020/21:415 Åtgärder för att stärka det svenska
            medborgarskapet av Tobias Andersson (SD) till Justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SiB8ULrwvj2rjKuq9ewU4d">
            Under en längre tid har värdet av att inneha ett svenskt medborgarskap
            när man bor i Sverige sjunkit. Sverige urskiljer sig i världen
            genom att privilegier i landet återkommande tilldelas dem som
            inte har i landet att göra i stället för dem som är medborgare
            av vår stat.
          </p>
          <p xml:id="i-GNoyurkDCvdG2rPPGrsfw3">
            I många stater är medborgarskap något centralt och värdefullt.
            Processen för att erhålla det är ofta lång och kravfylld, och
            dagen det erhålls är en i grunden omvälvande dag för den som erhåller
            det. Individen tilldelas i de fallen rent juridiskt ett medborgarskap
            i en ny stat men upplever även att de samtidigt uppgår i en ny
            nation. Den huvudsakliga lojaliteten flyttas från ursprungslandet
            till mottagarlandet, och individen får därför uteslutande incitament
            att agera konstruktivt i det nya hemlandet.
          </p>
          <p xml:id="i-H5xuHEbWuZ5qzqKhwXqgMb">
            I Sverige däremot tycks medborgarskap mer eller mindre delas
            ut i flingpaket, och trots det finns det inte några incitament
            för nyanlända att eftersträva svenskt medborgarskap. Utlänningar
            som kommit till Sverige skulle rent rationellt kunna resonera
            att de får större fördelar om de väljer att leva illegalt här
            i stället för att genomgå en korrekt asylprocess och på sikt erhålla
            ett svenskt medborgarskap.
          </p>
          <p xml:id="i-EKwmPhkX8WYNkYVyRPQ1ez">
            Denna ordning har Sverigedemokraterna genomgående kritiserat
            och motarbetat. Nuvarande ordning har bidragit till den segregation
            och splittring vi ser i Sverige, och om vi någonsin ska lyckas
            assimilera dem som kommit hit måste vi frånta illegala invandrare
            deras privilegier och höja statusen på det svenska medborgarskapet.
          </p>
          <p xml:id="i-9gXMYSiaArNGLV4o1QafJL">
            Ett medborgarskap ska vara knutet till såväl rättigheter och
            skyldigheter, men i dag är det nog många svenskar som frågar sig
            om inte illegala invandrare erhåller fler rättigheter än vi. Exempelvis
            erhåller illegala invandrare gratis tandvård efter att den moderatledda
            regeringen fick stöd för detta under mandatperioden 2010–2014
            – samtidigt avstår svenska pensionärer tandvård för att de inte
            har råd.
          </p>
          <p xml:id="i-F6UYosKuevisGMb5VHdRYE">
            Illegala invandrares redan existerande gräddfil kompletterades
            nu med förtur i vaccinationskön. Efter att Folkhälsomyndigheten
            uppdaterade den nationella planen för vaccination framgår det
            nämligen att utlänningar som vistas illegalt i Sverige ska få
            gå före svenskar i vaccinationskön i fas 3. Ännu en gång framgår
            det med all tydlighet att regeringens främsta lojalitet inte ligger
            hos Sverige och de svenska medborgarna.
          </p>
          <p xml:id="i-SSbcDxEaEpyFsk5qV8hJpj">
            Med anledning av det ovanstående vill jag fråga justitie- och
            migrationsminister Morgan Johansson följande:
          </p>
          <p xml:id="i-GWfs7GHjjeN815thZEsEYu">
            1. Avser ministern att vidta några åtgärder för att stärka statusen
            för svenskt medborgarskap?
          </p>
          <p xml:id="i-AExSkc8Smw6havZtieYH2C">
            2. Avser ministern att vidta några åtgärder för att skapa incitament
            för utlänningar i Sverige att verka för att erhålla svenskt medborgarskap?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
