<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0283">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:283 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:283 av Alexandra Anstrell (M) till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP) om Skydd av skog</title>
          <idno type="rdwebb">H810283</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810283/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810283</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810283</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-8XbwMgZ3LRkXj1jcgkc4ax">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ERd7wfUWszaE8NBQztgiLu" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2021-01-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7C6zZ7e2LPxEXqgQ8gGy4o" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2021-01-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SaEPi6TKUiB4HtyKA3auZ">
            Interpellation 2020/21:283 Skydd av skog av Alexandra Anstrell
            (M) till Statsrådet Jennie Nilsson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NSogjS5L6oyh26JNhf4iLq">
            I Jämtland har det genomförts en inventering av så kallade kalkbarrskogar,
            och man har funnit att i dessa kalkrika skogar finns en rik och
            intressant flora med många skyddsvärda marksvampar och kärlväxter.
            Ett stort antal potentiellt intressanta områden identifierades
            utifrån geologiskt kartmaterial och tolkning av flygfoton (IR-färg)
            samt en del fältbesök sommar och höst under åren 2018 och 2019.
          </p>
          <p xml:id="i-Mt6apvkdUN45VfkDGLbkh1">
            Totalt besöktes cirka 10 761 hektar fördelat på 1 750 inventeringsområden.
            Det som nu händer med denna inventering är att länsstyrelsen och
            Skogsstyrelsen väljer ut något tiotal toppobjekt och inleder dialog
            med berörda markägare om formellt skydd. Det kan ske genom exempelvis
            naturreservat eller naturvårdsavtal. Ett första möte har skett
            med skogsägare i Jämtland, och frågorna är många.
          </p>
          <p xml:id="i-GMcffW8qLymbndRwMADhhG">
            Inventeringen har skett utan kontakter med berörda markägare.
            Med tanke på de miljonbelopp som lagts på inventering hade ett
            visst belopp kunnat läggas till att skicka ut information till
            berörda markägare innan fältinventeringar genomfördes. Kanske
            hade det med bättre information under hela genomförandefasen av
            detta projekt väckt mindre arga röster. Det finns frågor om vad
            som egentligen gäller; är det bara information om vad som sker,
            eller är faktiskt dessa inventerande områden snart, eller redan
            nu, belagda med avverkningsrestriktioner? Det borde bli tydligt
            hur stor andel av de objekt som är identifierade som bedöms komma
            att påverkas av avverkningsrestriktioner. Avslutningsvis finns
            det frågor kring ersättning. Äganderätten är befäst i jordabalken.
            Skogsägare vill veta hur möjligheterna till ersättning ser ut
            och när man som skogsägare kan förvänta sig att se en eventuell
            ersättning.
          </p>
          <p xml:id="i-PCVdxsBkMDU3SqubmhRWAa">
            Vi kan se att olika länder redovisar skydd av natur på helt olika
            sätt, där Sverige utmärker sig med en väldigt sträng syn på vad
            som anses skyddat. Det borde vara en större samsyn och en mer
            generell mätning. Huvuddelen av den natur som i EU redovisas som
            skyddad är under landskapsskydd som tillåter jord- och skogsbruk,
            medan Sverige främst redovisar skyddsformer där jord- och skogsbruk
            är förbjudet. Beslutet om Aichi-mål 11 från CBD-mötet i Nagoya
            innebär att världens länder ska bevara 17 procent av land- och
            sötvattensarealen. Målet lämnar stor flexibilitet i fråga om vad
            som kan inkluderas i den bevarade naturen. För rapportering av
            Sveriges åtagande uppfyller Sverige målen i dag i enlighet med
            det regeringsbeslut som definierar vad Sverige ska inräkna. I
            denna rapport bedöms att Sverige skyddar 22,2 procent enligt regeringens
            definitioner exklusive strandskydd, vilket överstiger Nagoyamålet
            på 17 procent och det nationella målet på 20 prpcent.
          </p>
          <p xml:id="i-BCBhQxcd1sfpiAR3369pdG">
            I rapport 2019/18 (dnr 2018/4167), Statistik om formellt skyddad
            skogsmark, frivilliga avsättningar, hänsynsytor samt improduktiv
            skogsmark, efterfrågas bättre statistik. Författarna skriver att
            statistiken i dag inte ger något fullständigt svar på hur vi ligger
            till i förhållande till nationella eller internationella miljömål.
            De menar att det krävs politiska beslut om ett nytt uppdrag att
            analysera hur statistiken ska värderas.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Ya2gsAZXMBNMZmccZVY5jv">
            Med anledning av detta önskar jag ställa följande frågor till
            statsrådet Jennie Nilsson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är det statsrådets avsikt att arbetet med att skydda skog ska
                gå till på det sätt som beskrivs för Jämtland?
              </item>
              <item>
                Om större delen av skogen i Åre, Krokoms och Strömsunds kommuner
                blir skyddad, hur avser statsrådet att ersätta kommunerna för
                bristande skatteintäkter från dem som tidigare arbetat med skogen?
              </item>
              <item>
                Hur man räknar ut andelen skyddad skog verkar skilja sig mellan
                olika länder. Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att
                få en mer generell mätning som är internationellt gångbar?
              </item>
              <item>
                När tror statsrådet att skogsägarna med kalkbarrika skogar kan
                vänta sig mer kommunikation och information av regeringens förlängda
                arm länsstyrelsen?
              </item>
              <item>
                Är det statsrådets uppfattning att vi nu har nått målet om 20
                procent?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
