<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0629">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:629 av Tobias Andersson (SD)</title>
        <author>Tobias Andersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:629 av Tobias Andersson (SD) till Statsrådet Märta Stenevi (MP) om Kritiken mot islamofobi som begrepp</title>
          <idno type="rdwebb">H810629</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810629/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810629</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810629</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA</idno>
            <persName>Tobias Andersson</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-4nuAURp8McufnyC7UvTuie">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-K4WaWxtPEWCfeVkQ3M3dEr" corresp="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA">
          <date when="2021-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PJaK4M1sZbVsUeT9tszAyh" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2021-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FdHEebEufXuS9kaQSW9ai8">
          <date when="2021-04-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2uxb6zE7FFK1xz5ApvN78G">
            Interpellation 2020/21:629 Kritiken mot islamofobi som begrepp
            av Tobias Andersson (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FtwD76u4zKn4Wwk6q2vExj">
            Ledarsidornas Johan Westerholm har i omgångar granskat och kritiserat
            rapporten Islamofobiska hatbrott från Brottsförebyggande rådet
            (Brå). Rapporten har sitt ursprung i att den dåvarande jämställdhetsministern
            Åsa Lindhagen gav Brå i uppdrag 2019 att göra en fördjupad studie
            om islamofobiska hatbrott. Detta för att uppnå mer kunskap i hopp
            om att förbättra det förebyggande arbetet mot islamofobi och rasism.
          </p>
          <p xml:id="i-REPJ2gPKceQHeQjY89Cgsv">
            Johan Westerholms kritik mot rapporten är både bred och nyanserad
            och bygger bland annat på att Brå inte anger vilken form av hatbrott
            som studerats (hatbrott på individuell kognitiv nivå eller som
            utslag av en rasistisk rörelse på strukturerad makronivå) samt
            att det initialt inte framgick vilka delar av den muslimska gruppen
            som intervjuats.
          </p>
          <p xml:id="i-8gJuRhb2rXGWd8z8YkshrU">
            Ledarsidorna har även berört att islamofobi som begrepp inte
            är ett oproblematiskt sådant. Den definition som Brå utgått ifrån,
            enligt deras mejlsvar till Ledarsidorna, är i första hand de juridiska
            ramarna avseende hatbrottsbegreppet. Ledarsidorna kommenterar
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-FsKY64vwoacU1KqyXcnSov">
            ”Det vill säga, utan att ha gjort en analys av islamofobi som
            sociologiska begrepp jämställer myndigheten detta med den juridiska
            definitionen för hatbrott vilket är den definition som Muslimska
            brödraskapet strävar efter.”
          </p>
          <p xml:id="i-CZyFzpMrh5Yief3xEuBscZ">
            Liberala Frankrike med sin långa erfarenhet av att bekämpa islamism
            har exempelvis förkastat begreppet och menar att ”islamofobi”
            är en term skapad av islamister för att skydda dem från granskning
            och kritik. Detta skedde bland annat genom att den franska regeringskommittén
            för förebyggande av brottslighet och radikalisering konstaterade:
            “När man talar hat mot muslimer är termen 'islamofobi' olämplig,
            eftersom den förväxlar stigmatisering av troende med kritik av
            islam.”
          </p>
          <p xml:id="i-K7435bS3NkgGaG2U11xnq3">
            Detta bör ses i ljuset av att Emmanuel Macrons regering nyligen
            anklagades för islamofobi av 25 islamistiska grupper efter att
            Macron vidtagit en rad åtgärder för att bekämpa islamism i efterdyningarna
            av, bland annat, mordet på läraren Samuel Paty.
          </p>
          <p xml:id="i-RF28qZD1Mxc5C4b9iYGN5h">
            Med anledning av det ovanstående vill jag fråga statsrådet Mikael
            Damberg:
          </p>
          <p xml:id="i-5h5dJWFAkvn5D2LDzbp7rQ">
            Ser statsrådet och regeringen några problem med användningen
            av begreppet islamofobi, och avser man i sådana fall att vidta
            några åtgärder för att undvika det framöver?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
