<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0350">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:350 av Mikael Damsgaard (M)</title>
        <author>Mikael Damsgaard (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:350 av Mikael Damsgaard (M) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Säkerhetsbrister vid Sis ungdomshem</title>
          <idno type="rdwebb">H810350</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810350/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810350</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810350</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3Su8RZSRu3defRTgsQprqZ</idno>
            <persName>Mikael Damsgaard</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2kdJ36wMLE9fReKBSP9wx7">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3nLETWcxbDVVR8WWAUQ6PW" corresp="i-3Su8RZSRu3defRTgsQprqZ">
          <date when="2021-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7da45fXEnTX2kvecewFKdL" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2021-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JyFs6bG4aRw3WAh2rNSQsS" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2021-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JyFs6bG4aRw3WAh2rNSQsS">
          <ref type="record" target="prot-202021--078">Protokoll 2020/21:78 Tisdagen den 9 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:350 om säkerhetsbrister vid Sis ungdomshem</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4fA8JNcTFZjBPdhdG7TExM">
            Interpellation 2020/21:350 Säkerhetsbrister vid Sis ungdomshem
            av Mikael Damsgaard (M) till Socialminister Lena Hallengren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TdL55NtvQF4QvjvXAZDVJY">
            Det har under senare tid blivit uppenbart att säkerheten vid
            Sis ungdomshem är behäftad med allvarliga brister. Den 12 januari
            rymde en intagen, dömd till sluten ungdomsvård, från Sundbo ungdomshem
            utanför Fagersta i Västmanland. Enligt medieuppgifter från Statens
            institutionsstyrelse är personen dömd för ett grovt brott.
          </p>
          <p xml:id="i-XkRVtTzndia7UeJJ2YpGTK">
            Under förra året skedde flera uppmärksammade fritagningar av
            personer med gängkoppling, dels en person i Kungsbacka, dels två
            personer från Råby ungdomshem utanför Lund. De två senare var
            dömda för mord respektive mordförsök.
          </p>
          <p xml:id="i-KNxGhmLquza2o6R7XSJg4o">
            Vi ser en samhällsutveckling där brottsligheten kryper längre
            ned i åldrarna. Allt yngre barn rekryteras av kriminella gäng
            där minderåriga ibland också står för mycket allvarlig brottslighet.
            När gängkriminaliteten tar sig in på ungdomshemmen behövs ett
            helt annat fokus på säkerhet än vad hittills varit fallet. Ett
            ytterligare tecken på den alltmer allvarliga situationen är att
            antalet incidenter med hot och våld på institutionerna har ökat
            dramatiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-Lp3dLkpEx4AhsvNBaDoTjJ">
            Det är uppenbart att säkerheten vid Sis ungdomshem inte är tillräckligt
            god för det klientel av grovt kriminella ungdomar som i dag döms
            till sluten ungdomsvård. Även om Statens institutionsstyrelse
            har påbörjat ett arbete för att stärka säkerheten vid ungdomshemmen
            är det tveksamt om det bör vara denna myndighet som ansvarar för
            genomförandet av straffrättsliga påföljder för allvarlig brottslighet.
          </p>
          <p xml:id="i-5UQjJzQWoQ4Vdq9vUgYSLw">
            När säkerheten successivt skärps riskerar det samtidigt att påverka
            behandlingen negativt för de ungdomar som socialtjänsten har placerat
            vid ungdomshemmen. Det framstår också moraliskt tveksamt att personer
            som är dömda för allvarlig brottslighet ska vistas tillsammans
            med ungdomar som har placerats av socialtjänsten enligt LVU.
          </p>
          <p xml:id="i-DCbCuSDG1rpUdojTWEPxYs">
            Moderaterna har därför föreslagit att Kriminalvården ska ta över
            ansvaret för den slutna ungdomsvården och att särskilda ungdomsfängelser
            ska inrättas för ungdomar som blivit dömda för grova brott.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7gyUWmTU9FRcE8o2PTsmud">
            Jag vill därför fråga socialminister Lena Hallengren:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är ministern beredd att verka för att ansvaret för den slutna
                ungdomsvården överförs till Kriminalvården?
              </item>
              <item>
                Anser ministern att det är lämpligt att personer som är dömda
                till sluten ungdomsvård för allvarlig brottslighet är placerade
                på samma institutioner som ungdomar som har placerats av socialtjänsten
                enligt LVU, och vilka beslut avseende detta är hon beredd att
                fatta?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
