<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0461">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:461 av Camilla Brodin (KD)</title>
        <author>Camilla Brodin (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:461 av Camilla Brodin (KD) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Konkurrenskraften för höginblandade och rena biodrivmedel</title>
          <idno type="rdwebb">H810461</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810461/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810461</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810461</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D2JRw2JQkbJnAYJEiDcH47</idno>
            <persName>Camilla Brodin</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Wvvx3xk9T8BrAhPL4ey7Wx">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-123ygUAxD85rcZsDSkftQu" corresp="i-D2JRw2JQkbJnAYJEiDcH47">
          <date when="2021-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ST81yyEwtGeANLa58RX7Ju" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2021-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CP8yA4Q6FYjU7aDsBbegHa" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2021-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CP8yA4Q6FYjU7aDsBbegHa">
          <ref type="record" target="prot-202021--089">Protokoll 2020/21:89 Fredagen den 5 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:461 om konkurrenskraften för höginblandade och rena biodrivmedel</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JuH39DJxUShsLkPGtZ5DCt">
            Interpellation 2020/21:461 Konkurrenskraften för höginblandade
            och rena biodrivmedel av Camilla Brodin (KD) till Finansminister
            Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Sv4mY5hyeXd6iARRX4Jfo5">
            Höginblandade och rena biodrivmedel (HVO100, E85, ED95, B100,
            RME med flera) är fossilfria bränslen som kraftigt sänker koldioxidutsläppen
            och är därför viktiga redskap i arbetet med att minska utsläppen
            från transportsektorn. En tydlig fördel med höginblandade drivmedel
            är att de kan tankas redan i dag i befintliga fordon och att privatpersoner,
            kollektivtrafik och transportnäring på så sätt kan sänka sina
            utsläpp kraftigt redan nu.
          </p>
          <p xml:id="i-4cYqfwkV2fJ5thLML2rRT1">
            Ökad användning av höginblandade och rena biodrivmedel är därför
            en viktig delåtgärd som behöver gå hand i hand med elektrifieringen
            av fordonsflottan.
          </p>
          <p xml:id="i-Q8KYbSEZTv1Jdkcg9ew6Xq">
            Eftersom höginblandade och rena biodrivmedel påtagligt sänker
            koldioxidutsläppen bör inte dessa drivmedel ha samma beskattningsnivå
            som fossila bränslen. Sverige har därför i ett antal år befriat
            sådana biodrivmedel från koldioxid- och energiskatt. Möjligheten
            till denna skattebefrielse är dock avhängig av att EU godkänner
            det. Nuvarande beslut från EU-kommissionen gäller endast i ett
            år, fram till sista december 2021.
          </p>
          <p xml:id="i-EzM295fKWz3LtrpyxeoHvm">
            Regeringen menar att man kommer att fortsätta sitt påverkansarbete
            inom EU för att biodrivmedel, även efter 2021, ska kunna gynnas
            framför fossila drivmedel, men det kommer sannolikt att bli svårt
            att få fortsatt skattebefrielse efter 2021. Det är därför ytterst
            oklart vilka villkor som ska gälla för höginblandade och rena
            biodrivmedel efter år 2021, vilket skapar stor osäkerhet för producenter,
            distributörer och konsumenter.
          </p>
          <p xml:id="i-72DtCsy9o6QySB4UayChFL">
            Eftersom biodrivmedel i dagsläget är dyrare att framställa än
            fossila bränslen kommer en avskaffad skattebefrielse från år 2022
            att leda till att fossilfria höginblandade biodrivmedel blir dyrare
            vid pumpen än vad fossila bränslen är. Om överindexeringen av
            drivmedelsskatten dessutom skulle återupptas av regeringen drabbas
            de som tankar fossilfritt dubbelt.
          </p>
          <p xml:id="i-MDpkV9E2hMwAGE89RRPGZR">
            Många kollektivtrafikmyndigheter, åkerier och företag har under
            senare år gått över till att köra på höginblandade drivmedel,
            vilket är en stor vinst för klimatet. Kortsiktigheten och risken
            för kraftigt höjda drivmedelspriser om bara något år innebär att
            incitamenten att fortsätta med det försämras. Detta får negativa
            konsekvenser för klimatomställningen.
          </p>
          <p xml:id="i-638JMNVbWbBiMscMuwSMJb">
            Det är därför angeläget att snabbt hitta lösningar för att komma
            till rätta med situationen. Politiken och näringslivet behöver
            gå hand i hand för en hållbar omställning av transportsektorn.
            Det behövs dialog mellan branschen och politiken för att säkra
            en långsiktig lösning för höginblandade och rena biodrivmedel.
            Branschen var kritisk kring processen kring reduktionsplikten,
            där förslag kom bara några månader innan implementering och där
            dialog saknades helt. Nu har regeringen möjlighet att göra om
            och göra rätt.
          </p>
          <p xml:id="i-72ze3kMXsSK1GTWvcNGjwS">
            När transportsektorn ska ställas om till fossilfrihet kan inte
            alla ägg läggas i samma korg, med ensidiga satsningar på elektrifiering.
            Konkurrenskraftiga priser på höginblandade biodrivmedel är viktigt
            inte minst för kollektivtrafiken, för tunga transporter på väg
            och för människor som bor och verkar i glesbygd, där laddbara
            fordon inte kan spela samma roll som i tätort.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-44q9PRmFWt3W2ep3fgdDeS">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka initiativ avser ministern att ta för att säkra konkurrenskraften,
                och därmed fortsatt klimatnytta, för höginblandade och rena biodrivmedel?
              </item>
              <item>
                Kommer dessa initiativ att processas fram i en nära dialog med
                branschen i frågan?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
