<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0039">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:39 av Mikael Oscarsson (KD)</title>
        <author>Mikael Oscarsson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:39 av Mikael Oscarsson (KD) till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP) om Misstänkta oegentligheter vid SMHI</title>
          <idno type="rdwebb">H81039</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81039/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81039</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81039</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Isabella Lövin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Isabella Lövin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <persName>Mikael Oscarsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PRopJfnwu4zMXVAAe4v4si">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UHfvMyGL4xJt7zKTcuMRHT" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2020-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-H7DBKFmC6F2QXFNojo916d" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2020-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-51LWdgRemFzzJcS6FczdJ1">
          <date when="2020-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EGFCXTDwPXxjFqPmqDrH9d" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2020-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EGFCXTDwPXxjFqPmqDrH9d">
          <ref type="record" target="prot-202021--043">Protokoll 2020/21:43 Fredagen den 27 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:39 om misstänkta oegentligheter vid SMHI</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Haq1ZQ8YUoJfDUUpgQ7hek">
            Interpellation 2020/21:39 Misstänkta oegentligheter vid SMHI
            av Mikael Oscarsson (KD) till Miljö- och klimatminister Isabella
            Lövin (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MEUhwL3e9yck9XXRDBicAB">
            SMHI, Sveriges meteorologiska och hydrologiska institut, är en
            svensk expertmyndighet under Miljödepartementet, med uppgift att
            ta fram prognoser för väder, vind, vatten samt klimatet och miljöverksamheten.
            Myndigheten finansieras till stor del av statligt stöd. I år får
            man 294 miljoner kronor i statligt anslag.
          </p>
          <p xml:id="i-FoEG3G2hSGrRmuk99TRKGN">
            I somras avslöjade DN att SMHI sålt ut den del av myndighetens
            verksamhet som säljer prognoser till internationell sjöfart, till
            en före detta chef för denna verksamhet – utan oberoende värdering.
          </p>
          <p xml:id="i-8syppd8kkZmFY62a8t77py">
            SMHI-chefen startade i april 2020 bolaget Gale Force AB, samma
            månad som han sa upp sig från SMHI, och hans nystartade bolag
            fick köpa verksamheten från SMHI för 5,5 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-JhwkE5L4eZxkjtvRsQxR6M">
            Detta skedde trots att enheten, som har ett fyrtiotal rederier
            som kunder i Europa och Asien, genererar intäkter på 43–49 miljoner
            kronor årligen. Enheten har funnits i över 30 år. Försäljningen
            har lett till att SMHI har begärt 20 miljoner kronor extra i anslag
            från regeringen för att täcka kostnaderna för att lägga ned enheten.
          </p>
          <p xml:id="i-NDCjhueE852GoATa9C7eNo">
            Affären genomfördes utan budgivning och utan extern värdering,
            trots att det enligt DN finns flera andra tänkbara intressenter,
            både i Sverige och utomlands. Affären är anmäld till Konkurrensverket
            eftersom man menar att SMHI gjort denna affär utan insyn, i brist
            på konkurrens och till underpris. Händelsen är också både polisanmäld
            och anmäld till JO.
          </p>
          <p xml:id="i-Qtt1HdyWiCxJ7uEgsE4hYU">
            Björn Skarp, jurist på Upphandlingsmyndigheten, säger att SMHI
            kan ha sålt till underpris, vilket i så fall räknas som olagligt
            statsstöd. Om EU-kommissionen kommer fram till att SMHI brutit
            mot lagen måste SMHI återkräva stödet från köparen.
          </p>
          <p xml:id="i-51Dn9v8deQC3azsSJLCVSV">
            Olle Lundin, professor i förvaltningsrätt vid Uppsala universitet,
            uppger för DN att SMHI har misslyckats med att genomföra försäljningen
            på ett affärsmässigt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-Hjv5s1RhvPBL45zN8FQ7Kb">
            Affären på SMHI har väckt frågor om korruption inom statliga
            myndigheter. Finns det fler exempel på misstänkt korruption och
            liknande olämpligt beteende vid de myndigheter som lyder under
            Miljödepartementet?
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LAhPZ3Wt4qoAsPUzaD88kw">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga miljö- och klimatminister
            Isabella Lövin:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Har ministern vidtagit åtgärder för riktlinjer till de myndigheter
                som lyder under miljödepartementet, när det gäller frågan om att
                knoppa av verksamhet och sälja till före detta chefer?
              </item>
              <item>
                Finns det riktlinjer i fråga om försäljningsprocesser och transparens?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att stävja korruption
                och liknande olämpligt beteende vid de myndigheter som lyder under
                Miljödepartementet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
