<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0371">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:371 av Jimmy Ståhl (SD)</title>
        <author>Jimmy Ståhl (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:371 av Jimmy Ståhl (SD) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Brukaravgifter som alternativ till trängselskatter</title>
          <idno type="rdwebb">H810371</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810371/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810371</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810371</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3VxwEBzyEfCdex2ZrmdQru</idno>
            <persName>Jimmy Ståhl</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-GNcAnt4pJXjaJMsjobgB8R">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SaNzUzoTdqkXbc1UKfnXu7" corresp="i-3VxwEBzyEfCdex2ZrmdQru">
          <date when="2021-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FCdoozmS9QzhygULEB1Cc4" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2021-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3XsEq9xxMhCdW2N3D9KeN8">
          <date when="2021-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Qh6bHMp4zrX6bdTWmzyDUX">
          <date when="2021-02-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GxyTstMqwEmJcKYmZJiied">
            Interpellation 2020/21:371 Brukaravgifter som alternativ till
            trängselskatter av Jimmy Ståhl (SD) till Finansminister Magdalena
            Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3EkB6oaXtNVwRgSSLyUKiK">
            Trängselskatt har införts i Stockholm och Göteborg, främst för
            att finansiera nya infrastrukturprojekt. I Stockholm byggs Förbifart
            Stockholm med hjälp av bland annat intäkterna från trängselskatterna,
            och i Göteborg används intäkterna till att finansiera Västsvenska
            paketet. Jag vill klargöra att jag är mycket positiv till att
            det byggs ny infrastruktur och att det är viktigt för att öka
            framkomligheten och säkra leveranser till butiker.
          </p>
          <p xml:id="i-3wzSx8U4dgmaQTp8DZHTcv">
            Det finns olika sätt att finansiera infrastruktur: via skattsedeln,
            konsortium, infrastrukturavgifter eller trängselskatter. Motståndet
            mot just trängselskatt har varit massivt i Göteborg, och förståelsen
            för trängselskatten är liten, bland annat till följd av att människor
            inte tycker sig märka att trängseln byggs bort i den utsträckning
            de hoppats och förväntat. Man hade exempelvis kunnat bygga en
            ringled runt Göteborg så att de som inte har ärende till stadens
            inre delar kunnat ledas utanför staden för att inte bidra till
            trängseln i staden. För en sådan ny infrastruktursatsning hade
            man förslagsvis kunnat använda infrastrukturavgifter av det slag
            som används flitigt i Norge.
          </p>
          <p xml:id="i-W1q7Pa5jxhBJwMFawyzHqn">
            Trängselskatten i Göteborg är planerad att finnas kvar till år
            2047.Dessvärrefår jag samtal från oroliga göteborgare som tror
            att västsvenska paketet blir avsevärt dyrare än de beräkningar
            som gjorts och att trängselskatten därför blir kvar betydligt
            längre än till 2047.
          </p>
          <p xml:id="i-MPV36dvcTJNUBp3U32gDKY">
            Västsvenska paketet innehåller nödvändiga infrastruktursatsningar,
            såsom Marieholmstunneln och en ny bro över älven. Bron är en diskussion
            i sig då den byggs så låg att den antingen hindrar sjöfarten eller
            också skapar enorma köer i vägtrafiken om bron skulle öppnas för
            passerande fartyg under rusningstid.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-NZ4puF7Fs3RKp5QTaTC75u">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Kan ministern, under denna interpellationsdebatt, meddela göteborgarna
                och de boende i kranskommunerna att trängselskatten i Göteborg
                upphör 2047?
              </item>
              <item>
                Har ministern och regeringen övervägt att ta ut brukaravgifter
                för ny infrastruktur i stället för trängselskatt, så som man i
                dag finansierar Sundsvallsbron och Motalabron samt använder frekvent
                i Norge?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
