<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0626">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:626 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:626 av Thomas Morell (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Kompetensen inom Åklagarmyndigheten</title>
          <idno type="rdwebb">H810626</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810626/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810626</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810626</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Y7MQ6ZHTk5anWHAHLxcZHf">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Nv8tDgCQrcmuvhg4q1cJq3" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2021-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BJebCYFgWfbUgBNam9YDzo" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2021-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-F3NDJwtNWGjHFAWk8yofyz">
          <date when="2021-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HvAc7wMgy7K4JxykYxus2d" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2021-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HvAc7wMgy7K4JxykYxus2d">
          <ref type="record" target="prot-202021--120">Protokoll 2020/21:120 Torsdagen den 6 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:626 om kompetensen inom Åklagarmyndigheten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7oNWJxQJcbwegUv6ZW9zaU">
            Interpellation 2020/21:626 Kompetensen inom Åklagarmyndigheten
            av Thomas Morell (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WW56KPaM6Mo1WTvfPNxMUB">
            Gång på gång lägger åklagare ned fall där grova brott inom transportsektorn
            har rapporterats av poliser. Det handlar om körning på annan förares
            förarkort, brott mot cabotagereglerna, manipulerade färdskrivare
            och manipulerad Adblue-utrustning. Sistnämnda utrustning är en
            förutsättning för att fordonet i vissa fall ska klara de utsläppsgränser
            som krävs för att fordonet ska få brukas i trafik. Det är avgasutsläppen
            av koloxid (CO), kolväten (HC), kväveoxider (NOx) och partiklar
            som styr klassningen och vilken utrustning som ska ingå i den
            avgasrenande utrustningen. Att manipulera Adblue-utrustningen
            innebär att fordonet släpper ut avsevärt högre halter av kväveoxider
            och partiklar. Ett sådant fordon är alltså inte tillåtet att bruka
            i trafik. Dessutom är handlingen att manipulera utrustningen straffbelagd.
            Likaså är det avgörande för i vilken skatteklass fordonet ska
            hamna.
          </p>
          <p xml:id="i-2DEpaR84G94mn2JFY2WA6w">
            Att manipulera färdskrivaren eller att köra på en annan förares
            förarkort innebär att man sätter hela regelverket kring kör- och
            vilotider ur spel. Förare kan med manipulerad utrustning köra
            långt mycket mer än vad regelverket tillåter. Det i sin tur är
            ett hot mot trafiksäkerheten eftersom en uttröttad förare är en
            stor säkerhetsrisk. Förutom de rent säkerhetsmässiga aspekterna
            innebär manipulationen också att de seriösa åkerierna utsätts
            för en osund konkurrens.
          </p>
          <p xml:id="i-M2sNC3sCi1ETYjyEj8KmC3">
            Otillåten cabotagetrafik är ytterligare ett problem för den seriösa
            åkerinäringen, eftersom aktörer utför godstransporter inom landet
            som är i strid med regelverket.
          </p>
          <p xml:id="i-8DtoZCZ9EoosRM5An7tntw">
            När ett fordon stoppas på väg och det uppdagas att inte bara
            att en av de ovan uppräknade överträdelserna har begåtts utan
            samtliga kan man tycka att det skulle leda till kännbara straff!
            I stället lägger åklagaren ned hela ärendet med motiveringen,
            ”Jag ansåg inte att det var en proportionerlig åtgärd i förhållande
            till vilka brott som chauffören var misstänkt för.” Jag måste
            säga att motiveringen är ytterst märklig, och vad värre är, det
            är inte första gången det här händer. Det är vid åtskilliga tillfällen
            åklagare valt att lägga ned liknande ärenden med samma motivering.
            Det tyder på en omfattande kompetensbrist inom Åklagarmyndigheten,
            och det leder till att allmänheten tappar förtroendet för vårt
            rättssystem. Vi kan åtminstone konstatera ett allvarligt systemfel
            inom åklagarväsendet.
          </p>
          <p xml:id="i-MVpxchygdNCaTEZgfPzb6v">
            Om utländska aktörer kan komma till Sverige och göra i princip
            som de vill utan att det får konsekvenser tappar inte bara allmänheten
            förtroendet, utan det innebär också att poliser slutar att rapportera
            även uppenbara fall av brott. Resultatet av ett polisingripande
            blir ändå att ärendet läggs ned. För en rättsstat är den utvecklingen
            katastrofal!
          </p>
          <p xml:id="i-48zQaSqXLaTJHNw55q1Dgt">
            Med hänvisning till texten ovan vill jag ställa följande fråga
            till statsrådet Mikael Damberg:
          </p>
          <p xml:id="i-9kDMgPbaFNTtZsAVqWHrNQ">
            Vilka åtgärder avser statsrådet och regeringen att vidta för
            att säkerställa kompetensen hos Åklagarmyndigheten inom vägtrafikområdet
            och i synnerhet gällande den lagstiftning som rör yrkestrafik?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
