<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0071">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:71 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:71 av Thomas Morell (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Transportstyrelsens hantering av trafiktillstånd</title>
          <idno type="rdwebb">H81071</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81071/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81071</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81071</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-CC3q1FxHkf9QFH7qzm7fwX">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AtR1BWPWfFVHmJKezd9Ny4" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2020-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Wh4C9Mf41FveKK413xEBJt" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WjGMb9ZUZJEivTVmoz67MT" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WjGMb9ZUZJEivTVmoz67MT">
          <ref type="record" target="prot-202021--036">Protokoll 2020/21:36 Tisdagen den 17 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">(forts.) Svar på interpellation 2020/21:71 om Transportstyrelsens hantering av trafiktillstånd </ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5BYtJ9P9RrtPQYmJdUpjhT">
            Interpellation 2020/21:71 Transportstyrelsens hantering av trafiktillstånd
            av Thomas Morell (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5i9Ez9XFUZsF1yUpmhQGEp">
            För att bedriva yrkesmässig trafik krävs tillstånd. Den myndighet
            som har att administrera dessa tillstånd är Transportstyrelsen.
            Att myndigheten snabbt och effektivt ska administrera handläggningen
            av dessa ärenden är en självklarhet. Därför är det ytterst förvånande
            att ett vanligt tillståndsärende för godstrafik tar hela nio veckor
            att administrera. Nio veckor är 45 arbetsdagar eller närmare bestämt
            360 arbetstimmar. Att myndigheten behöver så lång tid på sig för
            att administrera ett enkelt tillståndsförfarande är anmärkningsvärt.
          </p>
          <p xml:id="i-REDhU11GSyj3zA7kMS7iPc">
            Samtidigt kan vi konstatera att Transportstyrelsen lägger både
            tid och kraft på att administrera redan befintliga tillstånd,
            där myndigheten avser att återkalla tillstånd på grund av den
            rådande coronapandemin. Coronaviruset har slagit till med full
            kraft mot Sverige och övriga världen. Verksamheter har gått i
            konkurs, besöksmål och gränser stängts. Människor ombeds att inte
            resa om det inte är absolut nödvändigt. I den här situationen
            har givetvis bussbolag och i viss mån även åkerier tvingats att
            ställa av fordon i väntan på en återgång till en mer normal verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-CC9xFz1W178ETGhT94kJzW">
            I den här situationen kan enskilda näringsidkare inte göra mycket
            annat än att i möjligaste mån dra ned på sina kostnader för att
            klara ”övervintringen”. Inom transportsektorn är det naturligt
            att ställa av fordon i väntan på att kunna återstarta verksamheten.
            Då inträffar det märkliga att Transportstyrelsen avser att dra
            in trafiktillståndet. Inte på grund av misskötsel eller ekonomiska
            problem, utan för att fordonen är avställda. Orsaken till avställningen
            är välkänd, men av någon anledning tar inte Transportstyrelsen
            hänsyn till rådande situation utan lämnar ett beslut om att tidsfristen
            upphör ett givet datum.
          </p>
          <p xml:id="i-2LUKBGnwCyqsb4uTHywrSk">
            Transportstyrelsens hantering av trafiktillstånd har föranlett
            en fråga till EU då Transportstyrelsen som skäl till sina beslut
            har angett att det är EU:s regler som ligger till grund. Svaret
            från EU var ganska långt, och jag väljer att citera en bärande
            mening i slutet av svaret: ”Vi anser att pandemin, som har orsakat
            en nedgång eller i vissa fall till och med ett tillfälligt avbrott
            i vägtransportföretagens verksamhet, vederbörligen bör beaktas
            av de nationella myndigheterna när de bedömer om ett företag uppfyller
            de krav som ställs för att få behålla sitt tillstånd.”
          </p>
          <p xml:id="i-VYVKbYAC1Ny5CKbuFvtnSD">
            Det är uppenbart att det finns en betydande förbättringspotential
            i myndighetens arbetsmetoder, där onödig administration med fördel
            kan rationaliseras bort till förmån för effektivare handläggning
            av viktigare ärenden.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7iaSuF3hns7vDxQRBpws7F">
            Med anledning av detta vill jag fråga infrastrukturminister Tomas
            Eneroth:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att förenkla och
                effektivisera Transportstyrelsens handläggning av trafiktillstånd
                för yrkesmässig trafik?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att möjliggöra övervintring
                för de företag som drabbats av pandemins effekter, utan att dessa
                ska hotas med indragna tillstånd?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
