<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0805">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:805 av Staffan Eklöf (SD)</title>
        <author>Staffan Eklöf (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:805 av Staffan Eklöf (SD) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S) om Ett projekt för att rädda ask och alm</title>
          <idno type="rdwebb">H810805</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810805/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810805</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810805</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205010010893921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/ett-projekt-for-att-radda-ask-och-alm_H810805</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5ZFvYGqAt58ARxiYtJEYLV</idno>
            <persName>Staffan Eklöf</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Per Bolund</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Xyy9hZmhzTswJ8ZB3CrmPB">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8gxuaQNFby79Ar4MjDyTnQ" corresp="i-5ZFvYGqAt58ARxiYtJEYLV">
          <date when="2021-06-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YcFvhWN1iKzk8VSCmn2AtC" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2021-06-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2vN3SAxd5wjG1GqsBtaG8W" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2021-09-02"/>
          <time when="13:25:07" dur="PT92S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-J2apjqQt5CSBwnPzmPckoD">
          <ref type="record" target="prot-202021--155">Protokoll 2020/21:155 Torsdagen den 2 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:805 om ett projekt för att rädda ask och alm</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-U6tPApM3HipCZT7HmXt4pA" type="discussed" corresp="i-5ZFvYGqAt58ARxiYtJEYLV">
          <date when="2021-09-02"/>
          <time when="13:26:43" dur="PT236S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-U6tPApM3HipCZT7HmXt4pA">
          <ref type="record" target="prot-202021--155">Protokoll 2020/21:155 Torsdagen den 2 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:805 om ett projekt för att rädda ask och alm</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GjguoQNUjsNqjPvsftMqgs" type="discussed" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2021-09-02"/>
          <time when="13:30:39" dur="PT235S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GjguoQNUjsNqjPvsftMqgs">
          <ref type="record" target="prot-202021--155">Protokoll 2020/21:155 Torsdagen den 2 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:805 om ett projekt för att rädda ask och alm</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-YZWqWAGoC6zagmrDeLkWhZ" type="discussed" corresp="i-5ZFvYGqAt58ARxiYtJEYLV">
          <date when="2021-09-02"/>
          <time when="13:34:34" dur="PT235S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YZWqWAGoC6zagmrDeLkWhZ">
          <ref type="record" target="prot-202021--155">Protokoll 2020/21:155 Torsdagen den 2 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:805 om ett projekt för att rädda ask och alm</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3rHBpBdFW1iTGrqy2c3qZx" type="discussed" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2021-09-02"/>
          <time when="13:38:29" dur="PT149S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3rHBpBdFW1iTGrqy2c3qZx">
          <ref type="record" target="prot-202021--155">Protokoll 2020/21:155 Torsdagen den 2 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:805 om ett projekt för att rädda ask och alm</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HJUDFavmA5ef6cVGuVb7oi" type="discussed" corresp="i-5ZFvYGqAt58ARxiYtJEYLV">
          <date when="2021-09-02"/>
          <time when="13:40:58" dur="PT112S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HJUDFavmA5ef6cVGuVb7oi">
          <ref type="record" target="prot-202021--155">Protokoll 2020/21:155 Torsdagen den 2 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:805 om ett projekt för att rädda ask och alm</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-hFQbH3fyC8uqaiXcvw2bG" type="discussed" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2021-09-02"/>
          <time when="13:42:50" dur="PT88S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-hFQbH3fyC8uqaiXcvw2bG">
          <ref type="record" target="prot-202021--155">Protokoll 2020/21:155 Torsdagen den 2 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:805 om ett projekt för att rädda ask och alm</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-57j8K45Pa7R1rjVKJPHeuQ">
            Interpellation 2020/21:805 Ett projekt för att rädda ask och
            alm av Staffan Eklöf (SD) till Miljö- och klimatminister Per Bolund
            (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AnbjwXumCAx3QNSNLs4ghE">
            Den 28 april röstade riksdagen igenom ett tillkännagivande till
            regeringen. Regeringen ska nu ge ett uppdrag till en myndighet
            eller ett forskningsinstitut att ta fram och genomföra ett växtförädlingsprojekt
            som ska ge våra vilda almar resistens mot almsjukan och våra askar
            resistens mot askskottsjukan, med syftet att rädda de här två
            trädarterna från utrotning.
          </p>
          <p xml:id="i-5SWiUA5EFYvLJ9G5tuxwNP">
            Detta är ett angeläget projekt eftersom det står helt klart att
            den hittillsvarande metoden, att såga ned sjuka träd, inte kommer
            att rädda arterna utan endast fördröja det oundvikliga försvinnandet.
            De två trädarterna hyser också ett hundratal andra arter som är
            beroende av trädens existens. Det gör att projektet är en oerhört
            effektiv miljöåtgärd, även om de totala kostnaderna troligen kan
            komma att ligga på cirka 200 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-WxDH25CtLzNeb4zGfqUwkE">
            Regeringen måst nu engagera sig för att projektet ska fungera
            som det är tänkt och arterna kunna räddas. Endast ett statligt
            uppdrag, till en kraftfull aktör, med ett tydligt slutmål att
            rädda arterna kommer att kunna lyckas.
          </p>
          <p xml:id="i-ENMHzedbiAkJn5GpRmL8oU">
            Arbetet bör följa två parallella spår. Ett spår handlar om att
            utveckla resistensanlag och att se till att representativa kloner
            får dessa anlag, direkt eller indirekt, genom inkorsning. Det
            andra spåret handlar om att korsa de inhemska träden med sådana
            träd som uppvisar resistens. Det kan i askens fall förhoppningsvis
            handla om kloner som Skogforsk har samlat in, och i almens fall
            kan det handla om asiatisk alm.
          </p>
          <p xml:id="i-QWmZwmRYkCi1e9dLp1orWc">
            Följande arbete bör göras och flera åtgärder bör startas mer
            eller mindre samtidigt: Insamling av geografiskt representativa
            kloner med tillräckligt bred genetisk bas, förädling av resistensanlag
            för effektiv resistens i fält, inklusive funktionstest, parallellt
            med detta, en korsning med resistenta asiatiska almar och resistenta
            askkloner och upprepade återkorsningar till inhemsk alm respektive
            ask. Därefter inkorsningar i befintliga bestånd, troligen på plats,
            utplantering av resistenta träd på ett biologiskt relevant sätt,
            fördröjningsåtgärder (såsom trädvaccinering) för att hålla nyckelbestånd
            av alm och ask vid liv och andra åtgärder för att se till att
            det hundratal arter som är beroende av ask och alm inte hinner
            dö ut innan projektets slutförande.
          </p>
          <p xml:id="i-V7se8HfyzLRJVCyiFcjL1k">
            En aktör måste får ett uppdrag att hålla ihop alla bitar som
            behövs ända fram till slutmålet, som kan ligga så långt fram som
            15 år från i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-W4FBbE55RE6zSUCkqrGtS6">
            Med tanke på den långa tidsrymden för projektet och att särskilt
            almen är akut hotad bör flera olika resistensanlag tas fram, och
            där bör även genomredigering användas. Det är tekniker som kan
            ta fram resistensanlag som innebär en punktmutation utan att ändra
            andra delar av genomet. Processen kan relativt lätt upprepas för
            att modifiera flera insamlade kloner. Den nuvarande gentekniklagstiftningen
            kan dock innebära ett hinder för den slutliga utplanteringen av
            genomredigerade växter. Därför är det synnerligen viktigt att
            regeringen arbetar aktivt för att den uppdatering av gentekniklagstiftningen
            som EU-kommissionen har aviserat verkligen blir av.
          </p>
          <p xml:id="i-UwmGmF1Vj7kPEokaRXojVs">
            Även om det är glädjande att Sveaskog själva, veckan före kammarens
            omröstning, initierade ett projekt för att bidra till att rädda
            trädarterna kan regeringen inte luta sig mot det. Det är ett litet
            projekt och är inte inriktat på växtförädling av resistensanlag
            mot svampsjukdomarna. Egeninitierade projekt har heller ingen
            säker kontinuitet. Regeringen kan inte heller hoppas på att det
            nya skogsskadecentrumet ska ta sig an frågan. För det första måste
            ett tydligt uppdrag med ett tydligt slutmål utgå från regeringen.
            För det andra har skogsskadecentrumet en annan profil, att döma
            av regeringens kommunikation, och saknar tillräcklig budget för
            att genomföra uppdraget samtidigt med andra projekt. Uppgiften
            är komplex och kräver uthållighet och flexibilitet på ett sätt
            som endast ett statligt uppdrag med ett tydligt slutmål skulle
            ge. Regeringen måste ta en tydlig ledarroll.
          </p>
          <p xml:id="i-6pkAockkadN583NtPzkdYZ">
            Ett slikt projekt borde ha startats tidigare eftersom särskilt
            almen är akut hotad. Projektet kommer även att löpa över lång
            tid, kanske mer än 15 år, innan det är färdigt. Därför är det
            mycket viktigt att projektet kommer igång så fort som möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-9Kje8TqG52htHU4jdzh5wS">
            För att uppfylla tillkännagivandet måste alltså regeringen initiera
            ett nytt projekt och finansiera det i höstens budget. En rimlig
            budget första åren är 15–20 miljoner kronor per år. Projektet
            bör vara lite framtungt eftersom de olika alternativen skapas
            i början av projektet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-QZs2dVKU5j7ttpUafYVpdc">
            Med anledning av detta vill jag fråga miljö- och klimatminister
            Per Bolund:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Kommer ministern att se till att starta ett projekt, i enlighet
                med riksdagens tillkännagivande, som verkligen kan rädda alm och
                ask?
              </item>
              <item>
                Hur mycket kommer regeringen att anslå till projektet i årets
                höstbudget?
              </item>
              <item>
                Kommer regeringen att arbeta aktivt för att modernisera gentekniklagstiftningen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
