<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0751">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:751 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:751 av Alexandra Anstrell (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Hanteringen av elbilsbränder</title>
          <idno type="rdwebb">H810751</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810751/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810751</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810751</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-26MAuB9Dv1ot3Lc8Vof5ui">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GkkNk2JV7iwcp4XXGckkQd" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2021-05-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4Woi974ELmbygz9S8Hu8Pq" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2021-05-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-34bgZc5Rcyk4J8jPKC4zEu">
            Interpellation 2020/21:751 Hanteringen av elbilsbränder av Alexandra
            Anstrell (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AHaxAuzsyoyyhbYm3mZATU">
            Dagens eldrivna hybridbilar använder vanligtvis litiumjonbatterier
            som kraftkälla. Litiumjonbatterier och vanliga blybatterier har
            olika egenskaper vad gäller spänning, konstruktion och volym,
            vilket medför andra typer av brand-, explosions- och elchockrisker.
          </p>
          <p xml:id="i-XZHcyRpvMFiA38WTZN8MWj">
            För närvarande pågår ett antal forskningsprojekt runt om i världen
            kring elbilsbatterier och hanteringen av eventuella bränder i
            dessa. I väntan på att elbilarna har blivit helt utvecklade bör
            man vara vaksam och vidta säkerhetsåtgärder som minimerar riskerna.
          </p>
          <p xml:id="i-22fj8SJNTgRRaCJ6yffcyt">
            Tidigare i år kraschade en Tesla Model S mot ett träd norr om
            Houston och fattade eld. Två män dog beklagligen. Räddningstjänsten
            fick använda runt 120 kubikmeter vatten för att släcka branden,
            som pågick i flera timmar, eftersom batteriet återantände. Vattenåtgången
            vid en brand i en bensindriven bil är betydligt mycket mindre.
            120 kubikmeter vatten spolat över ett batteri som på en Tesla
            kan bestå av 7 000 batterier i batteripaketet kan orsaka mängder
            av förorenat vatten ned i marken.
          </p>
          <p xml:id="i-KCTApTTNSR7faNAN1saJu1">
            Myndigheten för samhällsskydd och beredskap, MSB, har uppmärksammat
            riskerna med bränder i el- och hybridfordon samt de svårigheter
            med till exempel giftig rök som räddningstjänsterna har vid räddningsinsatser.
            MSB följer utvecklingen för att kunna hålla vägledning och sammanställning
            uppdaterade.
          </p>
          <p xml:id="i-PXp36JLAuVDeq4mZUUcSBk">
            Vad händer om en elbil börjar brinna på en linfärja, mitt ute
            på vattnet och passagerare drabbas av den giftiga röken? Alla
            bränder är farliga, men i vissa utrymmen kan de vara extremt svåra
            att släcka, till exempel på ett fartyg eller inne i ett stort
            parkeringshus. Blandningen av elbilar och gasbilar i samma utrymme
            kan vara förödande.
          </p>
          <p xml:id="i-J1d97zzsCZrGQepxKnQBGD">
            När en elbil har brunnit kan den självantända igen inom en ganska
            lång tid efteråt. Därför bör en elbil som brunnit stå långt ifrån
            brandfarligt material under väldigt lång tid.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-N3wngSrcQA3PphHdmeNYG">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Mikael Damberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur säkerställer statsrådet att ansvariga myndigheter har den
                kunskap de behöver för att kunna hantera förorenade vatten vid
                elbilsbränder?
              </item>
              <item>
                Har statsrådet initierat något arbete för att få till en strategi
                för att kunna hantera elbilsbränder på farliga platser och för
                att kunskaper om att hantera elbilsbränder sprids till alla berörda?
              </item>
              <item>
                Har statsrådet agerat för att polisen ska ha tillräckliga kunskaper
                om elbilsbränder och för att myndigheten har utrymme för säker
                förvaring av beslagtagna brunna elbilar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
