<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0609">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:609 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:609 av Lars Beckman (M) till Statsrådet Märta Stenevi (MP) om Kommunala lantmäterimyndigheter</title>
          <idno type="rdwebb">H810609</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810609/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810609</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810609</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2</idno>
            <persName>Statsrådet Märta Stenevi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-YRTvQ6m3BY88CxFyBfJtkS">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BLCSf5n7tFKuXrbdgD4yy1" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2021-03-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YVMBG3gimBrFJi9SbHSHRA" corresp="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <date when="2021-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CMk3AtxXrbKkdL2BE8rnJ4">
          <date when="2021-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8HwFsPk5bDYEmqwszLgtCG">
          <date when="2021-04-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PQzZdTsFYSp1Au2H9JEKRf">
            Interpellation 2020/21:609 Kommunala lantmäterimyndigheter av
            Lars Beckman (M) till Statsrådet Märta Stenevi (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-fqPJeTnNEwVfByFUY4AKr">
            Lantmäteriet har under lång tid brottats med långa handläggningstider
            i sin verksamhet. De långa handläggningstiderna skapar både frustration
            och missnöje runt om i landet. Allt fler vittnar nämligen om att
            de långa handläggningstiderna hos Lantmäteriet bromsar många bostadsbyggen,
            generationsskiften och företagsetableringar och därmed hämmar
            tillväxten.
          </p>
          <p xml:id="i-4ZNmsTLQieD5Yuxxxy2e5W">
            Situationen är ohållbar och kräver åtgärder. Många kommuner vill
            därför ta saken i egna händer och inrätta en kommunal lantmäterimyndighet.
          </p>
          <p xml:id="i-Mz9zLv6JUYmRzXs8LPytgr">
            I en nyligen framtagen rapport från riksdagens utredningstjänst
            (Handläggningstider förrättningar, 2020:1652) redovisas vad gäller
            förrättningstyperna ”Privat bostadsbyggande” och ”Privat mark-
            och fastighetsutveckling” att handläggningstiden i genomsnitt
            är kortare hos de kommunala lantmäterimyndigheterna än hos den
            statliga lantmäterimyndigheten.
          </p>
          <p xml:id="i-Qu8xqzq7bpJw5jiaybR51p">
            Eskilstuna kommun har nyligen lämnat in en ansökan om att få
            bilda en kommunal lantmäterimyndighet. Eskilstuna har utrett förutsättningarna
            och skriver i sin ansökan:
          </p>
          <p xml:id="i-FL7bToKNTGKjYmVmvKvhp5">
            ”Utredningsinitiativet tillkom som en reaktion på den statliga
            lantmäterimyndighetens långa leveranstider och brist på lokal
            närvaro. Eskilstuna kommun uppfattar handläggningstiderna för
            lantmäteriförrättningar under senare år så pass långa att de utgör
            ett påtagligt hinder för en effektiv samhällsbyggnadsprocess i
            kommunen.”
          </p>
          <p xml:id="i-74WvgFjrKpmKRwQkxTSDy7">
            I min interpellation i december 2017 ställde jag frågan till
            dåvarande statsrådet Peter Eriksson: ”Vilka åtgärder avser statsrådet
            och regeringen att vidta för att underlätta för enskilda kommuner,
            till exempel Ljusdals kommun, att inrätta en egen kommunal lantmäterimyndighet
            för att på så sätt kunna få ned de långa handläggningstiderna?”
            I riksdagsdebatten den 6 februari 2018 sa statsrådet Peter Eriksson:
            ”Det är möjligt att det vore mer effektivt att låta hela verksamheten
            vara kommunal, åtminstone för de lite större kommunerna. De har
            råd att betala mer och har kanske lantmätare boende hos sig.”
          </p>
          <p xml:id="i-KpjNF9HowCAubYBHZt3h7u">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsrådet Märta Stenevi:
          </p>
          <p xml:id="i-UQz5MzTUgYTowCzS7KdSQp">
            1. Avser statsrådet att vidta några lagstiftningsåtgärder som
            gör det lättare för kommuner att bilda egna kommunala lantmäterimyndigheter?
          </p>
          <p xml:id="i-WFKwYT17cnRgFbXr9JypMW">
            2. Hur ser statsrådet på det förhållandet att kommuner som är
            missnöjda med den statliga lantmäteriservicen fortsätter att ansöka
            om att få bilda en egen kommunal lantmäterimyndighet?
          </p>
          <p xml:id="i-StNj6hPLVKB4rrXLTKc98F">
            3. Hur ser förutsättningarna ut för de kommuner som redan ansökt
            eller som nu överväger att lämna in en ansökan att få ett beslut
            så att verksamheten kan starta den 1 januari 2023?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
