<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0091">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:91 av Lorena Delgado Varas (V)</title>
        <author>Lorena Delgado Varas (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:91 av Lorena Delgado Varas (V) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Techjättarna och elnätet</title>
          <idno type="rdwebb">H81091</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81091/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81091</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81091</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Srv2XCR7hGVyZ66wLkW6ad</idno>
            <persName>Lorena Delgado Varas</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-CfvbrNuwJV1cuNdRUN77s4">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7oYinYojA5CmfNVUuNiXSN" corresp="i-Srv2XCR7hGVyZ66wLkW6ad">
          <date when="2020-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Fczndz4LHKHhBrzVUJ54ph" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2020-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8XoemMkPLNQiwxJhVCg1ZP">
          <date when="2020-11-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VoNZkzRzVq9YvNz6jx9sq3">
            Interpellation 2020/21:91 Techjättarna och elnätet av Lorena
            Delgado Varas (V) till Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YMBWrbntX7Gb3GDX1dwNkw">
            Den 10 september adresserade jag ministern angående techjättarna
            och de skattepengar som går till deras etableringar i Sverige.
            Då diskuterade jag med näringsministern Baylan ur ett fördelningsperspektiv,
            då det är stora skillnader mellan det stöd som riktats till små
            och medelstora företag och de gigantiska siffror som går till
            dessa transnationella företag. Jag skulle vilja fortsätta diskussionen
            med ministern kring skattepengar som går till dessa stora företag,
            men ur ett elnätsperspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-Y78JCC6RUzNjk8G6XmLvwv">
            I dag råder det stor oro kring elnätskapaciteten, och delar av
            Sverige riskerar att drabbas av elbrist. I och med det så kallade
            naturliga monopol som gäller för nätverksamheten, den avreglerade
            marknaden och en otillräcklig reglering från Energimarknadsinspektionen
            ges privata företag ett mycket stort spelrum. Elnätsavgiften som
            tas ut av elnätsbolaget avgörs i hög grad av var man bor, och
            det kan skilja tusentals kronor per år. Samtidigt gjorde de tio
            största nätägarna under 2015 en rörelsevinst på 8,7 miljarder
            kronor. Pengarna som elnätsföretagen tjänar går inte till att
            underhålla eller bygga nytt så att vi kan hantera de kommande
            höjda behoven av el. I stället tvingas regeringen deala med elnätsföretagen
            om att de ska få tjäna mer om de investerar mer, på bekostnad
            av elnätskunderna.
          </p>
          <p xml:id="i-4suxgE3U2AMQpP6eNdetEB">
            Aftonbladets granskning av techjättarna har nu fortsatt, och
            de har fått tillgång till en tidigare sekretessbelagd lista som
            visar serverhallsansökningar, där det framgår var de vill bygga
            och hur mycket el de vill ta ut för att kunna drifta. Vissa ansökningar
            är på 500 megawatt, vilket man kan jämställa med Uppsalas hela
            konsumtion av el. Jag frågar mig hur detta ska gå ihop med de
            stora problem som i dag finns med elnätet. Listan på serverhallarnas
            placering visar att man inte tagit hänsyn till de geografiska
            områden som förväntas få eller har elbrist.
          </p>
          <p xml:id="i-4XiWGucKbQEYsut1GDTgpx">
            Förutom de statliga stöden som dessa techjättar redan får finns
            det ett förslag om att flera miljarder ska gå till elnätsföretagen
            för att få dem att bygga ut, bygga nytt och underhålla elnätet
            så att vi ska klara kapacitetsbristen, som då kommer att bli ännu
            större i och med etableringsplaneringen.
          </p>
          <p xml:id="i-51aNVmJmjWfo5PSeL4WD3w">
            Med anledning av vad som anförts ovan vill jag fråga statsrådet
            Anders Ygeman:
          </p>
          <p xml:id="i-BNsqrQXP9qLVy1bHgnAqzs">
            1) När menar statsrådet att gränsen är uppnådd för hur mycket
            dessa bolag bör få av våra skattepengar, indirekt och direkt?
          </p>
          <p xml:id="i-PwwLv3bLSsH2HDmfvuAZLP">
            2) Hur menar statsrådet att kapacitetsbristen i elnätet bör hanteras
            då dessa techjättar och deras etableringar kommer att sätta ännu
            större press på ett redan ansträngt elnät?
          </p>
          <p xml:id="i-FFPHTjjecayVtUQAG6Bj2e">
            3) Bedömer statsrådet att etableringen av techjättarna och placeringen
            av serverhallarna kan medföra att det uppstår elbrist som hämma
            etableringen av andra företag i områden, och vilka åtgärder vidtar
            statsrådet i så fall?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
