<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0515">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:515 av Bengt Eliasson (L)</title>
        <author>Bengt Eliasson (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:515 av Bengt Eliasson (L) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om Försäkringskassans arbete med omvårdnadsbidraget</title>
          <idno type="rdwebb">H810515</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810515/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810515</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810515</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VGvz17reDhSXFdrtvk1pwq</idno>
            <persName>Bengt Eliasson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-DHQvnTWkgf8mbd4CSRwssX">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9PpXWtckDy1VsnJro7RfLr" corresp="i-VGvz17reDhSXFdrtvk1pwq">
          <date when="2021-02-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5ErHpqBFpJjg3BMJ8oEPcE" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2021-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-92nFnjy3MPBbKXQqyXX3M4" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2021-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-92nFnjy3MPBbKXQqyXX3M4">
          <ref type="record" target="prot-202021--101">Protokoll 2020/21:101 Fredagen den 26 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:515 om Försäkringskassans arbete med omvårdnadsbidraget</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VYyjNRaAhiiroqMWX54CyY">
            Interpellation 2020/21:515 Försäkringskassans arbete med omvårdnadsbidraget
            av Bengt Eliasson (L) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EWC9YwSsDjfonpCgBt1baF">
            Den 1 januari 2019 ersattes vårdbidraget med omvårdnadsbidraget.
            Omvårdnadsbidraget syftar till att ge stöd åt de föräldrar som
            vårdar ett barn med funktionsnedsättning. Liberalerna flaggade
            för att förslaget saknade nödvändig flexibilitet för att ersättning
            ska kunna ges i efterhand när behovet uppstått och inte efter
            förväntat behov. Tillsammans med M, C och KD föreslog vi därutöver
            att särskilda bestämmelser om handikappersättning för blinda och
            gravt hörselskadade bör finnas kvar. Detta eftersom den föreslagna
            reformen riskerade att bidra till försämringar för dessa individer
            och anhöriga. Trots kritiken framhöll regeringen att omvårdnadsbidragets
            syfte inte var att orsaka åtstramningar eller förändringar av
            tidigare ersättningar utan att öka transparensen och skapa bättre
            förutsättningar för den enskildes behov.
          </p>
          <p xml:id="i-RaxP1uwfznDmUPdqHCQCN1">
            Liberalerna har tidigare framhållit att omvårdnadsbidraget har
            försvårat möjligheten att få stöd i det nya systemet. Det nya
            systemet har dessutom medfört längre handläggningstider och en
            krångligare administration. Likväl har Inspektionen för socialförsäkringen
            påvisat i sin granskning (2020) att omvårdnadsbidraget har lett
            till högre trösklar. Det är svårare att nå upp till de ersättningsnivåer
            som tidigare erhållits. För barn med funktionsnedsättningar, vilka
            Liberalerna tidigare befarat inte skulle erbjudas tillräckligt
            stöd, är situationen ännu mer ansträngd. I granskningen framförs
            att Försäkringskassans arbete med ersättningar till föräldrar
            med barn som har en grav hörselnedsättning inte följer praxis.
            I valet mellan skäliga villkor för dem som är i störst behov av
            samhällets stöd och en bekväm byråkrati måste vi alltid välja
            det förstnämnda.
          </p>
          <p xml:id="i-2c8FX3HUtbZamM8f7bAyYx">
            Liberalerna menar att omvårdnadsbidraget måste ge utrymme för
            stöd i de situationer som lagstiftaren inte har kunnat förutse
            för att försäkra att människor inte står utan den ersättning som
            de har rätt till. Regeringens syfte var inte att omvårdnadsbidraget
            skulle skapa förändringar för de som tidigare fått ersättning
            och inte heller några åtstramningar. Trots detta har omvårdnadsbidraget
            orsakat att familjer står utan de stöd som de tidigare erhållit.
            Regeringen har tidigare vidtagit åtgärder för att ge Försäkringskassan
            möjlighet att förlänga vårdbidraget fram till den 1 juli 2022.
            Dessutom har regeringen i samråd med Liberalerna beslutat att
            öka anslaget till myndigheten i syfte att korta handläggningstiderna.
            Men de familjer som tidigare fått ekonomisk ersättning får inte
            det stöd de har rätt till på grund av det nya regelverket.
          </p>
          <p xml:id="i-67jN8UUgSZudCunG7uxBHC">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Ardalan Shekarabi:
          </p>
          <p xml:id="i-Ptytdo5bEay6YL9ETMPgjo">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkerställa
            att de familjer som tidigare mottagit stöd för att kunna vårda
            ett barn med funktionsnedsättning får den ersättning de har rätt
            till i enlighet med regeringens målsättning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
