<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0711">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:711 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:711 av Thomas Morell (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Nedläggningen av Bromma flygplats</title>
          <idno type="rdwebb">H810711</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810711/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810711</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810711</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-MZonte9kZ6LCv3oTK1VHkm">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Lnmrqu7eLSDfvFmXnG2LK7" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2021-05-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SvZGCmCCNHPBTHT1TMoVU3" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2021-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MCHhkgQGDHtSUYSnHtyC6s">
          <date when="2021-05-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7xUaL5R3mi1JEu7QawqAGu">
            Interpellation 2020/21:711 Nedläggningen av Bromma flygplats
            av Thomas Morell (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ra5LcryhUKHiM111u7GAXA">
            I dagarna meddelade regeringen att man avser att lägga ned Bromma
            flygplats. Motivet till nedläggningen är bland annat miljöhänsyn
            och att regeringen inte tror att flyget kommer att återhämta sig.
            Flyg är en förutsättning för att hela landet ska kunna leva och
            utvecklas. Ett beslut om tidigarelagd nedläggning av Bromma flygplats
            skulle ödelägga en viktig del av den svenska infrastrukturen.
          </p>
          <p xml:id="i-WMrRgwgBnHjEo5K3EErpyF">
            Regeringens initiativ till nedläggningen kommer vid en tidpunkt
            när stora delar av flygindustrin står inför ett omfattande teknikskifte.
            Flyget kommer inom några få år att vara elektrifierat eller drivet
            av annat klimatanpassat bränsle. Dessutom kan inte all den flygverksamhet
            som i dag bedrivs på Bromma flyttas över till Arlanda utan en
            om- och tillbyggnad av Arlanda.
          </p>
          <p xml:id="i-Qedu6SairqNdUCNfb82B4B">
            Regeringens argumentation för att motivera en tidigare nedläggning
            av Bromma haltar betänkligt. I dagarna har vi kunnat läsa att
            svenska Exportkreditnämnden erbjuder sig att låna ut pengar till
            Vietnam. Lånet ska bidra till att utvidga Vietnams flygtrafikledning
            och täcka byggprocessen för Long Thanh International Airport samt
            byggandet av den tredje passagerarterminalen vid Tan Son Nhat
            International Airport (SGN). Dessa lån ska kunna bidra till en
            betydande expansion av antalet passagerare som ska kunna flyga
            till och från dessa flygplatser.
          </p>
          <p xml:id="i-3UAfQw4HNeNsP8UMAY3RY3">
            Regeringen motiverar nedläggningen av Bromma flygplats med att
            vi ska begränsa flygandet, men lånar samtidigt ut pengar till
            andra nationer för att dessa ska kunna utveckla sin flygverksamhet.
            Agerandet är minst sagt märkligt.
          </p>
          <p xml:id="i-JbzvWCk7tHxCXcSRoDuxFh">
            Med hänvisning till texten ovan vill jag ställa följande fråga
            till infrastrukturminister Tomas Eneroth:
          </p>
          <p xml:id="i-YGTz9pV4G4N9zk4c6UghBw">
            Hur motiverar regeringen sitt agerande med att lägga ned viktig
            infrastruktur i Sverige samtidigt som svenska staten erbjuder
            lån till andra nationer för att de ska kunna utveckla sin flyginfrastruktur?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
