<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0113">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:113 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:113 av Alexandra Anstrell (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Ett tillräckligt befolkningsskydd</title>
          <idno type="rdwebb">H810113</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810113/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810113</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810113</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Mikael Damberg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-XGSEDKsotE6B35QH2dz7Ey">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XPYVYxZeNsTv6PA1n5NhhY" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2020-11-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-R1RYXRYnKGcaGXzADkgp77" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2020-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7Gk889EPBGNi8ejbT7TqNd" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2020-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7Gk889EPBGNi8ejbT7TqNd">
          <ref type="record" target="prot-202021--040">Protokoll 2020/21:40 Tisdagen den 24 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:113 om ett tillräckligt befolkningsskydd</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EPnWJgj7qAWsoKaU4UtUFZ">
            Interpellation 2020/21:113 Ett tillräckligt befolkningsskydd
            av Alexandra Anstrell (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5FJqYS8x3TbP3hnWMEyHXc">
            Försvarsberedningen konstaterade i sin rapport att befolkningsskyddets
            förmåga att möta de krav som krig kan ställa på samhället är starkt
            begränsad. Att värna civilbefolkningen är en central uppgift för
            det civila försvaret. Att kunna skydda civilbefolkningen vid ett
            väpnat angrepp är också viktigt för totalförsvarets trovärdighet.
            För att hantera och minska påfrestningarna för civilbefolkningen
            i händelse av ett väpnat angrepp ansåg Försvarsberedningen att
            det måste upprättas planer och avdelas resurser i fredstid för
            befolkningsskyddet. Försvarsberedningen föreslog att befolkningsskyddet
            ska utgöras av den kommunala räddningstjänsten och lokala förstärkningsresurser
            i form av en hemskyddsorganisation.
          </p>
          <p xml:id="i-94NdueDaqdAC3PWZ7eU7vY">
            Sverige har i dag ca 65 000 skyddsrum runt om i landet, med plats
            för ca 7 miljoner människor, men de är i mycket dåligt skick,
            och det har inte byggts några nya skyddsrumsplatser i Sverige
            sedan 2002, trots att befolkningen, urbaniseringen och risken
            för väpnad konflikt i Sverige har ökat.
          </p>
          <p xml:id="i-2azobrZu5rEzUYtcqKMhWk">
            Myndigheten för samhällsskydd och beredskap (MSB) är ansvarig
            för att se över skyddsrumsbeståndet i Sverige – och har även en
            central och drivande roll i utvecklingen av Sveriges beredskap
            för kriser och krig. Nu rapporterar MSB att de genomför ett förändrat
            arbetssätt för att säkerställa att alla skyddsrum i Sverige är
            funktionsdugliga. MSB går från att genomföra kontroller till att
            nu endast utöva tillsyn i stället för skyddsrumskontroll under
            en period.
          </p>
          <p xml:id="i-CzsmWdqCVXkcVfzSkD5C6B">
            I dag finns dock några problem som skulle uppstå om vi behöver
            uppsöka skydd. Många kommer inte att veta var skyddsrummet finns,
            och när man väl hittar ett är det inte funktionsdugligt eller
            utrustat. Och om det är funktionsdugligt och rätt utrustat vet
            de flesta människor inte hur man monterar utrustningen och startar
            upp skyddsrummets funktioner.
          </p>
          <p xml:id="i-4hLykYeBcLex2DaQMuLEiy">
            I mars i år fick jag till svar av statsrådet när jag ställt ett
            antal olika skriftliga frågor gällande skyddsrum och befolkningsskydd
            att Försvarsberedningens förslag bereds och kommer att utgöra
            ett viktigt underlag för inriktningen i den kommande totalförsvarspropositionen.
          </p>
          <p xml:id="i-CyrQxCWhuRSveB3shrd9ir">
            Nu har vi fått regeringens totalförsvarsproposition och kan utläsa
            att satsningen på befolkningsskydd sker först 2024 och 2025. Vidare
            kan man utläsa att om mer pengar tillförs efter 2025 ska förslag
            genomföras i enlighet med kapitel 4, som redogör för regeringens
            politik. Där finns dock inget om befolkningsskydd med. Gällande
            skyddsrum har Försvarsberedningen lyft frågan om att befintliga
            skyddsrum ska iståndsättas, och det behövs fler skyddsrum i prioriterade
            områden. Regeringen skriver i sin proposition att den avser att
            tillsätta en särskild utredare i frågan.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-TiCRvCnyAw3sgfhM1xd88T">
            Jag vill därför ställa följande frågor till statsrådet Mikael
            Damberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är det statsrådets mening att Försvarsberedningens förslag gällande
                skyddsrum och befolkningsskydd är tillgodosedda med propositionen
                Totalförsvaret 2021–2025?
              </item>
              <item>
                Har statsrådet och regeringen för avsikt att tilldela MSB ökade
                resurser i närtid om det visar sig vid alla skyddsrumstillsyner
                att det behövs upprustning och modernisering, eller hur avser
                statsrådet och regeringen att hantera resultatet?
              </item>
              <item>
                Ett av målen för det civila försvaret är att värna civilbefolkningen.
                När inga satsningar görs i närtid på befolkningsskydd, hur avser
                statsrådet att ge rätt förutsättningar att uppnå uppsatt mål?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
