<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0083">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:83 av Maria Nilsson (L)</title>
        <author>Maria Nilsson (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:83 av Maria Nilsson (L) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Jurij Dmitrijev och synen på historien</title>
          <idno type="rdwebb">H81083</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81083/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81083</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81083</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Af4Qh6NyHu5cGbpwa97J5Y</idno>
            <persName>Maria Nilsson</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Ann Linde</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HB9u9Ui4NZjqD9RXXhFiXC">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Me3iVVRx92xtZmrikqp8EP" corresp="i-Af4Qh6NyHu5cGbpwa97J5Y">
          <date when="2020-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YnNUQaz4YfSFtMpYs2iXu" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WDBfAg1u8i6p6rBGtKvMzf" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WDBfAg1u8i6p6rBGtKvMzf">
          <ref type="record" target="prot-202021--039">Protokoll 2020/21:39 Fredagen den 20 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:83 om Jurij Dmitrijev och synen på historien</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8LymkQYMu8zzDUUBaLXKCa">
            Interpellation 2020/21:83 Jurij Dmitrijev och synen på historien
            av Maria Nilsson (L) till Utrikesminister Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Qr8Xy2zfM1DQHR63kxVE5u">
            Jurij Dmitrijev är en rysk historiker som vigt sitt liv åt att
            blottlägga Stalinterrorn. Det har han bland annat gjort genom
            att gå igenom arkiven från KGB (under den tiden det var möjligt
            att göra det), samt undersöka och avslöja bödlarna från NKVD (föregångaren
            till KGB och dagens FSB), som bar det omedelbara ansvaret för
            tiotusentals, kanske hundratusentals, människors död i Karelen.
            Det är samma område i Ryssland som Dmitrijev primärt har verkat
            i. Dmitrijev var ordförande i den lokala Memorialorganisationen
            och har nära samarbetat med Memorial i bland annat Sankt Petersburg.
            En organisation som varit instrumentell i arbetet med att göra
            upp med den ryska historiebilden av Stalinterrorn.
          </p>
          <p xml:id="i-LzNi76fw1mwePCczNimMNY">
            Under en lång tid har Jurij Dmitrijev varit föremål för trakasserier
            och förföljelser från den ryska säkerhetstjänsten och i förlängningen
            den ryska regimen. I flera omgångar har åtal väckts med fabricerade
            misstankar.
          </p>
          <p xml:id="i-WRAKJHNEtRHJrSdyETXpE4">
            I Ryssland används historien som ett verktyg för den sittande
            regimen. Målet är inte att återge historiska skildringar så korrekt
            som möjligt utan att omformulera historien utifrån de maktambitioner
            som den nuvarande regimen har.
          </p>
          <p xml:id="i-MTXBD3gy5CNr5YSJs3zhgp">
            Under nästan ett helt årtionde under 1990-talet genomsyrades
            historieforskningen av omfattande sanningssökande som till och
            med uppmuntrades av makten. Några år efter Vladimir Putins maktövertagande
            förändrades detta radikalt. Ambitionen har i stället kommit att
            bli en rehabilitering av Stalinåren, där regimen i stället framhäver
            hur bland annat Sovjetunionen under hans ledning besegrade nazismen
            under andra världskriget.
          </p>
          <p xml:id="i-KjYUZjtwu7YZPiVAdxJxGC">
            För några veckor sedan dömdes Jurij Dmitrijev till 13 års fängelse.
          </p>
          <p xml:id="i-K7sWQYjy6i7FpjMPaviPsU">
            Den 13 oktober skrev 25 författare och historiker ett upprop
            i DN Kultur med rubriken ”Sverige får inte tiga om rättsövergreppet
            mot Jurij Dmitrijev”. I samma upprop skriver undertecknarna att
            Sverige som demokratiskt land måste verka för Dmitrijevs frigivning.
          </p>
          <p xml:id="i-LDZVfwZPq1SQpKjdRNoZBL">
            Min fråga till utrikesminister Ann Linde är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-Bs5Sbwsv3DSsbe6854iktz">
            Vilka åtgärder kommer ministern att vidta för att sätta ljus
            på fallet Dmitrijev och kräva hans frigivning, och hur avser ministern
            och regeringen att arbeta inom internationella institutioner?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
