<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0598">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:598 av Emma Ahlström Köster (M)</title>
        <author>Emma Ahlström Köster (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:598 av Emma Ahlström Köster (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Resultatet av gymnasielagen </title>
          <idno type="rdwebb">H810598</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810598/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810598</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810598</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JPgedjW7JshtfAExS9H21b</idno>
            <persName>Emma Ahlström Köster</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-C86MeRJAzpXPLSdERAcRWk">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AsXoLbY3q8rCZ6asBrCeHc" corresp="i-JPgedjW7JshtfAExS9H21b">
          <date when="2021-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4WzMcdd3YXAR5bNnyYtnFm" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2021-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-H2FpMRaxRj7sM2xpRFKMeZ">
          <date when="2021-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WbQALUoyqDVo8WHBzupphJ" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2021-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WbQALUoyqDVo8WHBzupphJ">
          <ref type="record" target="prot-202021--109">Protokoll 2020/21:109 Fredagen den 16 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:598 om resultatet av gymnasielagen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6QNAY5PREu3q4sYWVWAnvy">
            Interpellation 2020/21:598 Resultatet av gymnasielagen av Emma
            Ahlström Köster (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan
            Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EFNZavAZjinLfFedg7vSqP">
            Regeringen har varit pådrivande för den så kallade gymnasielagen,
            det vill säga de ändringar i lagen (2016:752) om tillfälliga begränsningar
            av möjligheten att få uppehållstillstånd i Sverige som innebär
            att ensamkommande som har fått avslag på sin asylansökan ändå
            får möjlighet att stanna kvar i Sverige vid studier.
          </p>
          <p xml:id="i-8m9GYnLeRvuSnGx5HoMFUb">
            Sveriges Kommuner och Regioner har sedan lagen infördes varit
            kritiska till hur den fungerar i praktiken. Det har bland annat
            rått osäkerhet om vilka utbildningar som omfattas av lagens bestämmelser,
            vem som har ansvaret för ungdomarnas boende, vem som har ansvaret
            för ungdomarnas försörjning och vem som har helhetsansvaret för
            ungdomarna.
          </p>
          <p xml:id="i-U8chGwcAXcJSh8XFgP3wkJ">
            Utöver dessa problem förmedlar lagen dubbla budskap. Ett nej
            kan betyda ja, i alla fall på papperet. Men verkligheten visar
            att regeringen inte tänkt igenom helheten och inte är villig att
            på riktigt ta ansvar för hela processen från nyanländ till självförsörjande.
          </p>
          <p xml:id="i-SwSkMiccxt7XZX7xNrvGbP">
            Fem år efter lagens införande ser läget ut som följer:
          </p>
          <p xml:id="i-X7w5gV6xskSHoBSZ8DN7qL">
            I oktober 2020 hade endast 55 av de omkring 7 600 personer som
            lagen omfattar uppfyllt kraven. I februari 2021 meddelade regeringen
            ”tillfälliga lättnader i gymnasieregelverket”, som bland annat
            innebär att de ungdomar som omfattas får längre tid på sig att
            skaffa sig ett arbete. Det innebär också att studiemedel för halvtidsstudier
            ska kunna räknas som att försörjningskravet för permanent uppehållstillstånd
            är uppfyllt, samt att en viss form av subventionerad anställning,
            så kallad yrkesintroduktionsanställning, ska kunna ligga till
            grund för permanent uppehållstillstånd. Kort sagt: Tilläggen avser
            att underlätta för ensamkommande att uppnå kraven för uppehållstillstånd,
            trots att de inte levt upp till lagens ursprungliga krav.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Q6qNn5ZsBGgNtUQMjMeiue">
            Med detta som bakgrund vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern att den så kallade gymnasielagen har varit och
                är ett verkningsfullt instrument, eller avser ministern att vidta
                åtgärder så att synpunkter från exempelvis SKR tas i beaktande?
              </item>
              <item>
                Har ministern granskat vilka som har gynnats av gymnasielagen,
                och kan han i så fall exemplifiera detta, och om inte, tänker
                han granska detta?
              </item>
              <item>
                Anser ministern att gymnasielagen spelar en roll för en långsiktig
                och robust svensk integrationspolitik, och vilka skäl ligger i
                så fall till grund för detta?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
