<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0321">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:321 av Alexander Christiansson (SD)</title>
        <author>Alexander Christiansson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:321 av Alexander Christiansson (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Brott mot småföretag</title>
          <idno type="rdwebb">H810321</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810321/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810321</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810321</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TXWjMfPNdu6NddKf5hSeRx</idno>
            <persName>Alexander Christiansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-WJRhFYG8nfnQBjEBbwAmYr">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UrCKUqsPYMC5YvstjYgkyz" corresp="i-TXWjMfPNdu6NddKf5hSeRx">
          <date when="2021-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-cksSG4DKtyMFoDsa3RsSe" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2021-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GRJ1CY1H5Tt8Pn9eKs2HLR" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2021-03-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NUvudn4jyBZjDtZ88Yinkb">
            Interpellation 2020/21:321 Brott mot småföretag av Alexander
            Christiansson (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PNRBTdoT4NNr5P4HffZBs7">
            Att starta och driva sitt första företag är oftast ett stort
            steg i livet för den som vill förverkliga sin dröm. Som enskild
            näringsidkare ställs man inför en rad utmaningar för att få lönsamhet
            i verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-LUuJJq4zp6YkF8L1qDy2sn">
            En bra affärsidé som leder till ett framgångsrikt företag gynnar
            inte bara företagaren utan också samhället i stort. Det är småföretagen
            som till stor del bär upp vår välfärd, skapar arbeten och genererar
            möjligheter för exempelvis föreningslivet att utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-VLaxgFXVPbDnjDPeedGH5p">
            Företagande är något fantastiskt och ska uppmuntras på alla sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-PbDg7teLStZ36QCw8Li2G4">
            Det är därför min mening att staten ska skapa incitament och
            uppmuntra fler till att ta steget och starta sin första verksamhet.
            Det är också min mening att det är statens ansvar att underlätta
            för småföretagen genom exempelvis infrastruktur, utbildning, regelförenkling
            och trygghetsskapande åtgärder för att småföretagen ska känna
            tillit till myndigheter och stat. Särskilt med det höga skattetryck
            som vi har i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-UHwRgwXxn4us5GLZDTbE6X">
            Tyvärr ökar otryggheten bland småföretagen; detta trots att statistiken
            pekar på en minskning i anmälda brott. Orsaken till utvecklingen
            är att tilliten mellan stat och näringsliv minskar, vilket i sin
            tur resulterar i att småföretagare i allt mindre grad anmäler
            brott som de utsätts för.
          </p>
          <p xml:id="i-4XzQq27cohoMxaKYzyVS9S">
            61 procent av företagen avstår från att anmäla brott. Ofta för
            att de inte upplever att det lönar sig på grund av nedlagda utredningar.
            Dessutom är försäkringspremierna dyra, och det är därför enklast
            att låta bli.
          </p>
          <p xml:id="i-PR5fj34GDM7K32ZVLtpz1M">
            Utvecklingen är ett problem som inom en rad områden riskerar
            att få stora, långtgående konsekvenser – inte minst när det gäller
            skatteintäkter.
          </p>
          <p xml:id="i-3m1a2FwT53xvnBNqH3Rk6U">
            Med ett växande utanförskap följer gängkriminalitet. Med en ökad
            gängkriminalitet följer en ökad otrygghet bland allmänheten. Med
            en ökad otrygghet bland allmänheten följer ett minskat förtroende
            för rättsstaten. Den utvecklingen måste stoppas.
          </p>
          <p xml:id="i-DPgprK7zVEgh8WuMM5QpyB">
            Staten måste se till att utmaningarna är så få som möjligt för
            den som är modig nog att starta sin första verksamhet. Åtgärder
            för att minska brottsligheten mot småföretagen bör vara en prioritet
            för staten. Tyvärr fortsätter utvecklingen åt fel håll, och exempelvis
            skadegörelse och stöld blir ett allt vanligare inslag i småföretagares
            vardag.
          </p>
          <p xml:id="i-8hBoe62NkTGXPRi2MWhzXY">
            Min fråga till statsrådet Mikael Damberg är:
          </p>
          <p xml:id="i-M4YDMSu76jgjHuAzc8mCFQ">
            Vad ämnar statsrådet och regeringen göra för att få bukt med
            den negativa utvecklingen och den otrygghet som växer bland småföretagen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
