<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0728">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:728 av Magnus Oscarsson (KD)</title>
        <author>Magnus Oscarsson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:728 av Magnus Oscarsson (KD) till Statsrådet Jennie Nilsson (S) om Sälpopulationen</title>
          <idno type="rdwebb">H810728</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810728/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810728</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810728</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205010010987321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/salpopulationen_H810728</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7GFif5DyTUbb8eBXsbicsF</idno>
            <persName>Magnus Oscarsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Jennie Nilsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-5jP25BL7ybZbfErrRQZG3N">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Jz6LywNQb9XHiq8CGtp9NB" corresp="i-7GFif5DyTUbb8eBXsbicsF">
          <date when="2021-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GNCT9pJXzCxejiiCm4sbXj" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2021-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Km9Gh6p6SKFjXPkH7i2GbM">
          <date when="2021-06-18"/>
          <time when="12:51:31" dur="PT176S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-L3asyj5Wb6XAzHrcmBPZ2y" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2021-06-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Km9Gh6p6SKFjXPkH7i2GbM">
          <ref type="record" target="prot-202021--144">Protokoll 2020/21:144 Fredagen den 18 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:728 om sälpopulationen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WSUycqR6RDnNdiowjexJdN" type="discussed" corresp="i-7GFif5DyTUbb8eBXsbicsF">
          <date when="2021-06-18"/>
          <time when="12:54:29" dur="PT246S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WSUycqR6RDnNdiowjexJdN">
          <ref type="record" target="prot-202021--144">Protokoll 2020/21:144 Fredagen den 18 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:728 om sälpopulationen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2knpPLnN5V73uQzrRjy7ap" type="discussed" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2021-06-18"/>
          <time when="12:58:35" dur="PT250S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2knpPLnN5V73uQzrRjy7ap">
          <ref type="record" target="prot-202021--144">Protokoll 2020/21:144 Fredagen den 18 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:728 om sälpopulationen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EriSP1XwQZgeiHk24XvYe1" type="discussed" corresp="i-7GFif5DyTUbb8eBXsbicsF">
          <date when="2021-06-18"/>
          <time when="13:02:45" dur="PT220S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EriSP1XwQZgeiHk24XvYe1">
          <ref type="record" target="prot-202021--144">Protokoll 2020/21:144 Fredagen den 18 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:728 om sälpopulationen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DmRi4JfyMBhivtDuxmmxUA" type="discussed" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2021-06-18"/>
          <time when="13:06:25" dur="PT250S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DmRi4JfyMBhivtDuxmmxUA">
          <ref type="record" target="prot-202021--144">Protokoll 2020/21:144 Fredagen den 18 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:728 om sälpopulationen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2kG8M7LhQ5y7H7WSx7fCB1" type="discussed" corresp="i-7GFif5DyTUbb8eBXsbicsF">
          <date when="2021-06-18"/>
          <time when="13:10:35" dur="PT126S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2kG8M7LhQ5y7H7WSx7fCB1">
          <ref type="record" target="prot-202021--144">Protokoll 2020/21:144 Fredagen den 18 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:728 om sälpopulationen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-C7Vm4QBVePujhCyfearz7R" type="discussed" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2021-06-18"/>
          <time when="13:12:41" dur="PT126S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-C7Vm4QBVePujhCyfearz7R">
          <ref type="record" target="prot-202021--144">Protokoll 2020/21:144 Fredagen den 18 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:728 om sälpopulationen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JBkPZeamMEA6LKtw1F2DEv">
            Interpellation 2020/21:728 Sälpopulationen av Magnus Oscarsson
            (KD) till Statsrådet Jennie Nilsson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2z1Q8iwzxjHHAgHLcFxgcT">
            Antalet gråsälar i Östersjön beräknas i dag uppgå till 50 000–67
            000 individer. Till det kan läggas en estimerad population om
            20 000 vikaresälar. Båda arterna är klassade som livskraftiga
            i Artdatabanken och växer enligt Naturvårdsverket med 8 procent
            om året. Erfarna jägare rapporterar om hur sälpopulationer på
            grund av sin snabba tillväxt nu hotas av överpopulation. Många
            sälar påträffas avmagrade i ett tillstånd av svält.
          </p>
          <p xml:id="i-FKhzj9YKtTCjVSieDqWkn5">
            Enligt en studie från Danmarks Tekniske Universitet (2019) på
            gråsäl i västra Östersjön fann man att individerna där åt drygt
            1 300 kilo torsk varje år, samt 130 kilo plattfisk. Gråsäl äter
            en bredare meny beroende på tillgång men föredrar torsk. En gråsäls
            årliga potentiella ”torskkvot” i Östersjön kan uppgå till 52 000
            ton. I östra Östersjön råder under 2021 förbud mot yrkesfiske
            efter torsk. I västra Östersjön råder fiskestopp gentemot lekande
            torsk. När det senast fanns en torskfiskekvot i Östersjön 2019
            uppgick den till 7 000 ton.
          </p>
          <p xml:id="i-9mSCdu5w1MobrzvWHzNuPZ">
            Enligt Havs- och Vattenmyndigheten (HaV) är de skador som gråsälen
            orsakar fisket betydande. I ett yttrande till Naturvårdsverket
            uppger HaV ”att skador orsakade av säl i princip förekommer utefter
            hela Sveriges kuststräcka och att skadorna är omfattande. Inte
            minst det kustnära yrkes- och husbehovsfisket med passiva redskap
            anges vara hårt drabbat av sälskador”. En uppgift kring de ekonomiska
            skadorna som fastställdes 2014 uppgick till 33,3 miljoner kronor,
            och enligt HaV finns inget som talar för att skadorna minskat
            sen dess och att stora mörkertal föreligger.
          </p>
          <p xml:id="i-M8dB1MWvz4eBM8HwYKjP2">
            Jakt på säl tillåts i dag utifrån EU-direktiv och Helcoms rekommendation
            om sälar. Enligt gällande nationell lagstiftning är jakt på gråsäl
            tillåten i form av skyddsjakt och licensjakt. Naturvårdsverket
            är beslutande myndighet efter hörande av Havs- och vattenmyndigheten.
            Licensjakten på gråsäl pågår från den 20 april till den 31 december
            under 2021. Totalt får 2 000 gråsälar fällas i en gemensam kvot
            för de län där licensjakten får bedrivas. Den 5 maj 2021 var 126
            sälar fällda. Säljakten under 2020 misslyckades att nå sin kvot
            då endast 1 023 av 2 000 sälar sköts.
          </p>
          <p xml:id="i-Y4Tyx97EoVBJ1VrzBnsfuY">
            Erfarna jägare rapporterar om hur sälpopulationer på grund av
            sin snabba tillväxt nu hotas av överpopulation. Många sälar påträffas
            avmagrade i ett tillstånd av svält. I en skriftlig fråga 2020/21:816
            av Elin Lundgren (S) uppmärksammades den svältsituation som flera
            jägare vittnar om på Hälsingekusten. Statsrådet hänvisade till
            Havs- och Vattenmyndighetens okulära besiktning i samband med
            pälsbytet under maj och juni. Koncentrationen av sälar i denna
            del har emellertid uppmärksammats under en längre tid vilket väcker
            frågor om inte sälförvaltningen regionalt måste få en ny inriktning
            där jaktens villkor kan utökas.
          </p>
          <p xml:id="i-FCqatbvRJiG72j4PRhBSvd">
            Jakten på säl kräver en bra båt och stora kunskaper som jägare
            men också beredvillighet till tät dialog med myndigheter kring
            rapportering, tillstånd och dialog. De skarpa avgränsningarna
            av jakten gentemot Natura 2000-områden och övriga skyddade områden
            gör också att sälstammarna får hög koncentration i dessa områden,
            med överpopulation och svält som följd. Möjligheterna till jakt
            i skyddade områden som inte är nationalparker kan beviljas om
            det kan ske utan hinder av de regler som gäller i berörda områden.
          </p>
          <p xml:id="i-71BhWrB8MEnDgPENDZCwTY">
            En faktor som höjer tröskeln för jägare att jaga säl är att somliga
            länsstyrelser tar ut en avgift för ansökan om jakt på allmänt
            vatten. Att en handläggning ska behöva utföras för varje jägare
            kan synas onödigt när länsstyrelsen lika gärna skulle kunna utlysa
            en generell jakt på allmänt vatten under de tider som är avsedda.
            Tonvikten för rapportering bör i stället koncentreras till efter
            att en säl nedlagts i enlighet med beslutet om licensjakt.
          </p>
          <p xml:id="i-TkrYB2hEyjpz7BMyQiJLLV">
            Ett problem är också förbudet mot handel med sälprodukter. Traditionellt
            har späcket efter att ha kokats till sälolja utgjort basen för
            den målarfärg som i skärgårdsmiljö använts till att måla hus.
            Säloljan uppges också kunna användas som hälsovårdsprodukt för
            att lindra ledsmärtor och som kosttillskott (omega-3). Skinnet
            kan bearbetas med applicering för kläder, väskor, möbler och konst.
            Köttet uppges med hänsyn till det maximala intaget av organiska
            föroreningar och tungmetaller kunna konsumeras 500 gram i veckan
            av. Förbudet mot handel med sälprodukter upprättades 2010 av Europakommissionen
            men har sedan dess fått undantag för inuiter på Grönland. Kanada
            och Norge har gemensamt överklagat förbudet till WTO utifrån den
            diskriminerande effekt som undantaget på Grönland medförde. I
            de processer som följde uppges nordiska röster ha anfört möjligheten
            till undantag för att förebygga överpopulation. Överklagandet
            föll emellertid utifrån vad som motiverades med “allmän moral”.
            Handeln med sälprodukter utifrån licensjakt på överpopulationer
            ansågs inte kunna särskiljas i förbudet.
          </p>
          <p xml:id="i-A8HMNYyjcZts5Ns4x8N8dV">
            Utifrån den snabba tillväxten av våra sälstammar och svårigheterna
            med licensjakten finns anledning att resa ett antal frågor.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-XsYkHCcpth77EwW5cQbedC">
            Jag vill därför fråga statsrådet Jennie Nilsson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att främja säljakt?
              </item>
              <item>
                Tänker statsrådet verka för att underlätta jakt i skyddade områden?
              </item>
              <item>
                Tänker statsrådet i internationella sammanhang arbeta för att
                utverka undantag för handel med sälprodukter från djur som fällts
                under licensjakt?​
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
