<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0373">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:373 av Cecilie Tenfjord Toftby (M)</title>
        <author>Cecilie Tenfjord Toftby (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:373 av Cecilie Tenfjord Toftby (M) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S) om Kompensation till restaurangbranschen</title>
          <idno type="rdwebb">H810373</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810373/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810373</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810373</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LGuxQcep33nPWKPbzHtqsR</idno>
            <persName>Cecilie Tenfjord Toftby</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-8uD46S3xYGimhPDoJdFys">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-G64ZAbPMQBwbvyRFFFA9ud" corresp="i-LGuxQcep33nPWKPbzHtqsR">
          <date when="2021-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HH2usXDDd9n9dWivzGEMUG" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2021-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TQWjUXybyMxP6sERLmFxnX">
          <date when="2021-02-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5waDwh1KrWSgw4Z4NaeN5o">
            Interpellation 2020/21:373 Kompensation till restaurangbranschen
            av Cecilie Tenfjord Toftby (M) till Näringsminister Ibrahim Baylan
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-25N81hZpDgQKZ2mzkHNhvv">
            Pandemin har slagit hårt mot Sverige och världen. I Sverige har
            över 11 000 människor avlidit till följd av pandemin. Sverige
            har inte klarat av att skydda sina svagaste. Människors hälsa
            och skyddet av våra invånare måste alltid komma i första hand;
            det finns ingen politisk oenighet om detta.
          </p>
          <p xml:id="i-KzJCYMEurYqdZ8r9NGxcYX">
            Fram till den 10 januari i år har regeringen försökt stoppa spridningen
            av viruset med hjälp av befintlig lagstiftning, något som visat
            sig vara otillräckligt. Från och med den 10 januari fanns äntligen
            en pandemilagstiftning på plats, vilket tillsammans med en påbörjad
            vaccinering väckte hoppet om att vi nu går mot ljusare tider.
          </p>
          <p xml:id="i-SZWSEAre2MJFs5CMRk4rPn">
            Inte bara människors hälsa utan även Sveriges ekonomi lider.
            Företag kämpar, arbetstillfällen försvinner, människor förlorar
            sina jobb, unga kommer inte in på arbetsmarknaden och arbetslösheten
            ökar dramatiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-BmVPe3yycLFSLvhGgYbQYm">
            En bransch som är extra hårt drabbad är restaurangbranschen.
            För att minska antalet besökare har regeringen bland annat använt
            sig av alkohollagstiftningen. Man har sagt till människor att
            inte gå på restaurang, och det har faktiskt gett resultat. I min
            egen hemstad Borås har besöken minskat med över 70 procent, så
            också intäkterna. Företagen går på knäna. De har pressat ned sina
            utgifter, det vill säga sagt upp sina anställda. Nu återstår enbart
            hyran, och den måste in varje månad oavsett antalet gäster.
          </p>
          <p xml:id="i-LjtVJ22JHthqYvfULud5g5">
            Regeringens stödpaket, som den gärna pratar om, har inte nått
            ut. Nu är desperationen stor, och många ser bara en konkurs framför
            sig.
          </p>
          <p xml:id="i-8R3tKoGFfAEbiKsa6MgBgJ">
            Hoppet stod till att regeringen skulle använda sig av pandemilagstiftningen
            för att stänga krogarna under en period. En nedstängning enligt
            pandemilagen skulle ge företagen rätt till ersättning från staten
            och med det rädda företag och jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-65JXrsmA8p3y6gLN77a79D">
            Men nu verkar det som om att detta inte är aktuellt från regeringens
            sida:
          </p>
          <p xml:id="i-KdbtsvrDfMKDXxt968rZV4">
            ”Bland alla smittskyddsåtgärder som kan bli aktuella enligt gällande
            lagar är tillfällig nedstängning mycket ingripande och bör endast
            omfatta miljöer och tillfällen som utgör hög risk för smittspridning
            och om inga andra åtgärder bedöms tillräckliga. Om en sådan åtgärd
            övervägs ska den ställas i relation till de negativa konsekvenser
            det kan innebära för verksamheter som berörs av en sådan stängning”,
            skriver socialminister Lena Hallengren som svar på en skriftlig
            fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-Ha29mfHjaak2dygPVHWQ6G">
            De negativa konsekvenserna som statsrådet Hallengren vill undvika
            har regeringen redan uppnått genom att, med rekommendationer och
            användandet av alkohollagstiftningen, i princip införa ett näringsförbud
            för en hel bransch.
          </p>
          <p xml:id="i-4W2X6GqLWXcMPsxCKBSxTp">
            Min fråga till näringsminister Ibrahim Baylan är:
          </p>
          <p xml:id="i-WCmgPVsbDw5sD5EXbAefKu">
            Om regeringen inte avser att använda pandemilagstiftningen för
            att exempelvis stänga ned vissa restauranger och betala ut ersättning,
            vad avser ministern att göra för att kompensera branschen för
            de negativa konsekvenser som användandet av annan lagstiftning
            samt rekommendationer medför?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
