<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0376">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:376 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:376 av Lars Beckman (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Personer som bedöms som säkerhetsrisker</title>
          <idno type="rdwebb">H810376</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810376/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810376</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810376</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PzkTrL3N5iwuZczSKrHDxe">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5mW4VUoR8MKwCVtFj5RUgG" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2021-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AMt3ZSFRXWSbGGAmT51F9T" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2021-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GvzvXd7zdfuY8mS9in4rLX">
          <date when="2021-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FKpmVW4faNM1UCWv5hVTW8" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2021-02-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AMNCQ4G74KhdCvK1swwaF6">
            Interpellation 2020/21:376 Personer som bedöms som säkerhetsrisker
            av Lars Beckman (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BqUQ3ffvvih1Fbgdo7dgJ9">
            I slutet av oktober i fjol fick sex personer utvisningsbeslut,
            däribland en imam i Gävle som enligt Säpo bidrog till islamistisk
            radikalisering och bedömdes utgöra en fara mot Sverige. I samband
            med utvisningsbesluten gjorde Migrationsverket bedömningen att
            utvisningarna inte kunde verkställas eftersom männen enligt Migrationsverket
            riskerade förföljelse i hemlandet. Det betyder att det finns personer
            ute i det öppna samhället i Gävleborg och Sverige som regeringen
            anser utgör en säkerhetsrisk. I samband med frisläppandet för
            ett år sedan påtalade Säkerhetspolisen att lagstiftningen är gammal
            och behöver ses över.
          </p>
          <p xml:id="i-9GUW1oJCDTSRFnSLwaGBLc">
            Det är en mycket otillfredsställande situation att det finns
            personer ute i det öppna samhället som enligt regeringens bedömning
            utgör en fara för Sverige. Regeringen och det ansvariga statsrådet
            har nu haft en lång tid på sig att säkerställa att det finns en
            lagstiftning på plats som skyddar befolkningen från personer som
            anses utgöra säkerhetsrisker.
          </p>
          <p xml:id="i-fWMkU5NtHDX5r1ePGY1kY">
            I ett skriftligt svar skriver statsrådet följande om denna situation:
            ”Inom Regeringskansliet bereds dessutom ett förslag till en ny
            lag som ska ersätta lagen om särskild utlänningskontroll. I den
            utredning som ligger till grund för arbetet, Ett effektivare regelverk
            för utlänningsärenden med säkerhetsaspekter (SOU 2020:16), föreslås
            bland annat att en utlänning ska kunna utvisas om han eller hon
            kan antas komma att göra sig skyldig till en gärning som är belagd
            med straff enligt den nya terroristbrottslag som en annan utredning
            förslagit. Kravet för att utvisa någon på denna grund är lägre
            än enligt den nuvarande lagen. Utredningen föreslår också bland
            annat utökade möjligheter att använda tvångsmedel för att få större
            kontroll över dessa personer och skärpta straff för överträdelser
            av beslutad anmälningsskyldighet.”
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9eggpKE1HchzzvhrxcCMDV">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Mikael Damberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka tillfälliga eller andra åtgärder avser statsrådet att vidta
                i närtid för att personer som anses vara en säkerhetsrisk enligt
                Säpo inte ska kunna vistas i det öppna samhället?
              </item>
              <item>
                När kommer en lagstiftning att vara på plats som gör att personer
                som anses utgöra en fara för Sverige inte vistas ute i det öppna
                samhället?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
