<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0168">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:168 av Tobias Andersson (SD)</title>
        <author>Tobias Andersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:168 av Tobias Andersson (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Tortyr- och våldtäktsrån</title>
          <idno type="rdwebb">H810168</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810168/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810168</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810168</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA</idno>
            <persName>Tobias Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-CWLc71wpd1KhkRP2adFg6v">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-S1nwfBW4qRnRLtYVaMQBjZ" corresp="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA">
          <date when="2020-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FCDvbBbwfo2drabs8qrKej" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VyS9sf2rqj8mJ8v6L14E2r" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VyS9sf2rqj8mJ8v6L14E2r">
          <ref type="record" target="prot-202021--047">Protokoll 2020/21:47 Fredagen den 4 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:168 om tortyr- och våldtäktsrån</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-X2YiyK7ZcoNmGzKVKMf4cN">
            Interpellation 2020/21:168 Tortyr- och våldtäktsrån av Tobias
            Andersson (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WK5XANdyj4Es11XubiqLfV">
            Den 17 november väcktes åtal mot de två ungdomarna med invandrarbakgrund
            som torterade, förnedrade och våldtog två unga svenska pojkar
            på Solna kyrkogård natten mellan den 22 och 23 augusti i år.
          </p>
          <p xml:id="i-jVPn1bp13Ns2DX9zm7swb">
            Offren hade ingen tidigare relation till de bestialiska gärningsmännen
            utan blev slumpmässigt utvalda, det hade kunnat varit vem som
            helst som drabbats. Gärningsmännen nöjde sig dock inte med de
            värdesaker pojkarna hade på sig utan krävde även kontouppgifter
            för att kunna få ut mer av rånet. Om det stannat där hade rånet
            varit att likna med de flesta andra rån som unga svenskar utsätts
            för dagligen, men så blev det inte.
          </p>
          <p xml:id="i-7XydcVBrWYNvTVrMWeLCev">
            I stället pågick övergreppen i flera timmar. Pojkarna blev sparkade,
            slagna, tvingade att klä av sig nakna, slagna med spade, knivhuggna
            och analt våldtagna med diverse föremål som förövarna hittade.
            Under delar av övergreppen hade de fått ögonen täckta med en ögonbindel,
            fått tygstycken nedkörda i munnen och både händer och ben var
            fastbundna. Under händelseförloppet hotades pojkarna återkommande;
            de skulle få penisarna och öronen avskurna, deras näsor skulle
            krossas, en pistol skulle hämtas och så vidare. Ett av offren
            beskrev hur det under skräcknatten kändes som att han ”duschade
            i blod” när han låg där avklädd och torterad.
          </p>
          <p xml:id="i-GKqQJp9gDY2BwKWyhFj7fw">
            Dådet sticker ut på grund av dess grymhet, men rån med våld och
            förnedringsinslag har näst intill blivit vardag på vissa platser
            i landet, vilket sätter kontexten för interpellationen. I många
            fall är förövarna personer som aldrig skulle ha välkomnats till
            Sverige från första början, som verkligen inte skulle fått erhålla
            medborgarskap och som definitivt inte skulle gått fria att kunna
            begå nya brott efter att redan ha dömts – inte sällan upprepade
            gånger.
          </p>
          <p xml:id="i-THvqm7JBDuCew5zG7VX8S9">
            I det ovan nämnda fallet framgår det i åtalet att båda förövarna
            har rånat i Solna tidigare och att en av dem skulle vid tidpunkten
            för våldtäktsrånet ha avtjänat straff för mordbrand – något han
            onekligen inte gjorde. Med andra ord var regeringens bristande
            politik på området direkt avgörande för möjligheten att genomföra
            brotten.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-G4272fcAvWZFk3vWb4uLkZ">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att vidta åtgärder för att skärpa straffen för
                vålds- och sexualbrott?
              </item>
              <item>
                Avser ministern och regeringen att vidta åtgärder för att förhindra
                framtida brott likt dessa?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
