<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0422">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:422 av Björn Söder (SD)</title>
        <author>Björn Söder (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:422 av Björn Söder (SD) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Plastpåseskatten</title>
          <idno type="rdwebb">H810422</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810422/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810422</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810422</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TKwDinNn4twnLieK52EXRu</idno>
            <persName>Björn Söder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-GEh2dvDFaG1ncdiRPSYdAx">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PyGw5U7A64HpSdSVnHVfjB" corresp="i-TKwDinNn4twnLieK52EXRu">
          <date when="2021-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SBm87N8rn1ct5DH6oX7dES" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2021-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TaJ6ciVnGh2tNeJ32nB4JF">
          <date when="2021-02-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TuN6V6auUdh4pZxGyD9qNM">
          <date when="2021-02-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ad9Tn99bELRsiFoy1nK37E">
            Interpellation 2020/21:422 Plastpåseskatten av Björn Söder (SD)
            till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TKiMbuXeJnWuGrj5rYmKwL">
            I december 2018 överlämnades utredningen Det går om vi vill –
            förslag till en hållbar plastanvändning till regeringen. Syftet
            med utredningen var att öka kunskapen om och på en vetenskaplig
            grund identifiera de miljöproblem som uppstår på grund av produktion
            och användning av plast, plastens tillsatser och de konsekvenser
            som uppstår i avfallshantering och materialåtervinning, samt de
            miljöproblem som orsakas av ökande mängder plastavfall och mikroplast
            som hamnar i hav och sjöar.
          </p>
          <p xml:id="i-22C7JDSTgFvJddizo9LuUv">
            Ett av utredningsdirektiven var att se över möjligheterna att
            minska de negativa miljöeffekterna av plast, där det föreslogs
            att önskvärda beteenden skulle premieras genom att det blir dyrare
            eller billigare att göra vissa val. Plastpåseskatten är ett sådant
            förslag. Priset på plastpåsar höjdes så att folk skulle välja
            andra typer av påsar.
          </p>
          <p xml:id="i-LXxkMnTFzCqJ4JfnJp6Kr2">
            Plastpåseskatten som sådan prickar dock redan helt fel ur ett
            miljöperspektiv. I Sverige är vi bra på att hantera använda plastpåsar
            – antingen genom återvinning eller som soppåsar så att de bränns
            upp i sopförbränningen och ger energi. Men även med utgångspunkten
            att skatten ska leda till att folk väljer påsar som är nedbrytbara
            och inte ger spridning av mikroplaster prickar skatten fel – den
            typen av påsar omfattas också.
          </p>
          <p xml:id="i-SRrFF1aTUkwstk83x6FDmr">
            Plastpåseskatten tar inte hänsyn till om påsen är tillverkad
            av förnybar eller återvunnen plast. Den tar inte hänsyn till huruvida
            påsen ger upphov till spridning av mikroplaster eller inte. Den
            riktar sig mot påsens utformning. Det leder till att en nedbrytbar
            påse, tillverkad av biomaterial, beskattas medan en oljebaserad
            avfallspåse inte beskattas.
          </p>
          <p xml:id="i-TwsXWyvFxMmxfpdti5Dfry">
            En följd av detta är att användningen av mindre miljö- och klimatvänliga
            avfallspåsar ökar på bekostnad av mer miljö- och klimatvänliga
            alternativ.
          </p>
          <p xml:id="i-Hqm3UrrrHeYLDD2fayDShs">
            Trots att priset på plastpåsar har ökat med över 100 procent
            har inte användningen försvunnit. Det finns fortfarande tillfällen
            då en påse i plast är det bättre valet. Och då bör man, med hänsyn
            till utredningens förslag, uppmuntra användning av nedbrytbara
            plastpåsar.
          </p>
          <p xml:id="i-KEaza5BQPzLWMMrKMMU9xQ">
            Det finns företag som i dag utvecklar nästa generations påsar,
            som framställs av förnybara råvaror, är komposterbara och inte
            ger spridning av mikroplaster. Medan utredningen lyfter vikten
            av att satsa på forskning och utveckling inom det området gör
            regeringen det motsatta – straffbeskattar dem.
          </p>
          <p xml:id="i-FZLbkCydVyY9WNBj5JSuxA">
            Det leder till att företag som arbetar med miljöanpassade material
            försvinner från Sverige, med förlorade arbetstillfällen som följd.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-KrEs4yEvEDA9yVGi8KUzzK">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är det ministerns uppfattning att även nedbrytbara påsar, tillverkade
                av förnybara råvaror och som inte ger upphov till spridning av
                mikroplaster, ska omfattas av plastpåseskatten?
              </item>
              <item>
                Om inte, vilka åtgärder avser ministern att vidta?
              </item>
              <item>
                Anser ministern att det är önskvärt att företag som utvecklar
                och tillverkar nedbrytbara påsar, tillverkade av förnybara råvaror
                och som inte ger upphov till spridning av mikroplaster, tvingas
                flytta sina verksamheter från Sverige?
              </item>
              <item>
                Om inte, vilka åtgärder avser ministern att vidta?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
