<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0037">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:37 av Arin Karapet (M)</title>
        <author>Arin Karapet (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:37 av Arin Karapet (M) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Striderna i Nagorno-Karabach </title>
          <idno type="rdwebb">H81037</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81037/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81037</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81037</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DHyJnTqHxJuz92Y1rFf2i4</idno>
            <persName>Arin Karapet</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6gPy9zGBdRSHbBtMbeqKvH">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PkV3fLUU2bxuZcVNs9DQBS" corresp="i-DHyJnTqHxJuz92Y1rFf2i4">
          <date when="2020-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EgntraaPkXeYSnokg5WGC" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-B5j1KrH6aczeXSbKcLrMtN">
          <date when="2020-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6cGL6Cg9ZSKPqncfcS6fnt">
          <date when="2020-10-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Wdqs3p4GzEnHts4ypKHY95">
            Interpellation 2020/21:37 Striderna i Nagorno-Karabach av Arin
            Karapet (M) till Utrikesminister Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5mzy4E2dM8KczjGSx2e8yG">
            Den 27 september utbröt nya strider i det konfliktdrabbade området
            Nagorno-Karabach. I vanlig ordning är det svårt att med säkerhet
            fastställa vem som eskalerat konflikten. Jag har tidigare ställt
            frågan till utrikesministern om hon är redo för att verka för
            att få på plats observationsmekanismer, till exempel genom modern
            övervakningsteknik, i Nagorno-Karabach, inom OSSE:s Minskgrupp.
          </p>
          <p xml:id="i-UezZLieXH1UwdQDL9ytuTR">
            Sett till den breda, snabba och fullskaliga attacken tyder mycket
            på att det är Azerbajdzjan som startat de nya striderna, då attacken
            verkar vara väl förberedd och koordinerad med helhjärtat stöd
            av turkisk militär. Turkiets aggressiva beteende och stöd till
            den azeriska sidan väcker allvarliga frågor om landets agerande
            i regionen
          </p>
          <p xml:id="i-JGMkA2xsLhh6VsjgB6fPHV">
            Enligt uppgifter från den armeniska försvarsmakten har armeniskt
            stridsflyg skjutits ned i armeniskt luftrum av turkiska F-16.
            Om uppgifterna om nedskjutningen stämmer, vilket ännu inte kunnat
            verifieras, så är det första gången en utomstående regional stormakt
            engagerar sig militärt på en av parternas sida. Detta i sin tur
            riskerar att leda till en ytterligare eskalering av konflikten
            och ett storskaligt krig i regionen, vilket jag även varnat för
            tidigare.
          </p>
          <p xml:id="i-7DtfYq2VgCzvjBxrSUUris">
            Enligt uppgifter från flera källor, såsom BBC, Reuters och Syrian
            Observatory for Human Rights (SOHR), har Turkiet rekryterat och
            förflyttat över 1 000 jihadistiska legosoldater som tidigare stridit
            i Syrien och Libyen, till Azerbajdzjan för att strida mot Armenien.
          </p>
          <p xml:id="i-MKn7h66HCo9zHtpStHSgVm">
            Frankrikes president Emmanuel Macron har tydligt fördömt den
            turkiska inbladningen i konflikten, och flera andra länder har
            uttryckt kritik mot Turkiets agerande.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-RefjKERRoFEa9gnYmELSdc">
            Mina frågor till utrikesminister Ann Linde är därför följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder tänker ministern vidta för att uppnå vapenstillestånd
                och återupptagna förhandlingar inom OSSE:s Minskgrupp?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att fördöma den turkiska inblandningen i konflikten?
              </item>
              <item>
                Vilka konsekvenser anser ministern att det bör få om uppgifterna
                angående turkiska stridsflyg och islamistiska jihadister stämmer?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
