<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0158">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:158 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:158 av Thomas Morell (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Polisens användning av medel avsedda för kontroll av cabotagetransporter</title>
          <idno type="rdwebb">H810158</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810158/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810158</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810158</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-EH2m1oh15Gbhnj4Pvt11xs">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Fb1BzC6pfpPq5e1ka8ob9g" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2020-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3WQjU19FviWazjbqxWBHDi" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2020-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BN21kN8J5QzXYJovj7fFea">
          <date when="2020-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Lj6FaNTwwTQq28c8QUhcdL" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2020-12-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RmHHitG94adQ3poPhFtHdx">
            Interpellation 2020/21:158 Polisens användning av medel avsedda
            för kontroll av cabotagetransporter av Thomas Morell (SD) till
            Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-F6sqLShrzbn7rNEabg3r3K">
            I flera debatter som jag har haft med infrastrukturminister Tomas
            Eneroth hänvisar ministern till de satsningar som gjorts för att
            komma till rätta med fusket inom transportnäringen. Bland annat
            påtalar ministern vid varje tillfälle att polisen har fått 100
            miljoner kronor, fördelat på fyra år, för att öka insatserna i
            kampen mot det omfattande fusket med så kallade cabotagetransporter.
          </p>
          <p xml:id="i-4jxXQMCcAVyx5XgykxsC7E">
            Jag har tagit del av bland annat mejlkorrespondens mellan en
            reporter och Regeringskansliet, och denna mejlkonversation väcker
            frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-S4PVCrKsu1zUrtwrkBtZUi">
            Det är uppenbart att de pengar som polisen har fått för att skärpa
            kontrollerna av cabotagetrafiken inte har gått till just det ändamålet.
            Endast 2,6 av dessa 100 miljoner har gått till en riktad utbildning
            gällande cabotage. Vart tog resten av pengarna vägen?
          </p>
          <p xml:id="i-F3uGfiHMzfKGr1xCLLSzoy">
            Citat ur mejlkonversationen: ”En uppgift som jag fått av kommissarie
            Erling Andersson på Utvecklingscentrum, region Mitt, är att den
            nämnda utbildningen kostade 2,6 miljoner kronor. Strax därpå får
            jag reda på att flera av trafikpolisens andra utbildningar fick
            ställas in året därpå. Anledningen till det var att ’cabotageutbildningen
            hade kostat så mycket’”.
          </p>
          <p xml:id="i-56ZcT5ZSetTP9sFRFX7p7a">
            Slutsatsen av det resonemanget är att kostnaderna för cabotageutbildningen
            har belastat polisens ordinarie utbildningsbudget – och inte anslaget
            om 100 miljoner.”
          </p>
          <p xml:id="i-EJfSoZPKHMKi2rtKKsuaND">
            Reportern berättar vidare att Polismyndigheten har sagt att de
            årliga anslagen har ”fördelats ut till regionerna” utan att myndigheten
            har förklarat vad pengarna ska användas till.
          </p>
          <p xml:id="i-PeYM79X5pEYzgPJF4fYAev">
            Statsrådet menar i ett svar att polisens anmälda ärenden till
            Transportstyrelsen om otillåten cabotagetrafik har ökat med nästan
            400 procent jämfört med åren innan stödet infördes. Så kan det
            naturligtvis vara, och antalet rapporterade fall var få och är
            alltjämt få till antalet. Att öka med 400 procent från en relativt
            låg nivå är inget konstigt. Problemet är att den otillåtna cabotagetrafiken
            är omfattande och att kraftfulla insatser är absolut nödvändiga
            för att komma till rätta med problemet. Då är det inte acceptabelt
            att 100 miljoner bara ”försvinner” in i myndighetens verksamhet
            utan att nå det syfte de är riktade till.
          </p>
          <p xml:id="i-YUxQwr5KjnS9DvyczKurUe">
            Man ska inte heller glömma att ett ökat fokus på cabotagetransporter
            rimligtvis sker på bekostnad av andra trafikpolisiära uppgifter.
            För även om antalet polisanställda har ökat ser vi det omvända
            inom nämnda specialistgrupp, där antalet anställda de facto har
            blivit betydligt färre på senare år. Ett cabotageärende kan samtidigt
            ta allt från ett par timmar till ett par dygn att administrera
            beroende på de aktuella åkeriernas samarbetsvilja och ekonomiska
            status.
          </p>
          <p xml:id="i-NqhuSNangepav3SmwxxJq9">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Mikael Damberg:
          </p>
          <p xml:id="i-4MrMhPXCuhMDKppBQ8n7Bc">
            Känner statsrådet till om de 100 miljoner kronor som Polismyndigheten
            fick, och som var öronmärkta för att stävja otillåtet cabotage,
            har används till avsett ändamål, och vidtar ministern några åtgärder?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
