<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0122">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:122 av Kerstin Lundgren (C)</title>
        <author>Kerstin Lundgren (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:122 av Kerstin Lundgren (C) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Valfusk i Venezuela</title>
          <idno type="rdwebb">H810122</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810122/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810122</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810122</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC</idno>
            <persName>Kerstin Lundgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-FqRTv8RNghvDS328goRSg4">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WcaEnnX3GUzyLjND9GHNni" corresp="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">
          <date when="2020-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YYXY7QgABi845r8fE3r9yd" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8f3gTGdTgw6oLVjUFMUXt9" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8f3gTGdTgw6oLVjUFMUXt9">
          <ref type="record" target="prot-202021--043">Protokoll 2020/21:43 Fredagen den 27 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:122 om valfusk i Venezuela</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CRAe2QohCw8uCqKRQeaEdp">
            Interpellation 2020/21:122 Valfusk i Venezuela av Kerstin Lundgren
            (C) till Utrikesminister Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6jc5iqXZ9kbNadZediCdwR">
            Venezuelanerna är hårt drabbade av det omfattande misstyre som
            präglat landet i årtionden. Rapporterna om övergrepp och brott
            mot mänskligheten är tydliga. Människor försöker fly trots covid-19
            och stängda gränser. Röster talar om att det inte går att leva
            i Venezuela längre. Över 5 miljoner människor har flytt, enligt
            IOM, och antalet som söker asyl har ökat med 8 000 procent sedan
            2014, enligt UNHCR.
          </p>
          <p xml:id="i-XcAJkig31a1xdZvWPGyrv7">
            Sedan Maduro arrangerade sitt eget presidentval har situationen
            förvärrats på alla områden. Nationalförsamlingen, som varit den
            enda legitima folkvalda institutionen, konstaterade att valet
            stred mot konstitutionen. Men Maduro lät installera sig efter
            det val som av få erkänts som fritt. Kravet från Sverige, EU och
            Limagruppen med flera var ett fritt omval. För att genomföra detta
            blev det parlamentets talman Juan Guaidó som var den folkvalde
            representanten som skulle säkra ett nytt presidentval. Detta har
            inte kunnat genomföras. Oppositionen har hotats, fängslats och
            trakasserats. Ett icke ovanligt mönster i diktaturer. Maduro har
            inte accepterat det folkvalda parlamentet. Krisen har tilltagit.
            Maduros lösning blir inte att avgå utan att forma sitt eget parlament
            men under skenet av ett nytt ”val” och tillsätta sin egen valkommission.
            En repris på den så kallade valda konstitutionella församlingen
            är uppenbar.
          </p>
          <p xml:id="i-Djne195vDxgZ99z2kx2vh">
            Maduro planerar således att genomföra ett nytt odemokratiskt
            val den 6 december. Ett val med syfte att forma det parlament
            han vill ha. Mönstret känns igen från diktaturer och autokratier
            där man med ofria, odemokratiska så kallade val vill framställa
            sig som folkets företrädare. Det är viktigt att inte spela med
            i denna tragedi, denna skendemokrati. Omvärlden måste tydligt
            och i förväg klargöra att vi inte accepterar valet och de valda
            som legitima. Förutsättningarna för ett fritt, rättvis och demokratiskt
            val existerar helt enkelt inte över huvud taget.
          </p>
          <p xml:id="i-6HM4EtdwtEMrcmEB2EyduV">
            Maduroregimen överlever genom livlinor av stöd från fem länder:
            Ryssland, Kuba, Kina, Iran och Turkiet – länder som uppenbart
            inte vill se fria och rättvisa val eller respekt för mänskliga
            rättigheter. Det är tragiskt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7bQX9k74XkcJPfhg48d8Hr">
            Mot bakgrund av ovanstående frågar jag utrikesminister Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka initiativ har Sverige tagit för att driva på EU att samordnat
                och tillsammans med demokratier i god tid före den 6 december
                göra det tydligt att det planerade valet i Venezuela saknar förutsättningar
                att bli legitimt?
              </item>
              <item>
                Kan ministern och regeringen klargöra att Sverige inte kommer
                att betrakta ett parlamentsval i Venezuela under de nuvarande
                förutsättningarna som vare sig fritt eller rättvist?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
