<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0535">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:535 av Ola Johansson (C)</title>
        <author>Ola Johansson (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:535 av Ola Johansson (C) till Statsrådet Åsa Lindhagen (MP) om Återinförande av amorteringskraven</title>
          <idno type="rdwebb">H810535</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810535/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810535</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810535</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9CuY4EZ971YdyxJ8sudKc</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Lindhagen</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RSqbTnBBX6dtdvF5RUM8Lr</idno>
            <persName>Ola Johansson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-GsJwBx1HpH7AeCu4LqBm65">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XHuzgM1P6HeysMamK8Ccbg" corresp="i-RSqbTnBBX6dtdvF5RUM8Lr">
          <date when="2021-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KM4yJ9U4VBASVKQPBASgaN" corresp="i-9CuY4EZ971YdyxJ8sudKc">
          <date when="2021-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-26kDw6zsfopRyzwEhe1bgk">
          <date when="2021-03-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3KRrykvkW1w5vjcEkMGpgx">
            Interpellation 2020/21:535 Återinförande av amorteringskraven
            av Ola Johansson (C) till Statsrådet Åsa Lindhagen (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Vt9tqYTSTg7f2mbqGd1SLM">
            Den 14 april 2020 gav Finansinspektion bolåneföretagen möjlighet
            att ge alla nya och befintliga bolånetagare ett tillfälligt undantag
            från amorteringskrav. Undantagsmöjligheten avsågs gälla vid en
            mycket kraftig nedgång i svensk ekonomi. Dessvärre planerar Finansinspektionen
            att återinföra de fulla kreditrestriktionerna när undantaget upphör
            den 31 augusti i år.
          </p>
          <p xml:id="i-ABo9zRHSoTbat8K4Knz6dL">
            De dubbla amorteringskraven, som i kombination med ett bolånetak
            avser att motverka överskuldsättning hos bostadsköpare, har kritiserats
            hårt för att de utestänger förstagångsköpare från bostadsmarknaden.
            Nu när undantaget aviserats att upphöra återkommer kritiken. Många
            ekonomer menar att Finansinspektionen borde permanenta undantaget.
            Regeringen har återigen kritiserats hårt för att den försvarat,
            och genom Åsa Lindhagen fortfarande försvarar, kreditrestriktionerna.
          </p>
          <p xml:id="i-Wzo5uZHHdtd5r3pX48bUSy">
            Kritiken från meriterade ekonomer som förre vice riksbankschefen
            Lars E.O. Svensson är hård. ”Finansinspektionen har inte heller
            kunnat påvisa någon samhällsnytta med amorteringskraven. Samtidigt
            gynnar amorteringskraven bostadsköpare med hög inkomst, hög förmögenhet
            eller rika föräldrar och missgynnar de bostadsköpare, särskilt
            unga, som saknar hög inkomst, egen förmögenhet eller rika föräldrar”,
            enligt Svensson (ekonomistas.se den 1 februari 2021). Jag kan
            bara hålla med. En närmast enig byggbransch gör också det och
            anser att det hämmar bostadsmarknaden när färre har råd att efterfråga
            nya bostäder. De höga trösklarna till det ägda boendet tvingar
            många att ställa sig i långa köer till det fåtal hyresrätter som
            finns, trots att de hellre skulle vilja äga sin bostad. Trähusfabrikanter
            och andra producenter av serietillverkade hus menar att de skulle
            kunna öka sin beläggning om kreditrestriktionerna förändrades
            så att tillträdet för förstagångsköpare underlättas.
          </p>
          <p xml:id="i-MbBUzYqVjJMshkydw4hjYN">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Åsa Lindhagen:
          </p>
          <p xml:id="i-MzsdRfoUyZJhu8Bo2tmHHb">
            På vilka grunder skulle statsrådet vara villig att agera vad
            gäller ett eventuellt återinförande av amorteringskravet per den
            31 augusti 2021?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
