<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0678">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:678 av Lotta Olsson (M)</title>
        <author>Lotta Olsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:678 av Lotta Olsson (M) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Akut brist på specialistsjuksköterskor inom intensivvården</title>
          <idno type="rdwebb">H810678</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810678/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810678</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810678</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5pt7V9L88gFuC3UA5MjoNb</idno>
            <persName>Lotta Olsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HuTuXRcmEomuDQgstcANXX">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-R1ycVfCctE2ojEAqKUcQwd" corresp="i-5pt7V9L88gFuC3UA5MjoNb">
          <date when="2021-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MNnSs7VeuBDQvevsF3Lqqc" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2021-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PMu1qfJX4NEa3aFGHCvLw3">
          <date when="2021-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HYyYejPcLViYxq22Ks6ccQ" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2021-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HYyYejPcLViYxq22Ks6ccQ">
          <ref type="record" target="prot-202021--129">Protokoll 2020/21:129 Fredagen den 28 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:678 om akut brist på specialistsjuksköterskor inom intensivvården</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EhEKfu1iC8oxegvbwAhHc3">
            Interpellation 2020/21:678 Akut brist på specialistsjuksköterskor
            inom intensivvården av Lotta Olsson (M) till Socialminister Lena
            Hallengren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UAoKZPcFyQGEAUAxqEA59M">
            Covid-19-pandemin har nu hållit landet i ett järngrepp mer eller
            mindre i 14 månader nu. En påfrestning för oss alla med permitteringar
            för dem som har jobb och med skolgång på distans för gymnasieelever
            och universitetsstuderande. Äldre människor har fått isolera sig
            helt hemma tills man fått vaccinering, vilket nu är på gång i
            större delen av den äldsta delen av befolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-AUtTS976fFrKDa8mteETtg">
            Man har också prioriterat sjukvårdpersonal och omsorgspersonal
            i den första delen av vaccineringen för att minska risken att
            de sköraste i vårt samhälle ska smittas och för att sjukvård och
            äldreomsorg ska fungera.
          </p>
          <p xml:id="i-MktPM9V4uGMmZXf8kxSkKk">
            Nu kommer larm i medierna och via initiativ från enskilda inom
            intensivvården att en stor del av personalstyrkan är helt utarbetad.
            Man hade redan innan pandemin en situation där det fanns för få
            specialistutbildade sjuksköterskor inom intensivvården för att
            bemanna alla tjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-PNoHqft5VybFoeqvDU52pA">
            Jag har lyft denna fråga tidigare med ansvarig minister för universitetsutbildningarna,
            Matilda Ernkrans, och fått till svar att man utreder frågan. Vidare
            anförs att regionerna fått medel för att möjliggöra att man får
            lön under utbildningen och att problemet därmed skulle vara hanterat.
          </p>
          <p xml:id="i-PdWxosTsyVUYEhxGDT9D6f">
            Men det är inte så det ser ut; läget är på många av våra sjukhus
            akut. Personal arbetar på specialschema för att täcka tomma arbetspass,
            och man arbetar extra så mycket man orkar och mer därtill. En
            del har lämnat yrket för man inte orkar, andra har blivit sjukskrivna
            och vissa kämpar på många gånger genom att bara äta, sova och
            jobba.
          </p>
          <p xml:id="i-N2KHNvuGgnf3Qu1znp3zBn">
            Så är läget nu, och det kommer att bli kanske ändå tuffare i
            sommar om man ska kunna bereda personal den lagstadgade semestern.
          </p>
          <p xml:id="i-MshV7R3wzBnGM3M7xiJ6zy">
            Då pandemin förhoppningsvis klingar av kommer det dessutom att
            finnas en stor vårdskuld av tunga operationer som i efterförloppet
            kommer att kräva intensivvård, och risken är stor att operationer
            kommer att behöva ställas in på grund av personalbrist.
          </p>
          <p xml:id="i-VwPDnJsDNFSMBtPkbEcwoL">
            Min fråga till socialminister Lena Hallengren lyder:
          </p>
          <p xml:id="i-XoU66xTGPSEcYLJqtJAN46">
            Avser ministern att vidta några åtgärder för att lösa bristen
            på specialistsjuksköterskor inom intensivvården, och i så fall
            vilka åtgärder?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
