<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0066">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:66 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:66 av Lars Beckman (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Nedskräpning och brottslighet vid bärplockarläger</title>
          <idno type="rdwebb">H81066</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81066/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81066</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81066</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-BTEA71uhfnqqpJCnFNTsUq">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ec41EiztM67kj6wwaN3TUg" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2020-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NXLoCoXHgHiMFADGz5hrVj" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-10-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AHVeqnk3TYAYm1aW37oRbY" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AHVeqnk3TYAYm1aW37oRbY">
          <ref type="record" target="prot-202021--035">Protokoll 2020/21:35 Fredagen den 13 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:66 om nedskräpning och brottslighet vid bärplockarläger</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QYsWQMivADBzDvGmHmjbcd">
            Interpellation 2020/21:66 Nedskräpning och brottslighet vid bärplockarläger
            av Lars Beckman (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan
            Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-36vuCNPTVTxURpuuX9Aiez">
            Återigen larmar myndigheterna i Gävleborg om omfattande problem
            med nedsmutsning och kvarlämnade fordon vid bärplockarläger. Till
            SR P4 Gävleborg säger företrädare för Söderhamns kommun att det
            krävs bättre samordning mellan länsstyrelsen och kommunerna för
            att komma till rätta med problemet, att myndigheterna måste få
            rätt förutsättningar för att jobba med de här frågorna och att
            polisen måste få ett större mandat.
          </p>
          <p xml:id="i-N8wehGqhTr9ynzfWBzSJmC">
            Problemet är välkänt och återkommande år från år. Invånarna och
            markägarna blir såklart både störda av nedskräpningen och frustrerade
            över att frågan inte får en lösning som är långsiktigt hållbar
            och effektiv. Enligt allemansrätten har man möjlighet att slå
            läger i skogen under en kort tid och utan att man gör åverkan
            på markägarens mark, men uppenbarligen respekterar man inte dessa
            regler och det sker utan konsekvenser. Problemen i Gävleborg har
            pågått i många år.
          </p>
          <p xml:id="i-P7HRMjCkztdoKmQiF6Pb5A">
            Markägare känner sig mycket uppgivna över att samhället inte
            kan skydda dem från det som kan betraktas som rena övergrepp.
            För Söderhamns kommun uppstår det stora kommunala kostnader när
            man ska sanera lägren. I ett av lägren man sanerar hösten 2020
            har man hittat inte mindre än 39 skrotbilar som dessutom är sönderslagna.
          </p>
          <p xml:id="i-JKULqFgdkGY1H4c7NYkTiL">
            I ett svar på en skriftlig fråga från mig angående hur situationen
            ska lösas så skriver migrations- och justitieminister Morgan Johansson
            att den uppföljning som har gjorts av gällande lagstiftning visar
            tydligt att det nya regelverket för avlägsnande av otillåtna bosättningar
            har fått genomslag i praktiken. Enligt svaret ser varken Kronofogdemyndigheten
            eller Polismyndigheten behov av ytterligare författningsändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-8J2KJSVKQyjovHYmZ3LHhz">
            Migrations- och justitieministerns svar står i direkt motsats
            till den verklighet som gäller i Gävleborg och Hälsingland. Till
            P4 Gävleborg säger den tekniska chefen i Söderhamn att år efter
            år ökar nedskräpningen efter bärplockare på tillfälligt besök
            i länet, och han bekräftar att situationen i skogarna kring Tönnebro
            just nu är värre än vanligt. Han säger samtidigt att det krävs
            bättre samordning via länsstyrelsen för att komma till rätta med
            problemet: ”Myndigheterna måste ha rätt förutsättningar för att
            jobba med de här frågorna och polisen måste ha ett större mandat.”
          </p>
          <p xml:id="i-JeHuowBP62nGqjX7ShEPRG">
            En man boende utanför Hudiksvall har blivit svårt misshandlad
            av bärplockare i år, vilket såväl lokala som nationella medier
            har rapporterat om. Markägare som påtalar för dem som befinner
            sig i lägren att de bryter mot allemansrätten känner sig ofta
            hotade och avstår därför från att vidta åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-UZHUdG8SmuAwg7ufrgY2iA">
            Det här är verkligheten i Hälsingland och den står i skarp kontrast
            till ministerns svar på min skriftliga fråga att det inte krävs
            några förändringar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-T1PnLvbbDYqAjeuUU5wKP1">
            Med anledning av detta vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad avser ministern och regeringen att vidta för åtgärder för
                att säkerställa att markägare inte får sin mark ockuperad av utländska
                bärplockare?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt kan lagstiftningen förändras, och ser ministern
                behov av förändringar för att underlätta lagföring mot nedskräpning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
