<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0424">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:424 av Niklas Wykman (M)</title>
        <author>Niklas Wykman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:424 av Niklas Wykman (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Den nya skatten på engångsartiklar</title>
          <idno type="rdwebb">H810424</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810424/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810424</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810424</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j</idno>
            <persName>Niklas Wykman</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-84NSpX9h8HNUtqc1X1Ggfx">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DKatCw51LdwuKMXu6Z8vMN" corresp="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <date when="2021-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-U2nsjDJHPnLoEbQnz614J4" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2021-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HNZNkPXZJ9JQmAswNgZYmE">
          <date when="2021-02-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ktvwFto35Xvv13kavhbL5">
            Interpellation 2020/21:424 Den nya skatten på engångsartiklar
            av Niklas Wykman (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DpgUymZmJYdQGcpYQpTpLK">
            Regeringen har för avsikt att införa en ny skatt på engångsartiklar,
            enligt januariöverenskommelsen. Skatteförslaget har för en tid
            sedan utretts, och remisstiden har nyligen löpt ut. Den nya skatten
            är en punktskatt som kommer att slå hårt mot kafé- och restaurangbranschen,
            då exempelvis en takeawaymugg för kaffe eller en matlåda kan beskattas
            med mellan 3 och 7 kronor styck.
          </p>
          <p xml:id="i-9CpvSzfYq56CK5DMhpNZZR">
            Att införa en ny skatt som slår mycket hårt mot den i nuläget
            redan hårt ansatta kafé- och restaurangbranschen är varken en
            klok eller en rättvis politik. Skatten i sig är heller inte ett
            effektivt styrmedel för minskad nedskräpning och har redan kritiserats
            av experter för sin begränsade miljönytta. Regeringen påstår sig
            vilja stötta de krisande näringarna men lägger nu samtidigt nya
            skattebördor på de branscher man säger sig vilja rädda och stötta.
            Det är uppenbart att den nya skatten kommer att påverka kaféernas
            och restaurangernas ekonomiska marginaler negativt.
          </p>
          <p xml:id="i-5pUqPWGE4cUEBHht1BmSyd">
            Utöver att finansministern är bunden att införa skatten på grund
            av att det är fastslaget i den skadliga januariöverenskommelsen
            är det inte helt klarlagt när skatten ska införas. Sveriges tidigare
            miljöminister Isabella Lövin sa dock nyligen under en interpellationsdebatt
            i riksdagen att ”vi vill också att restaurangerna ska kunna sälja
            mat, så just nu är det inte lämpligt att genomföra det här”.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8h4bYjnPHxuW8rKSeCNsGY">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Givet den mycket svåra situationen för hela kafé- och restaurangbranschen,
                har ministern för avsikt att avstå från att införa den nya planerade
                skatten på engångsartiklar?
              </item>
              <item>
                Om ministern inte har för avsikt att införa skatten i år – finns
                det några specifika effekter med skattens införande som ministern
                vill undvika, och i så fall vilka?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
