<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0837">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:837 av Markus Wiechel (SD)</title>
        <author>Markus Wiechel (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:837 av Markus Wiechel (SD) till Utbildningsminister Anna Ekström (S) om Könsneutrala förskolor</title>
          <idno type="rdwebb">H810837</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810837/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810837</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810837</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm</idno>
            <persName>Utbildningsminister Anna Ekström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy</idno>
            <persName>Markus Wiechel</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-AdvwDeCbokzyicQCf9T7ge">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MzgapWSSWwAHY6BNWCS8PP" corresp="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">
          <date when="2021-06-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DssdgvYtSGRBrqYttwe1c5" corresp="i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm">
          <date when="2021-06-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-79hSyEKQZi1dGwVYFGyAMY">
            Interpellation 2020/21:837 Könsneutrala förskolor av Markus Wiechel
            (SD) till Utbildningsminister Anna Ekström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-L3q8ZXnx2ZtWeWaCpQUNt4">
            Sverige är på många sätt ett tämligen unikt land. Ständigt ser
            vi förekomsten av problematisering av ord, beteenden eller företeelser.
            Närapå allting kan problematiseras, inklusive självklarheter,
            och på många sätt uppmuntras också detta. Könspronomen har ifrågasatts
            då en marginell del av populationen påstår sig känna sig kränkt
            när dessa används. Detta har föranlett krav på att inte använda
            dessa utan i stället använda ord som man menar är könsneutrala,
            en företeelse som i vissa fall smittat av sig på myndigheter eller
            andra delar av den offentliga verksamheten i samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-4J1t5zyhEfABR2eeyhFQTX">
            I grund och botten är det inte fel att ifrågasätta språkbruk
            eller för den delen den omgivning vi lever i. Likaså ska var och
            en få rätten att leva sina egna liv och göra sina egna livsval
            – men det finns gränser. När den ovetenskapliga genusextremismen
            drabbar andra, i synnerhet helt oskyldiga barn, har det gått på
            tok för långt.
          </p>
          <p xml:id="i-9sZVebcjcGsHTth6Gss8Sm">
            I Sverige kan vi glädjas åt att barnaga sedan länge är förbjudet
            i Sverige och att detta förbud är en självklarhet för de allra
            flesta svenskar. Frågan är dock varför man samtidigt fullt ut
            tillåter psykologiska genusexperiment på oskyldiga barn. Det finns
            nu ett antal vittnesmål från så kallade genusförskolor som pekar
            på just detta och som märkligt nog inte har diskuterats särskilt
            mycket. I ett sunt samhälle skulle personer som systematiskt utsätter
            barn för psykisk misshandel ställas inför rätta, men i Sverige
            bedriver några av dessa helt öppet skolverksamhet för småbarn
            som till råga på allt finansieras med offentliga medel.
          </p>
          <p xml:id="i-7c2quX5yAnU54ELCSQTzrm">
            Det är Skolinspektionen som ansvarar för tillsynen av kommunala
            förskolor (och för hur kommuner sköter tillsynen av friskolor)
            och att de följer det som anges i skollag och läroplan. Till följd
            av de vittnesmål vi hört vet vi dock att nuvarande system är otillräckligt.
            Det är därför upp till regeringen att förändra en destruktiv och
            uppenbart skadlig struktur.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-SiCev86HyLboMEq7JmCFhd">
            Med anledning av detta vill jag fråga utbildningsminister Anna
            Ekström:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är ministern nöjd med det regelverk som finns i dag som rör så
                kallade könsneutrala förskolor eller kan ministern tänka sig att
                se över de lagar och regler som gäller för förskoleverksamheten?
              </item>
              <item>
                Anser ministern att förekomsten av så kallade könsneutrala förskolor
                rimmar väl med förskolans läroplan (SKOLFS 2018:50), och ser ministern
                något problem med förekomsten av dessa?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
