<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0617">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:617 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:617 av Lars Beckman (M) till Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark (S) om Konsumenters ansvar för arbetsmiljön vid delad entreprenad</title>
          <idno type="rdwebb">H810617</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810617/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810617</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810617</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-8oTAF5bA9uNE3ktAgixDpE">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-F8dXh3ZafFB8BArF9w4nKr" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2021-03-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SxMYp4uKfAEHFXSeEc76BU" corresp="i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9">
          <date when="2021-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ETHi93oeQ78tf1aQhtUwKz">
          <date when="2021-05-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ALZ1Rk2cCfgK3Gh8jdWUkR" corresp="i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9">
          <date when="2021-05-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ALZ1Rk2cCfgK3Gh8jdWUkR">
          <ref type="record" target="prot-202021--118">Protokoll 2020/21:118 Tisdagen den 4 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:617 om konsumenters ansvar för arbetsmiljön vid delad entreprenad</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KfkoZ1cPzHrfnw1cn2fYqt">
            Interpellation 2020/21:617 Konsumenters ansvar för arbetsmiljön
            vid delad entreprenad av Lars Beckman (M) till Arbetsmarknadsminister
            Eva Nordmark (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QdB9n7cAuGRtLPbgdvqso1">
            Tanken med regelverket på arbetsmiljöområdet är bland annat att
            undvika ohälsa och olyckor. Arbetsmiljöverket håller just nu på
            att se över alla sina föreskrifter. I dag är det som så att konsumenter
            som anlitar flera hantverkare för ett byggprojekt (delad entreprenad)
            hålls ansvariga för arbetsmiljön. Tanken från Arbetsmiljöverkets
            sida är att ingen ändring ska ske på den punkten.
          </p>
          <p xml:id="i-ETXA6JcuMjMwy5T7KS3LA3">
            Konsumenter tvingas vid delad entreprenad ta ett arbetsmiljöansvar,
            vilket de flesta inte ens förstår att de har eller vad det innebär.
            Om en konsument anlitar en snickarfirma för att göra om sitt kök
            och snickarfirman i sin tur anlitar en elektrikerfirma och en
            rörmokarfirma (totalentreprenad) övergår arbetsmiljöansvaret till
            snickarfirman. Detta då det rör sig om en totalentreprenad. Anlitar
            däremot konsumenten själv snickarfirman, elektrikerfirman och
            rörmokarfirman har konsumenten arbetsmiljöansvaret, då det är
            en delad entreprenad. Att arbetsmiljön skulle kunna förbättras
            av att konsumenten i stället för byggfirmorna tar arbetsmiljöansvaret
            förefaller långsökt.
          </p>
          <p xml:id="i-FreznTQeFhNG6fM68aeboa">
            Problemet är att arbetsmiljöansvaret är så svårbegripligt för
            konsumenter att inte ens alla politiker alla gånger själva begriper
            det. Den tidigare statsministern Göran Persson klarade inte av
            det, vilket ledde till att han fälldes för att inte ha följt regelverket.
            Se exempelvishttps://www.aftonbladet.se/nyheter/a/wErkBA/persson-falls-for-arbetsmiljobrott.
          </p>
          <p xml:id="i-UBhRqYVq8PUmnf1ZfkSask">
            Regelverket gör det dock lätt att sätta dit konsumenter för brister
            i arbetsmiljön, men det leder knappast till en bättre arbetsmiljö.
            För en förbättring av arbetsmiljön borde konsumenternas arbetsmiljöansvar
            lyftas över på byggfirmorna, även vid delade entreprenader. Det
            kan förvisso uppkomma vissa gränsdragningsproblem mellan byggfirmornas
            ansvarsområden, men det är bättre än att en oinsatt konsument
            ska ha hand om arbetsmiljöansvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-Bm7TjMirH8emnc2QEqFi61">
            De flesta konsumenter begriper sig inte på olika former av entreprenader
            och hur deras arbetsmiljöansvar påverkas om de anlitar en eller
            flera hantverkare för projektet. De förstår än mindre hur olika
            arbetsmoment ska utföras på ett säkert sätt ur arbetsmiljösynpunkt.
            I praktiken lär därför konsumenters arbetsmiljöansvar vid delade
            entreprenader inte spela någon större roll för hur säkert arbetet
            bedrivs. Sedan är väl frågan om hantverkare gillar att konsumenter
            – som inte kan något om hur hantverksjobb görs på ett säkert sätt
            – hänger dem över axeln och ifrågasätter om arbetet verkligen
            bedrivs tillräckligt säkert. Nuvarande regelverk gör det dock
            enkelt att ställa konsumenter till svars om något händer, men
            det ger ju inte någon bättre arbetsmiljö. Det bästa vore i stället
            att reglerna var upplagda så att arbetsmiljön blir säkrare.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-N4VQgEo7LDRaGHyNH6GoVH">
            Med anledning av detta vill jag fråga arbetsmarknadsminister
            Eva Nordmark:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Tänker ministern ta några initiativ för att ändra nuvarande regelverk
                för konsumenters ansvar för delade entreprenader, och i sådant
                fall hur?
              </item>
              <item>
                Anser ministern att det ger en sämre arbetsmiljö om konsumenternas
                arbetsmiljöansvar får tas över av byggfirmorna vid delade entreprenader
                och i så fall, avser ministern att vidta några åtgärder?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
