<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0159">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:159 av Eric Palmqvist (SD)</title>
        <author>Eric Palmqvist (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:159 av Eric Palmqvist (SD) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S) om Tillståndsprocesser</title>
          <idno type="rdwebb">H810159</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810159/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810159</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810159</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y6pV2kmHmseFnW9xv9t8yX</idno>
            <persName>Eric Palmqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-LWAtk78b7K4cFgVpjCCmoP">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-U3j3coE5KUhjTCz2afXXaM" corresp="i-Y6pV2kmHmseFnW9xv9t8yX">
          <date when="2020-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DRT68jMhSCE1kZog9X6Xvr" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2020-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-K2iDEqqiSjUTtheYP5gi26">
          <date when="2020-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WhjjtoxCtwQzc17ZUWL3zy" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2020-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WhjjtoxCtwQzc17ZUWL3zy">
          <ref type="record" target="prot-202021--052">Protokoll 2020/21:52 Fredagen den 11 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:159 om tillståndsprocesser</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-G2MQLUytZv66GfN4Harb53">
            Interpellation 2020/21:159 Tillståndsprocesser av Eric Palmqvist
            (SD) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EUwaBQyat6nRBprW3NwLJE">
            Svensk gruv- och mineralnäring utgör en viktig del av vårt lands
            basindustri. Stora värden skapas inom denna industri. Betydande
            värdekedjor för Sveriges samlade export har sin grund i att vi
            har en inhemsk gruv- och mineralindustri som kan förse övrig industri
            med förädlad råvara.
          </p>
          <p xml:id="i-4eZ7LwLzeogNY7m2DLg2Bm">
            Ytterst handlar svenska gruvetableringars vara eller icke-vara
            om huruvida svensk tillverkningsindustri ska tvingas göra sig
            beroende av råvara från länder där barnarbete är förekommande,
            fackföreningsrättigheter saknas och den negativa miljöpåverkan
            är betydligt mer omfattande. Det handlar även om vi genom att
            göra kloka avvägningar ska sträva efter en högre grad av självförsörjning
            gällande metaller och mineral. De ekonomiska värden som står på
            spel för vår nation får inte förbises. Att vi bryter vår egen
            råvara och det på ett ansvarsfullt sätt utgör också en trovärdighetsfråga
            för Sverige som en modern industrination. Frågan har även en säkerhetspolitisk
            dimension.
          </p>
          <p xml:id="i-KYFVu45zKtX5BuEeix6HGk">
            Det har under en längre tid framförts oro från gruv- och mineralindustrin
            om att de tillståndsprocesser som reglerar såväl prospektering
            som brytning är oförutsägbara, långdragna och brister i transparens.
            Denna problematik har tidigare adresserats i Sveriges riksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-3C8Xv7svz5kBudDfvDGibE">
            Riksdagen riktade den 9 maj 2019 ett tillkännagivande (bet. 2018/19:NU11)
            till regeringen om att nödvändiga åtgärder snarast behöver vidtas
            för att förenkla och förkorta tillståndsprocesserna för gruv-
            och mineralnäringen. Det har nu gått cirka ett och ett halvt år
            sedan detta tillkännagivande. Fortfarande finns inga konkreta
            förslag till regelförändringar i sikte. Flera andra näringar gör
            snarlika problembeskrivningar och upplever likartade hinder för
            expansion. Det indikerar att tillståndsprocesserna är kostsamma
            och verkar hämmande för landets utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-Hb1FFuxw9Lccm7eNEQH8kB">
            Detta missförhållande riskerar skada Sveriges rykte som industrination,
            erodera viljan för företag att göra stora och långsiktiga satsningar
            här och därmed ha en påtagligt negativ inverkan på sysselsättningen
            i Sverige.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-JuGfZQEXD6qFxr78vzSmLj">
            Med anledning av detta vill jag fråga näringsminister Ibrahim
            Baylan:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur fortlöper arbetet med att förenkla och förkorta tillståndsprocesserna
                för gruv- och mineralnäringen i enlighet med riksdagens tillkännagivande?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt arbetar regeringen med tillståndsprocessfrågorna
                så att förutsättningarna för övrig industri också adresseras som
                en konsekvens av riksdagens tillkännagivande från 2019?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
