<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0398">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:398 av Marléne Lund Kopparklint (M)</title>
        <author>Marléne Lund Kopparklint (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:398 av Marléne Lund Kopparklint (M) till Statsrådet Jennie Nilsson (S) om Åtgärder för bättre djurskydd vid handel med djur</title>
          <idno type="rdwebb">H810398</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810398/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810398</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810398</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DGTHVhbApAq9J741uJW2uT</idno>
            <persName>Marléne Lund Kopparklint</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-BQ5rurriMsM8c1wZ3dhLwD">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UDp4NMhLwuz1GP1gpUPKUs" corresp="i-DGTHVhbApAq9J741uJW2uT">
          <date when="2021-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-N3G56x5ShjMUkQDKK3nx9Y" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2021-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FFpDA8g2ZaxbSWWQZJAqSa" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2021-03-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QGLvwvqY24y9M7neorSDpf">
            Interpellation 2020/21:398 Åtgärder för bättre djurskydd vid
            handel med djur av Marléne Lund Kopparklint (M) till Statsrådet
            Jennie Nilsson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JrLxn3Whj7E138v8pM8ef7">
            Vid en försäljning av en häst har säljaren ett extra ansvar att
            under de första sex månaderna bevisa att hästen inte har några
            fel vid köpets övergång. Frågan är hur många hästar som är helt
            perfekta om man tittar på alla röntgenplåtar och vilken relevans
            eventuella röntgenfynd har på användandet av djuret.
          </p>
          <p xml:id="i-8pzvcvbpkACw2PmLWcgRYY">
            I dag vittnar säljare om att köpare går fria från ansvar att
            ge hästen den omvårdnad som hästen behöver. Köparen missköter
            helt enkelt hästen, ofta på grund av okunskap och bristande erfarenhet.
          </p>
          <p xml:id="i-CrqtTcKU8knh7f5zTYAeVS">
            När man kommer till en hästköpare som inte har tagit hand om
            hästen på ett korrekt sätt och det har uppkommit skador som man
            skyller på säljaren och vill ”reklamera” hästen har säljaren i
            princip inte något att säga till om. Ord står då mot ord. Under
            tiden betalar hästen en hårt pris med sitt välbefinnande och i
            många fall sitt liv då luckor i konsumentlagen leder till utdragna
            rättsprocesser och inte heller djurskyddslagen täcker upp ordentligt
            för att skydda. Vid en tvist har nämligen köparen hästen kvar
            i sin ägo och har inte förmågan eller viljan att ta om hand om
            den på rätt sätt. I stället väljer man då att avliva hästen, och
            det kan utgå försäkringspengar om det finns en fullförsäkring.
            Veterinärer vittnar också om att dessa fullförsäkringar skapar
            ett incitament för hästägare att utnyttja dem och få hästen avlivad.
          </p>
          <p xml:id="i-7U9WBhb7Fmr96n6rsMkqrV">
            En annan orimlighet är att säljaren inte har någon möjlighet
            att få träffa djuret eller att kontrollera djuret via ombud så
            länge djuret finns hos köparen. Rimligt vore att säljaren hade
            rätt att personligen få träffa djuret eller att via ombud, till
            exempel en veterinär, besikta vilket skick djuret är i när det
            är hos köparen. Köparen kan med nuvarande lag gravt missköta ett
            djur men ändå gå skadefri på djurets bekostnad.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-MfEowMHpNnZbvET3uT1RKC">
            Med hänvisning till detta vill jag fråga statsrådet Jennie Nilsson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att förebygga och motverka
                djurköpare som inte sätter djurens bästa främst?
              </item>
              <item>
                Hur ämnar statsrådet verka så att svensk lag utformas och för
                att de lagar som omfattar djur harmoniseras med varandra i syfte
                att djuren skyddas och inte utsätts för onödigt lidande?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
