<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0338">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:338 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:338 av Lars Beckman (M) till Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark (S) om Arbetslösheten</title>
          <idno type="rdwebb">H810338</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810338/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810338</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810338</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-ApFJxuTcmDoGkh84aMsCHP">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-jpLnZAmg53ZoDo7qaDfWe" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2021-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MiZYW4wapUkmMEsMh5Fdw8" corresp="i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9">
          <date when="2021-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AKWqFG9xJ2SyAsY5UjeZVA" corresp="i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9">
          <date when="2021-03-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YQ4ifNb69zAoq4mU9Lc6Hr">
            Interpellation 2020/21:338 Arbetslösheten av Lars Beckman (M)
            till Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AqVmLdcaFRSd3bKzjxAioz">
            Coronakrisen har slagit hårt mot Sverige, och vi sörjer alla
            de människor som har gått bort och våra tankar går till de anhöriga
            som har förlorat familjemedlemmar. Vaccinationerna har hittills
            gått med snigelfart på grund av S-regeringens sedvanliga handlingsförlamning,
            men alla håller vi nu tummarna för att vi kan få ett hållbart
            skydd mot smittan under första halvåret 2021.
          </p>
          <p xml:id="i-AxPeNrVqARGyHKCtktzbkJ">
            Vad som sakteligen börjar komma upp till ytan är en tilltagande
            arbetslöshetschock, vilken framför allt drabbar ungdomar. Krisen
            har slagit oerhört hårt mot personalintensiva sektorer som restaurang,
            handel och tjänstesektorerna. Dessa branscher erbjuder ofta ingångsjobb
            för ungdomar och är livsviktiga för att unga vuxna ska få den
            första kontakten på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-XCscjQvFgMPtPE34oEt228">
            Nu kommer kvittot på regeringens illa förberedda plan för att
            rädda jobben. Antalet inskrivna på Arbetsförmedlingen i åldern
            18–24 år har ökat med 35 procent i Gävle kommun. Antalet långtidsarbetslösa
            ungdomar, som varit arbetslösa längre än sex månader, har ökat
            med 32 procent. Av tidigare kriser vet vi att långtidsarbetslöshet
            tidigt i ens liv kan innebära stora kostnader för den enskildes
            hälsa och välbefinnande längre fram i livet. Ingen mår bra av
            långvarig arbetslöshet. Dessutom är kostnaden för samhället enorm
            i form av bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-NCcycE39ML6HpfUCMfNhFD">
            Nu måste det till kraftfulla åtgärder för att bryta utvecklingen.
            Vi måste se till att restaurangägare och handeln får förutsättningar
            att driva sina verksamheter på ett ändamålsenligt sätt. Att stödpaketen
            kommer fram. VI måste lyssna på de åtta restaurangägare i Gävle
            som visade sitt missnöje med situationen nyligen. Att gå från
            ord till handling. Vi måste se till att utbildningar som erbjuds
            är efterfrågade på arbetsmarknaden. Att vi säkrar upp lärlingsutbildningar
            en gång för alla. På central nivå behöver vi komma bort från konstgjorda
            jobb och satsa på arbetslinjen, stärkta drivkrafter till arbete,
            generellt bättre förutsättningar att driva företag och att värna
            visstidsanställningarna, som ofta är en språngbräda in på arbetsmarknaden
            för ungdomar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-EiH8aXNr3ohiC4ycZaXzVM">
            Med anledning av detta vill jag fråga arbetsmarknadsminister
            Eva Nordmark:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Delar ministern den bedömning som har framförts av många företag
                att om visstidsanställningar skulle ändras från 24 till 12 månader
                så skulle det leda till färre jobb i näringslivet och försvåra
                anställningar för företag med stora säsongsvariationer och har
                ministern för avsikt att föreslå några förändringar vad gäller
                längden för visstidsanställning?
              </item>
              <item>
                Vad avser regeringen och ministern att vidta för åtgärder för
                att minska den kraftigt ökade ungdomsarbetslösheten, inte minst
                i Gävleborg?
              </item>
              <item>
                Vilka slutsatser har regeringen dragit av att arbetslösheten
                i Sverige har gått i rakt motsatt riktning i förhållande till
                vallöftet om EU lägsta arbetslöshet i Sverige 2020 och hur kommer
                slutsatserna att påverka ministerns kommande åtgärder för att
                minska arbetslösheten?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
