<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0005">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:5 av Désirée Pethrus (KD)</title>
        <author>Désirée Pethrus (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:5 av Désirée Pethrus (KD) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Skyddet av doktor Mukwege</title>
          <idno type="rdwebb">H8105</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H8105/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H8105</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H8105</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt</idno>
            <persName>Désirée Pethrus</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-T1M9DaFV6oPFf1yihLNwRv">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RK23cKF6QxFa7cza3R5PKM" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">
          <date when="2020-09-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CNRt9njYWGYqUJTK9vjSmR" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-09-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5mHPvog1TqW9trH7pAnoVF" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5mHPvog1TqW9trH7pAnoVF">
          <ref type="record" target="prot-202021--015">Protokoll 2020/21:15 Fredagen den 25 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:5 om skyddet av doktor Mukwege</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SdJpg1RJG8rg1c4h2uf9NW">
            Interpellation 2020/21:5 Skyddet av doktor Mukwege av Désirée
            Pethrus (KD) till Utrikesminister Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NhSg5M4agsQhwHwtG5T4Jk">
            I slutet av augusti varnade FN:s människorättskommissarie Michelle
            Bachelet för att läkaren Denis Mukweges, tillika mottagare av
            Nobels fredspris 2018, liv kan vara fara. Detta efter att Mukwege
            och hans familj hade tagit emot flera dödshot via telefon och
            i sociala medier. Denis Mukwege arbetar som chefskirurg och gynekolog
            på det numera världsberömda Panzisjukhuset i Bukavu i östra DR
            Kongo. Doktor Denis Mukwege har bedrivit verksamheten vid det
            världsberömda Panzisjukhuset i Bukavu i östra Kongo sedan slutet
            av 90-talet. Sjukhuset har specialiserat sig på att operera och
            ta hand om kvinnor som varit utsatta för svåra sexuella övergrepp.
            Över 50 000 överlevande från sexuellt våld har vårdats på Panzisjukhuset.
          </p>
          <p xml:id="i-9MDTGGV26FrMxMmVtz1VpH">
            Doktor Mukwege har varit öppen med att kritisera våldet mot kvinnor
            och andra brott mot de mänskliga rättigheterna i DR Kongo. Men
            hoten mot honom är också till stor del kopplade till hans ambition
            att uppmärksamma FN:s kartläggning om kränkningarna av mänskliga
            rättigheter i landet åren 1998–2003.
          </p>
          <p xml:id="i-JAQTo3K7xDuV2CrhiVxavw">
            FN-rapporten som släpptes 2010 innehåller konkreta rekommendationer
            som ännu inte har implementerats. Bland dessa, och som doktor
            Denis Mukwege har uppmanat till, är etableringen av en internationell
            tribunal för att utreda vad som hände då men även för att adressera
            den pågående straffriheten i landet och fortsatta kränkningar
            av mänskliga rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-HLAFzLAGaUBhusQBLn3HhN">
            Doktor Mukwege utsattes 2012 för ett mordförsök utanför sin bostad.
            En vakt miste livet. Han har de senaste åren skyddats av FN-truppen
            Monusco som har ett mandat att skydda befolkningen i ett område
            med många konflikter mellan olika milisgrupper. I samband med
            coronautbrottet avbröts Monuscos uppdrag, vilket är något som
            självklart lett till att hoten mot doktor Mukwege måste tas på
            största allvar. FN har uttalat att DR Kongos ledning måste ge
            honom skydd, men då doktor Mukwege även har uttalat kritik mot
            landets ledning är det inte alldeles självklart att det kan ske
            utan att en noggrann kontroll görs av vilka som ska utöva uppdraget
            och att de får utbildning i sitt uppdrag. Monusco kan här eventuellt
            bidra med sådan utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-Aac8tinMyJbHdvC7KcZSrM">
            Vi har ännu inte fått några signaler på att DR Kongos ledning
            har för avsikt att skydda doktor Mukwege. Tills vidare måste därför
            Monusco fortsätta sitt uppdrag. De finns kvar i landet och borde
            kunna sköta uppdraget tills annan lösning finns på plats.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8UxVuXwRyiyCstxcuca9qX">
            Med anledning av detta vill jag fråga utrikesminister Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Kommer ministern och regeringen att via FN verka för att skyddet
                för doktor Mukwege återupptas?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern och regeringen att via FN verka för att rekommendationerna
                från 2010 års kartläggning aktualiseras?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
