<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0530">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:530 av Magnus Jacobsson (KD)</title>
        <author>Magnus Jacobsson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:530 av Magnus Jacobsson (KD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Stambanor för höghastighetståg</title>
          <idno type="rdwebb">H810530</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810530/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810530</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810530</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5QUSwQFaazTZF6GHyxaAkw</idno>
            <persName>Magnus Jacobsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-5vf3LumMdaXo3gaHY5hL4t">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PfVL2jZ1nC9hT1CE6TMtiP" corresp="i-5QUSwQFaazTZF6GHyxaAkw">
          <date when="2021-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SHcmAefVdaweyhCdQ2SG3D" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2021-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DVj4e1npSHTXjc4ovBDbbf">
          <date when="2021-03-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EtR689PVL22jjhceZzXdvM">
            Interpellation 2020/21:530 Stambanor för höghastighetståg av
            Magnus Jacobsson (KD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PNxLMg8TuCbHBGxDt4QSdN">
            Sverige behöver ett fungerande järnvägssystem där gods och människor
            på ett tillförlitligt sätt kan färdas genom vårt land. Regeringen
            tycks anse att lösningen för detta är nya stambanor för höghastighetsjärnväg.
          </p>
          <p xml:id="i-6NtBfn1EzY5oihce9kcgGd">
            Prislappen för nya stambanor för höghastighetståg var ursprungligen
            beräknad till 140 miljarder. År 2015 tog Trafikverket fram en
            kalkyl där priset beräknades till 230 miljarder kronor. År 2015
            uttryckte regeringen en förhoppning att sträckan skulle kunna
            byggas till 205 miljarder och bjöd in oss övriga partier för att
            med det lägre priset som utgångspunkt skapa en bred parlamentarisk
            uppbackning för projektet.
          </p>
          <p xml:id="i-Kvadroy1933f7twAfgp5BJ">
            Riksrevisionen (RIR 2019:31) konstaterade dock att de nya stambananorna
            för höghastighetståg utgick från fel utgångspunkt och inte besvarade
            de infrastrukturella utmaningar som landet har. Riksrevisionens
            rekommendation var att utreda alternativa lösningar och jämföra
            dessa med effekten av det tänkta höghastighetståget.
          </p>
          <p xml:id="i-FzNWsqTGE9PYJRLdJEXBn5">
            Trafikverket gavs den 25 juni i uppdrag att delredovisa uppdaterade
            och kompletterande uppgifter, underlag för bland annat ställningstaganden
            kring fortsatt planeringsarbete och finansiering av utbyggnad
            av stambanor. Målsättningen var att säkra prislappen 205 miljarder
            kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-7fUmUuQQUaqWmV2SXoEnZf">
            Trafikverket redovisade uppdraget (TRV 2020/73247) den 31 augusti
            och kunde konstatera: ”Trafikverkets bedömning är enligt ovan
            avsnitt att kostnaden för nya stambanor ligger i de övre spannen
            av tidigare redovisade kostnadsbedömningar. Det innebär att det
            kommer krävas stora och omfattande förändringar av systemet för
            att nå den kostnadsram på 205 miljarder kronor som detta uppdrag
            utgår ifrån.”
          </p>
          <p xml:id="i-7qR3TxQjpMPEAHu3g4Y44X">
            Nu har Trafikverket slutredovisat sitt uppdrag och kostnaden
            anges till 295 miljarder kronor plus minus 50 miljarder. Vi står
            nu alltså med ett dubblerat pris mot hur det ursprungligen var
            tänkt.
          </p>
          <p xml:id="i-XKBoHxfoHB6kG7cXEp45Fn">
            De billigare alternativ som Trafikverket undersökt innebär att
            tågen inte stannar i de städer som passeras. Kostnaderna för att
            stambanorna ska kunna dras in i stadskärnorna är mycket höga.
            Samtidigt har just dessa stopp ansetts viktiga för kommuner och
            regioner som med hjälp av tågen hoppas på lättillgängliga förbindelser
            till förstorade arbetsmarknadsregioner.
          </p>
          <p xml:id="i-T3sKvAyG9JanLf4a9NmKsr">
            Det tycks också som att den ena regeringspartnern Miljöpartiet
            börjat orientera mot andra lösningar än vad regeringen just nu
            arbetar för. Med ”landbroar” hoppas Miljöpartiet att de nya stambanorna
            med hjälp av en enorm mängd cement ska uppföras på bropelare ett
            tiotal meter ovanför marken.
          </p>
          <p xml:id="i-PgQv5wZ6pUbpEGCtFrnQ8C">
            Nya stambanor för höghastighetsjärnväg borde för regeringen alltmer
            framstå som ett oklokt projekt för Sverige. Vi kristdemokrater
            ser att de utmaningar som Sverige har kan lösas på andra sätt.
            I likhet med Trafikverket anser vi att det löpande underhållet
            för väg och järnväg måste säkras, vi ser också behovet av att
            säkra finansieringen av utbyggnad av andra järnvägssträckor än
            de nya stambanorna. Denna utbyggnad behövs för att öka kapaciteten
            och funktionaliteten i det svenska järnvägsnätet. Dagens fokus
            medför en risk för undanträngningseffekter gentemot dessa.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-GZQZudeGbC6UgD8ADWgdTF">
            Mina frågor till infrastrukturminister Tomas Eneroth är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Drar ministern, med anledning av det som har framförts, fortfarande
                slutsatsen att nya stambanor för höghastighetståg är vad Sverige
                behöver?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att ta några initiativ för att samla de politiska
                partierna till samtal om alternativa sätt att främja fungerande
                järnvägssystem i Sverige?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
