<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0019">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:19 av Jörgen Berglund (M)</title>
        <author>Jörgen Berglund (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:19 av Jörgen Berglund (M) till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP) om Ändringar i miljöbalken</title>
          <idno type="rdwebb">H81019</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81019/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81019</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81019</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Xca6vWGc3RHnpoDiuPxcDv</idno>
            <persName>Jörgen Berglund</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Isabella Lövin</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Isabella Lövin</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-LRL4SMjD4zNRCpQtESkSjF">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2oDpdtYKgNSufVu677g4TR" corresp="i-Xca6vWGc3RHnpoDiuPxcDv">
          <date when="2020-09-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AsVM57Tgt1phMqx14wfzHn" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2020-09-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NJGXsmE86JPnP25qUknWxB" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2020-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NJGXsmE86JPnP25qUknWxB">
          <ref type="record" target="prot-202021--031">Protokoll 2020/21:31 Fredagen den 6 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:19 om ändringar i miljöbalken</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-H9WSZgw6U8fTnigJCCKU7j">
            Interpellation 2020/21:19 Ändringar i miljöbalken av Jörgen Berglund
            (M) till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9q616Pp3fiDJtLiduXAEUf">
            Försvarsmakten har hemställt att regeringen ändrar miljöprövningsförordningen
            (2013:251) på så sätt att lagring och hantering av drivmedel och
            andra kemiska produkter som bedrivs av Försvarsmakten endast omfattas
            av anmälningsplikt, oavsett hur stora mängder som hanteras.
          </p>
          <p xml:id="i-8T4koatKEDSykHSLnFdAWL">
            Ansökan om tillstånd i dag görs hos miljöprövningsdelegationen
            vid länsstyrelsen (MPD). Tillståndsförfarandet enligt miljöbalken
            är offentligt, i de delar de inte innehåller sekretessbelagda
            uppgifter. Handlingarna i målet ska därmed enligt huvudregeln
            också kommuniceras med eventuella motparter i målet. När det gäller
            tillståndsansökningar avseende säkerhetskänslig verksamhet som
            bedrivs på plats där uppgifterna om platsen i sig är sekretessbelagda
            uppgifter innebär den öppna processen med rätt till partsinsyn
            ett problem i upprätthållandet av sekretessen. Det förändrade
            omvärldsläget innebär att uppgifter om lagring och hantering av
            drivmedel har blivit än mer skyddsvärda ur ett totalförsvarsperspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-XPsYhLtKpfmt6ESNCzU7Z">
            I en annan hemställan från Försvarsmakten till regeringen vill
            Försvarsmakten att 21 kap. 7 § miljöbalken ändras så att kravet
            på yttrande från mark- och miljödomstolen tas bort och överlämnande
            i stället sker direkt till regeringen, samt att det ska författningsregleras
            att ärenden om tillstånd som rör Försvarsmaktens verksamhet ska
            handläggas skyndsamt hos länsstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-RQoyEiy6wxNZ1ogCdNwC1m">
            Bakgrunden till hemställan har sin grund i de långa handläggningstiderna
            för att miljöpröva militär verksamhet på övnings- och skjutfält
            samt flygplatser. När försvaret av Sverige ska stärkas och det
            ställs krav på tillväxt medför det att krigsförbanden behöver
            nyttja övnings- och skjutfälten i större utsträckning än i dag.
            Detta innebär att många av Försvarsmaktens tillstånd att bedriva
            verksamhet vid övnings- och skjutfält måste omprövas. Tillståndsprövning
            eller omprövning enligt miljöbalken är en mycket tidskrävande
            och arbetskrävande process. Inte minst regeringens långsamma hantering
            bidrar till detta.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7sgzPdaJM3KaEJu6QF1WW3">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga miljö- och klimatminister
            Isabella Lövin:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Tänker ministern initiativ till att ändra i miljöbalken samt
                göra de författningsändringar som Försvarsmakten hemställer om,
                och i så fall när?
              </item>
              <item>
                Tänker ministern ta initiativ till att ändra i miljöprövningsförordningen
                (2013:251) som Försvarsmakten hemställer om, och i så fall när?
              </item>
              <item>
                Tycker ministern att Försvarsmakten borde särbehandlas mer i
                frågor som rör miljöbalken där Försvarsmakten får olika former
                av lättnader med tanke på deras unika roll i samhället?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern att vidta några åtgärder för att underlätta
                för Försvarsmaktens verksamhet i form av att påskynda tillståndsprocessen
                för övnings- och skjutfält?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
