<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0077">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:77 av Niklas Wykman (M)</title>
        <author>Niklas Wykman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:77 av Niklas Wykman (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Skattepolitik för ökad tillväxt</title>
          <idno type="rdwebb">H81077</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81077/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81077</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81077</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j</idno>
            <persName>Niklas Wykman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6RNvgDBinxb75zL7RFJDGL">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WkvUYh3yax2r4FcVSZny5e" corresp="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <date when="2020-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7YzFYQ5R4NU3JZ8Nr2N2jy" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2020-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RpCh8FNoCMgRxY9Lg7AWyy">
          <date when="2020-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LiQaMFyncQccJcPVjhYDQ6" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2020-11-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TGgvdCQUUdxRUhq4cFRN42">
            Interpellation 2020/21:77 Skattepolitik för ökad tillväxt av
            Niklas Wykman (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-V1mKa582PpebntX2RtFuke">
            Krisens slag mot Sverige belyser våra brister. Historien lär
            oss dock att länder som genomgår kriser men som samtidigt ställer
            om ekonomin genom innovationer och strukturförändringar har fått
            stora ekonomiska fördelar. Möjligheten ligger framför oss att
            sjösätta reformer som vi vet att Sverige behöver för högre tillväxt
            och full sysselsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-2dHmCnAjJzJj8RhK6f6J5P">
            Redan före krisen hade Sverige bland EU:s lägsta tillväxt. Nu
            mer än någonsin hade landet behövt politiskt ledarskap och handlingskraft.
            Sverige behöver bättre villkor för företagande och entreprenörskap
            – mer tillväxt och investeringar. Det finns goda förutsättningar
            för att på allvar ändra det dödläge svensk ekonomi hamnat i under
            de senaste åren, när tillväxten per capita blivit lägst i hela
            EU. Men det kräver reformer och politisk vilja. Regeringens budgetförslag
            innehåller reformer om över 100 miljarder, men ändå saknas de
            mest angelägna åtgärderna för långsiktigt stärkt tillväxt och
            åtgärder som på allvar stärker företagsamhet och knäcker arbetslösheten.
          </p>
          <p xml:id="i-KaBPFAQziW3iutQsBNqZVV">
            Moderaternas budgetförslag omfattar permanent sänkt bolagsskatt,
            i stället för det tillfälliga, ettåriga, retroaktiva avdrag som
            regeringen föreslår i budgeten. Enligt Konjunkturinstitutet innebär
            en lägre effektiv bolagsskatt både ökade utländska etableringar
            i Sverige och inhemska investeringar. Utöver detta är sänkt skatt
            på arbete, bidragsreformer och en mer balanserad a-kassa viktiga
            åtgärder som bidrar till fler jobb och starkare ekonomisk återhämtning.
          </p>
          <p xml:id="i-BnzXcc4kREEb8qxwiqodWu">
            Finansministern hävdade i februari i en intervju i Expressen
            att skattelättnader på jobb och företagande är ”tönterier” när
            det kommer till att öka sammanhållningen. Hur ska vi öka sammanhållningen
            om det inte ska bygga på att människor kommer i arbete? Hur kan
            det vara ”tönterier” att skapa jobb? Magdalena Andersson är svaret
            skyldig.
          </p>
          <p xml:id="i-FVvYH2W811ywxYbmwAgiqE">
            Mina frågor till finansminister Magdalena Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-9txPyrxwBkNqJfNGrgVckr">
            Genom vilka konkreta åtgärder kommer ministern, bland annat genom
            skattepolitiken, att säkra att Sverige inte fortsatt riskerar
            att hamna bland länderna med lägst tillväxt i Europeiska unionen,
            utan i stället strävar mot en högre tillväxttakt?
          </p>
          <p xml:id="i-DLY81hGB4aUcXiHzwU5HU3">
            Vad avser ministern att göra för att förhindra att skattebördan
            på svenska företag ökar under mandatperioden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
