<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0556">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:556 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:556 av Lars Beckman (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Elleveranser i Norrbotten</title>
          <idno type="rdwebb">H810556</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810556/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810556</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810556</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-XgKBP2ARb5cw55QJuEGFAy">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GCkS8LnqbqRS7HbsyaCxNH" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2021-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6SrcDpk8u85Q9X65EH31gw">
          <date when="2021-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-E4Jp1s2z9YHFK5pJ7etyE9" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2021-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Pmi62BhonzFMUAZmwP3BNy">
          <date when="2021-03-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LpGWrAF5fSb2pPQUXSBwpo">
            Interpellation 2020/21:556 Elleveranser i Norrbotten av Lars
            Beckman (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3nvkkRSW3AEQsfJP4crEAW">
            Glädjande nog planeras det för stora industriinvesteringar i
            Norrbotten. H2 Green Steels planer ställer dock frågan om elförsörjningen
            i norra Sverige på sin spets, skriver tidningen NSD. Svenska kraftnät
            bedömer att det krävs förstärkning av nätet i Boden, något som
            kan innebära förseningar. I många artiklar i NSD har det konstaterats
            att det överskott som finns i dag i norra Sverige, cirka 3 000
            megawatt, inte ens är nära att räcka till för de stora industriprojekt
            som planeras av i Norrbotten av bland annat LKAB, Hybrit och Northvolt.
          </p>
          <p xml:id="i-SXFNkZ6xUUdGhhQkG69Zwh">
            När de tre aktörerna är igång samtidigt krävs en medeleffekt
            på nästan 9 000 megawatt, vilket motsvarar tre gånger överskottet.
            Och det förutsätter att elproduktionen sker stabilt, något som
            bara gäller vattenkraften i dag med en planerbar leverans av el.
          </p>
          <p xml:id="i-FCWq8E8HSQtQupZQX9eruf">
            Nu tillkommer även H2 Green Steels planer på grön ståltillverkning.
            Bolaget planerar en elförbrukning på tolv terawattimmar per år
            i full drift, vilket kräver en medeleffekt av 1 400 megawatt.
            NSD skriver:
          </p>
          <p xml:id="i-XAoURmFnxMG6u7i41TPau4">
            ”Det krävs en förstärkning av nätet. Vi har haft en dialog med
            bolaget och som vi ser det initialt måste vi dra en ny ledning
            på 400 kilovolt (kV) till Svartbyn. Sannolikt från Messaure, säger
            Ulf Moberg, teknisk direktör vid Svenska Kraftnät (SVK).”
          </p>
          <p xml:id="i-5RUmFnjjSLd9Yw8s27Fhac">
            H2 Green Steel planerar att starta bygget första halvåret 2022
            och produktionen 2024. Detta med en teknik som ännu är oprövad.
            Och en ny 400 kilovoltsledning kräver en tillståndsprocess, något
            som ofta blir utdraget, skriver NSD.
          </p>
          <p xml:id="i-2EoVAfTUpdtavPGntfVSsA">
            Energibehovet i norra Sverige innebär att energiproduktionen
            måste utökas kraftigt, och det får naturligtvis även konsekvenser
            för södra Sverige. I medierna har statsrådet Ygeman gett uttryck
            för att det skulle handla om överföringskapacitet som orsakar
            el- och effektbrist i södra Sverige, men industrins utbyggnad
            i norra Sverige kommer alltså att kräva att mycket energi tillförs
            även i norra Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-NWV9FXorAm24RBau1sbm2n">
            Jag vill med anledning av ovanstående fråga statsrådet Anders
            Ygeman:
          </p>
          <p xml:id="i-QSLSv6Q4QjVFfe8MTNAvF1">
            1. Vad har statsrådet och regeringen för målsättning för att
            öka tillgången på förutsägbar och planerbar energiproduktion i
            norra Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-Xh2uqgvcuj722Ej33ch79m">
            2. Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder på kort sikt för
            att öka tillgången på planerbar leverans av el i Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-Y5xZAA9DoxT64MhcHoe19J">
            3. Vilken beräkning av ökningen av energibehovet i norra Sverige
            har skett hos ansvariga myndigheter för att säkerställa att industriprojekt
            inte försenas på grund av brister i energiförsörjningen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
