<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0144">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:144 av Katja Nyberg (SD)</title>
        <author>Katja Nyberg (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:144 av Katja Nyberg (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Pausad polisutbildning och organiserad kriminalitet</title>
          <idno type="rdwebb">H810144</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810144/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810144</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810144</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LjpaL4XhPNoSZ44TkA9j3w</idno>
            <persName>Katja Nyberg</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-dp1AgoeN1gxd2MdKxUR3M">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6mBobsf1hT2QLjCnurdeMV" corresp="i-LjpaL4XhPNoSZ44TkA9j3w">
          <date when="2020-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-69qhcuJuv7DPPuB1g3UW3i" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2020-11-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9K6HeiJh5Rcixg5bkSA7qZ">
            Interpellation 2020/21:144 Pausad polisutbildning och organiserad
            kriminalitet av Katja Nyberg (SD) till Statsrådet Mikael Damberg
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-F4fFdA4VjDLeXJzJaBpMds">
            Den organiserade kriminaliteten fortsätter trots corona obehindrat
            sin frammarsch. Hittills i år har 315 skottlossningar bekräftats,
            med 37 avlidna. Det är en ökning med nästan 20 procent från förra
            året. Polismyndigheten försöker att med de medel de har tillgängliga
            möta offensiven, men både resurser och politisk vilja saknas.
          </p>
          <p xml:id="i-2hWgNSmjrWadAW53T9maHo">
            En åtgärd som vidtogs i våras var en särskild utbildning för
            utredningsledare och spaningsledare, som syftar till att bättre
            beivra grova och komplicerade brott. Svenska Dagbladet rapporterar
            dock den 12 november 2020 att utbildningen pausades i maj, och
            att inget har skett på över ett halvår.
          </p>
          <p xml:id="i-3jqPTPaHifUsqiJjonGvLU">
            Den nu rådande pandemin har visserligen konkreta följder, och
            ambitionen måste vara att minska smittspridningen. Att det är
            just vitala polisutbildningar som ställs in medan kollektivtrafiken
            får köra på som vanligt och shoppingcentrum hålls öppna borde
            dock ifrågasättas. Då detta avslöjas är det relevant att se om
            en sådan tendens kan återfinnas inom övriga delar av rättsväsendet
            och om detta är en medveten åtgärd med anledning av pandemin.
          </p>
          <p xml:id="i-QPHVtFXaPuByRF6dHtuCMQ">
            Eftersom problemet ovan härrör från frågan om organiserad kriminalitet
            bör frågan om en utredning om förbud mot deltagande i och samröre
            med organiserad kriminalitet tas upp. Statsrådet Damberg sa i
            en debatt om gängkriminaliteten att detta måste utredas, vilket
            stämmer. Det saknas dock en sådan utredning, och vid ett utskottsinitiativ
            från Sverigedemokraterna röstade regeringspartierna nej till detta.
            Statsrådets och regeringens agerande och ställningstagande i denna
            fråga är alltjämt relevant när det gäller bekämpandet av den organiserade
            brottsligheten.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-GVXMHAQNcJL1CBsbbk4pyR">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Mikael Damberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka avvägningar gör regeringen när man gör bedömningen att
                kollektivtrafik, köpcentrum och liknande får hålla öppet som vanligt
                medan essentiella polisutbildningar ställs in?
              </item>
              <item>
                Har statsrådet genom regeringsarbetet fått kännedom om eller
                givit direktiv om att pausa, avsluta eller skjuta upp utbildningar
                inom de brottsbekämpande myndigheterna?
              </item>
              <item>
                Ämnar statsrådet, likt ett tidigare utskottsinitiativ till justitieutskottet,
                sätta igång med att utreda ett förbud mot deltagande i kriminella
                organisationer?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
