<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0427">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:427 av Boriana Åberg (M)</title>
        <author>Boriana Åberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:427 av Boriana Åberg (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Det nordiska skatteavtalet och sjömännens beskattning </title>
          <idno type="rdwebb">H810427</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810427/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810427</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810427</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WwZzVPGhpXnyH5jyp86JB7</idno>
            <persName>Boriana Åberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NbNtSnXNUPFbga7jndprRL">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EBsnQBuojurq5DwUru7tTn" corresp="i-WwZzVPGhpXnyH5jyp86JB7">
          <date when="2021-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3Fpg2jWa4BSY48VFxZ3wGt" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2021-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TPX73eRWE4pinbkoRynuG4">
          <date when="2021-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8SgDg79HQ4baejt2jVm8Mx" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2021-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8SgDg79HQ4baejt2jVm8Mx">
          <ref type="record" target="prot-202021--089">Protokoll 2020/21:89 Fredagen den 5 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:427 om det nordiska skatteavtalet och sjömännens beskattning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6WGP6QyKAW7skgnp3LEoT2">
            Interpellation 2020/21:427 Det nordiska skatteavtalet och sjömännens
            beskattning av Boriana Åberg (M) till Finansminister Magdalena
            Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-88kDc2eGkp5D4iqFy6Hyvw">
            Enligt huvudregeln i det nordiska skatteavtalet betalas inkomstskatt
            i det land där man arbetar, även om det finns en del särskilda
            regler för sjömän, bland annat i artikel 15, och i fråga om offshoreverksamhet
            kopplad till fossil utvinning särskilda regler i artikel 21. Därutöver
            finns ett tillägg till det nordiska skatteavtalet, genom det så
            kallade färjeavtalet. I fråga om beskattning för sjömän har både
            tillämpningen och principen för beskattning varit densamma som
            enligt huvudregeln, förutsatt att fartygen bedriver internationell
            trafik. I och med att fartyg vid olika tillfällen kan befinna
            sig i olika länder under olika tidsperioder, allt beroende på
            vilken typ av verksamhet fartyget bedriver, skapar en sådan tillämpning
            tydlighet för såväl de enskilda sjömännen som arbetsgivarna och
            underlättar dessutom för kontrollerande myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-Xs2i5Nd463S8iQPjtS3fn1">
            Efter en dom i Högsta förvaltningsdomstolen tillämpar Skatteverket
            en ny tolkning i de fall ett fartyg registrerat i ett annat nordiskt
            land än Sverige (och som har svensk besättning ombord) bedriver
            inrikes trafik i Sverige eller ett annat nordiskt land. Detta
            innebär att en i Sverige bosatt sjöman som är anställd på ett
            fartyg flaggat i ett annat nordiskt land kan komma att beskattas
            olika beroende på hur fartyget går. Beskattningen blir oförutsägbar
            eftersom rederierna inte själva styr hur deras fartyg går, utan
            transportsträckorna beror på lastägarnas önskemål. Ännu mindre
            kan en enskild sjöman påverka hur dennes arbetsplats flyttar på
            sig.
          </p>
          <p xml:id="i-HTVq7NUJB52epjoZqMuSkN">
            Skatteverkets nya regeltolkning innebär att sjömännen måste redovisa
            varje resa för sig och beskattas i båda länderna. Särskilt problematiskt
            är det när fartyget är flaggat i Danmark, eftersom det danska
            systemet med ”nettolöner” skiljer sig från de svenska, och i praktiken
            är det omöjligt att dra av inbetald skatt i Danmark. Förutsägbarheten
            om vilken inkomst den enskilde sjömannen kommer att få av utfört
            arbete och vilken skatt som ska betalas blir i det närmaste obefintlig.
            Även för arbetsgivaren skapar detta en ohållbar situation.
          </p>
          <p xml:id="i-8skMFG3gBZfbfSeM9Ah75e">
            Ovanpå detta skapar den nya ordningen en betydande administrativ
            börda för den enskilde, men framför allt för rederierna, som behöver
            lägga betydande tid på att inför beskattning ta fram underlag
            för varje enskild anställd.
          </p>
          <p xml:id="i-Xzm6pCvXzPdZckT7EjoiQU">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-X7J4JnN3qCkJ8anG9aHrLk">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att skapa rimliga
            och förutsägbara skatteregler för svenska sjömän anställda på
            nordiskt flaggade fartyg?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
