<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0442">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:442 av Magnus Persson (SD)</title>
        <author>Magnus Persson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:442 av Magnus Persson (SD) till Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark (S) om Subventionerade anställningar</title>
          <idno type="rdwebb">H810442</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810442/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810442</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810442</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-63whZFxsr3MAneyb8u5Db3</idno>
            <persName>Magnus Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-KdvJVrbrVZKYctH55JwAag">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-C9dW9tPkfdwgRKE7BLgWdJ" corresp="i-63whZFxsr3MAneyb8u5Db3">
          <date when="2021-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-95xvS83iMEe3mHdCTXKs5j" corresp="i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9">
          <date when="2021-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LVLRt8NbcU4hRULZNxCYQ5">
          <date when="2021-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Msw7UtG6Yz2bZuKRsrK3VB" corresp="i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9">
          <date when="2021-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Msw7UtG6Yz2bZuKRsrK3VB">
          <ref type="record" target="prot-202021--097">Protokoll 2020/21:97 Fredagen den 19 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:442 om subventionerade anställningar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JE8Sj6S3okoj5U7LZUKGbW">
            Interpellation 2020/21:442 Subventionerade anställningar av Magnus
            Persson (SD) till Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UaLC6RPVf3e5XDoktumk6V">
            Dagens arbetsmarknadspolitiska program och subventionerade anställningar
            brister i resultat i form av reguljära anställningar. Det finns
            flera exempel på detta. Enligt statistiken från 2019 gick 5 procent
            till reguljärt arbete efter att ha deltagit i extratjänster. Av
            de arbetslösa som haft introduktionsjobb gick 7 procent till reguljärt
            arbete. Av de som erhållit instegsjobb gick 5 procent till reguljärt
            arbete. Listan kan göras lång. Överlag går det att konstatera
            att regeringens insatser är dyra och ineffektiva.
          </p>
          <p xml:id="i-7ciMuwBgk9vLwhCp8XksLb">
            Utifrån detta ställde jag en skriftlig fråga till arbetsmarknadsminister
            Eva Nordmark om vilka initiativ hon är beredd att ta för att komma
            tillrätta med dessa kraftigt bristande resultat. Arbetsmarknadsministern
            vill dock inte ta ansvar för problematiken utan hänvisar till
            den sviktande konjunkturen och till den budget som beslutades
            av riksdagen i december 2018 där medel till programinsatser minskade.
            Ministern återkommer vid ett flertal tillfällen i sitt svar till
            bristande resurser och ett minskat antal beslut från Arbetsförmedlingen.
            Hon pekar också på att vissa av insatserna inte har som primärt
            syfte att direkt leda till arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-Fk1pGSf9rXjgTo2ShrkXLb">
            Detta svar tyder på att arbetsmarknadsministern inte förstår
            problematiken som lyfts fram. Det är inte resurserna till åtgärderna
            som brister, det är resultatet av åtgärderna som brister. De som
            deltar i åtgärderna kommer inte ut i reguljära arbeten. De blir
            inte självförsörjande. Det enda som sker är att deltagarna tillfälligt
            försvinner från statistiken för öppet arbetslösa. Därefter återgår
            de till Arbetsförmedlingen och nya resultatlösa åtgärder. Organisationsförändringar
            på Arbetsförmedlingen har föga med resultaten att göra.
          </p>
          <p xml:id="i-P6SwqeK9Jqs8dxBz5pShV6">
            Utöver den statsfinansiella kostnaden bör man beakta eventuella
            undanträngningseffekter. Problematiken runt de subventionerade
            anställningarna är således mångbottnad. Grunden för problematiken
            ligger i flera år av diskussioner mellan olika partier om vem
            som satsar mest resurser på olika insatser, inte på vem som lyckas
            skapa en arbetsmarknadspolitik som ger resultat i form av reguljära
            arbeten.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2nMM2rdfa2XPewsGkZHToM">
            Med denna bakgrund vill jag fråga arbetsmarknadsminister Eva
            Nordmark:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern att resultaten av de subventionerade anställningarna
                är på en sådan nivå att de motiverar den statsfinansiella kostnaden?
              </item>
              <item>
                Om inte, vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att komma
                tillrätta med den bristande effekten av den förda politiken?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
