<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0022">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:22 av Louise Meijer (M)</title>
        <author>Louise Meijer (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:22 av Louise Meijer (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Gängkriminaliteten</title>
          <idno type="rdwebb">H81022</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81022/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81022</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81022</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7bVDjZpV72vdnYhJ8phHuW</idno>
            <persName>Louise Meijer</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Bob4AfkjVmJFqZXJFdM3Kd">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6ffhfyex4WGJsd7G7P69ai" corresp="i-7bVDjZpV72vdnYhJ8phHuW">
          <date when="2020-09-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2ysZPqsGz1cojHN2k2e4Bk" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-09-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BXwXtvYgRcqr4hN8oHAN2s">
          <date when="2020-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-D7ufM8nXstdfe1CjPo85rU">
          <date when="2020-10-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LArBRoZPzTeVbKvmCK2Yy">
            Interpellation 2020/21:22 Gängkriminaliteten av Louise Meijer
            (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VdMsq435c7iMVKo6XRNErw">
            Den grova gängbrottsligheten har blivit allt värre under senare
            år. Skjutningarna har på många håll blivit vardag. Bara de senaste
            fyra åren har fler än 150 personer dödats i över 1 100 skjutningar.
            De kriminella gängen har ofta kopplingar till utsatta områden
            och påverkar både befolkningen i områdena och myndigheterna. De
            brottsbekämpande myndigheterna har svårigheter att upprätthålla
            lag och ordning, vilket leder till att otryggheten är högre i
            dessa områden är på andra ställen. De kriminella gängens våldskapital
            bidrar också till att skrämma vittnen, och våldet drabbar även
            helt oskyldiga offer.
          </p>
          <p xml:id="i-4Z4xGYLa7wStA1hrvgNGKT">
            Danmark har lyckats bättre än Sverige. I Danmark finns det färre
            gängkriminella totalt än det finns i Stockholms län.
          </p>
          <p xml:id="i-VMBECBVDQDN7mbWZz1VJpG">
            Samhällsutvecklingen visar att dagens regler uppenbart behöver
            kompletteras. Mot den bakgrunden vill Moderaterna införa flera
            förslag för att trycka tillbaka gängen. Till exempel vill vi se
            en bredare kriminalisering som träffar den som aktivt deltar i
            eller på annat sätt har samröre med kriminella gäng, och förslaget
            omfattar både deltagande i ett kriminellt gäng och samröre med
            ett kriminellt gäng.
          </p>
          <p xml:id="i-MGBpJaWAdKW16RDzLRUdwj">
            Det pågår för närvarande ett arbete för att se över om deltagande
            i terroristorganisationers verksamhet ska kriminaliseras. En sådan
            förändring kräver sannolikt en ändring i grundlagen. Moderaterna
            har tidigare föreslagit att även samtliga våldsbejakande organisationer
            bör omfattas. Med hänsyn till den samhällsfara som de kriminella
            gängen i Sverige numera representerar finns det anledning att
            även inkludera deltagande i ett kriminellt gäng i ett förbud.
            Föreningsfrihetens syfte har aldrig varit att skydda kriminellas
            rätt att organisera sig.
          </p>
          <p xml:id="i-LpXQyUNz2NqVF26D1rgv7p">
            Utöver detta vill vi att gängbrottslighet leder till dubbla straff,
            att det ska bli möjligt att använda hemliga tvångsmedel mot aktiva
            gängmedlemmar utan krav på misstanke, att vistelseförbud införs,
            att visitationszoner införs, att pröva system med kronvittnen
            och anonyma vittnen, att utöka möjligheterna till kamerabevakning
            och att införa ungdomsfängelser för unga gängkriminella.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-77difnQdAxiZecMdB7gmHz">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är ministern beredd att ställa sig bakom förslaget att införa
                ett förbud mot deltagande i och samröre med kriminella gäng och
                ge den sittande grundlagsutredningen i uppdrag att se över föreningsfriheten
                även i detta avseende?
              </item>
              <item>
                Är ministern beredd att införa de övriga åtgärder som nämns för
                att bekämpa gängen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
