<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0602">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:602 av Alexander Christiansson (SD)</title>
        <author>Alexander Christiansson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:602 av Alexander Christiansson (SD) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S) om Återstart för de minsta företagen efter pandemin</title>
          <idno type="rdwebb">H810602</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810602/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810602</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810602</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TXWjMfPNdu6NddKf5hSeRx</idno>
            <persName>Alexander Christiansson</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-x27jVZ1k7qBbED9GtBCWp">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-98qRxFAhZYUqavF4RYfAhZ" corresp="i-TXWjMfPNdu6NddKf5hSeRx">
          <date when="2021-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NVdxU5guNPosrZ4NTPYycj" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2021-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SLgmCbhNLKYvaqQABHEFMi" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2021-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SLgmCbhNLKYvaqQABHEFMi">
          <ref type="record" target="prot-202021--109">Protokoll 2020/21:109 Fredagen den 16 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:602 om återstart för de minsta företagen efter pandemin</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HGhPes6n58Tdj8x1Jvy1Hr">
            Interpellation 2020/21:602 Återstart för de minsta företagen
            efter pandemin av Alexander Christiansson (SD) till Näringsminister
            Ibrahim Baylan (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KKADM3LRdK8kaupdQwAWiJ">
            Coronapandemin har slagit hårt mot en del av Sveriges företagare,
            speciellt branscher som besöksnäringen, hotell- och restaurangnäringen
            och reseföretagen.
          </p>
          <p xml:id="i-VrGcbyrFQyXvq13s2Vc9gY">
            Bland företagen som drabbats finns det många mikroföretag som
            valt företagsformen enskild firma eftersom verksamheten ofta är
            liten. Det kan vara massörer, kiropraktorer och taxiverksamheter,
            för att ta några exempel.
          </p>
          <p xml:id="i-RjM2iGcm25nPLJNsXAnXjo">
            Den personliga risken med att driva enskild firma är naturligtvis
            stor eftersom man som privatperson är personligen ansvarig för
            företagets alla förpliktelser såsom skulder och avtal, och därmed
            har man inte möjligheten att lägga över ansvaret på en juridisk
            person som vid andra företagsformer. Om företaget hamnar på obestånd
            slår det hårt mot den privata ekonomin, vilket ofta leder till
            skulder. I förlängningen leder det också till betalningsanmärkningar
            som förhindrar möjligheten att starta upp sin verksamhet igen
            efter pandemin. Jag menar att ingen tjänar på att småföretagare
            hamnar i arbetslöshet utan möjlighet att starta upp verksamheten
            för att betala av sina skulder och komma på fötter igen.
          </p>
          <p xml:id="i-ERS3y3Ruzh5GRqaw4Ntaay">
            Att starta ett företag är naturligtvis kopplat till vissa risker
            baserat på konjunktur, finanskriser, efterfrågan eller andra faktorer
            som måste kalkyleras av näringsidkaren själv, det är självklart.
            Under en pandemi gäller dock andra förutsättningar eftersom det
            medför statliga restriktioner. Det är inte rimligt att försätta
            småföretagare i en omöjlig situation utan att staten samtidigt
            gör allt i sin makt för att rädda i övrigt livskraftiga företag.
          </p>
          <p xml:id="i-8rmmuQMxDoEXjWCxGQLu4N">
            Med anledning av detta vill jag fråga näringsminister Ibrahim
            Baylan:
          </p>
          <p xml:id="i-LYxBaF9oSq2UvPh2erGaBz">
            Vad ämnar regeringen göra för att se till att småföretag snabbt
            kommer igång när samhället öppnar upp efter pandemin?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
