<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0844">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:844 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:844 av Alexandra Anstrell (M) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Elbilar i parkeringsgarage och inne i städer</title>
          <idno type="rdwebb">H810844</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810844/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810844</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810844</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-XtZLfTXYmEg1a1troX3WbX">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Cu27wEikWQuP5585g4XFJr" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2021-06-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9oUqjChGn2gBaE6pG5JUaY" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2021-06-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2Goc5VtCH2KZAMoHd6Udp5">
            Interpellation 2020/21:844 Elbilar i parkeringsgarage och inne
            i städer av Alexandra Anstrell (M) till Infrastrukturminister
            Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YAiCeEm6Xd9QTmFdbbDgqx">
            Elbilar blir allt vanligare, och fler ställer om från bilar med
            förbränningsmotorer till olika varianter av elhybrider och rena
            elbilar. Det bör därför finnas ett tydligt regelverk kring hur
            brandsäkerhetsfrågor gällande elbilar ska hanteras; till exempel
            kan det gälla hur laddning ska gå till eller att det finns tillräckliga
            brandskyddsåtgärder som sprinklers. Detta är särskilt viktigt
            i trånga miljöer som parkeringsgarage, tunnlar eller stadskärnor.
          </p>
          <p xml:id="i-GMYB5NFCe2Gnf7jGB3c4xU">
            Enligt uppgift finns det i dag inte ett enhetligt regelverk mellan
            olika svenska myndigheter såsom Elsäkerhetsverket, MSB och Boverket
            vilka har ansvar för frågan. Det är i så fall oroande, särskilt
            ur ett räddningstjänstperspektiv. I Tyskland har man till och
            med i flera städer resonerat att det är för stor risk att parkera
            elbilar i centrum av brandsäkerhetsskäl.
          </p>
          <p xml:id="i-Fw4xW2hdRzSsrhqiU1xNiA">
            En elbil som står på laddning löper inte större risk att börja
            brinna än en bil som drivs av fossilt bränsle. Det visas i en
            ny studie från Rise Fire Reserach. Men skulle en elbil börja brinna,
            och står i exempelvis ett garage, kan det innebära omfattande
            utmaningar. Släckning av elbilsbatterier är mycket krävande, både
            när det gäller vattenförbrukning och när det gäller räddningstjänstens
            insatser. Det är därför viktigt att skilja på olika sorters bränder
            – brand i en elbil och brand i batteripaketet i en elbil. En annan
            utmaning är också om det går att flytta en elbil från ett parkeringshus
            om det uppstår en brand i bilen.
          </p>
          <p xml:id="i-A8t7FTx1NtMnj4J69jULbU">
            Det säkraste sättet att ladda en elbil är med hjälp av en laddbox
            med inbyggda säkerhetsfunktioner. Felaktig laddning som till exempel
            anslutning till ett vanligt uttag, och då särskilt med förlängningssladd,
            eller användandet av fel typ av laddstation innebär risker.
          </p>
          <p xml:id="i-C5Tqu3u82a8pwckcppDnhT">
            Den ökande förekomsten av elbilar och de risker som är förknippade
            med ett felaktigt handhavande av till exempel laddning gör att
            det är särskilt viktigt med ett tydligt och enhetligt regelverk.
          </p>
          <p xml:id="i-HRSdLH8TNDQh5Px5ogYFPd">
            Mina frågor till infrastrukturminister Tomas Eneroth är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-32fsURjnodM3oHq7npUtQg">
            1. Har ministern och regeringen för avsikt att skärpa kraven
            på hur de elektriska systemen och laddstationerna ser ut samt
            kraven på sprinkler i parkeringshus och även i tunnlar som exempelvis
            Södra länken?
          </p>
          <p xml:id="i-MX5HGnXJWvi1u2omviCZGn">
            2. Kommer ministern att initiera mer forskning på området och
            lyfta fram goda exempel för att ge mer kunskap för att kunna göra
            tydliga bedömningar och rekommendationer för vår brandsäkerhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
