<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0813">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:813 av Christian Carlsson (KD)</title>
        <author>Christian Carlsson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:813 av Christian Carlsson (KD) till Utbildningsminister Anna Ekström (S) om Felaktigheter i samband med Pisa 2018</title>
          <idno type="rdwebb">H810813</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810813/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810813</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810813</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm</idno>
            <persName>Utbildningsminister Anna Ekström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WRiXUtixNTz4kgEnAAs5GH</idno>
            <persName>Christian Carlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-VcRjYLUHwAB4oZw6NbvUEu">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CbSbeaMRCawEq8HB8d3VAz" corresp="i-WRiXUtixNTz4kgEnAAs5GH">
          <date when="2021-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Xanp191arEfWw5HSReH4x5" corresp="i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm">
          <date when="2021-06-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9AqpmjEppUWgCmhFDeQvUT">
            Interpellation 2020/21:813 Felaktigheter i samband med Pisa 2018
            av Christian Carlsson (KD) till Utbildningsminister Anna Ekström
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7yhzpQ1Yd2MGFq5D2qcVjY">
            Riksrevisionen riktar kritik mot regeringen i sin granskningsrapport
            RiR 2021:12 Pisa-undersökningen 2018 – arbetet med att säkerställa
            ett tillförlitligt elevdeltagande.
          </p>
          <p xml:id="i-LvzAiKAQ9iBiTHEQJZcNrS">
            För många elever undantogs felaktigt från Pisaundersökningen
            2018. Det handlade om elever med utländsk bakgrund och bristande
            språkkunskaper men även om elever med funktionsnedsättningar och
            elever som var frånvarande vid provtillfället. Kunskapsbristerna
            i Sverige är därför större än vad regeringen och utbildningsminister
            Anna Ekström har gett sken av.
          </p>
          <p xml:id="i-9vN93o9BZtMFD62dZRY15q">
            På Utbildningsdepartementet fanns redan i december 2019 information
            från regeringens egna tjänstemän om att för många elever exkluderats
            från att göra provet. Utbildningsministern hade kännedom om detta,
            men trots varningarna gjorde hon eller regeringen inte tillräckligt
            för att följa upp de misstänkta felen. I stället för att ta reda
            på sanningen så har man låtit den felaktiga bilden om de svenska
            kunskapsresultaten kvarstå.
          </p>
          <p xml:id="i-Q4QtmYF9qpisM95NrAdL52">
            Inte nog med detta. I ett skriftligt svar till riksdagen den
            9 juli 2020 påstod utbildningsministern därefter felaktigt följande:
          </p>
          <p xml:id="i-8rfjenVpw97iYNEow2DnUr">
            ”Jag har inte haft några uppgifter som skulle antyda att elever
            exkluderats på felaktiga grunder och har därför inte haft några
            skäl att ifrågasätta den officiella statistiken från myndigheter
            och OECD.”
          </p>
          <p xml:id="i-L6o2ebr8Qf96HzoqV9faZ1">
            Skolverket misslyckades med genomförandet av Pisa, och följden
            har blivit att kunskapsbristerna i den svenska skolan har mörkats.
            Regeringen har inte varit transparent med dessa felaktigheter,
            och det är ett svek mot alla barn som i dag hamnar efter och inte
            får möjlighet att lyckas i skolan.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-cj3KeLHp1cZMyCfYkqxmt">
            Med anledning av detta vill jag fråga utbildningsminister Anna
            Ekström:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Varför valde ministern att inte tillsätta en oberoende granskning
                av genomförandet och kunskapsresultaten i Pisa efter de första
                varningarna på Utbildningsdepartementet, den 4 december 2019?
              </item>
              <item>
                Varför har ministern inför Sveriges riksdag påstått att hon inte
                ”haft några uppgifter som skulle antyda att elever exkluderats
                på felaktiga grunder”?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt informerades statsministern om att för många elever
                hade exkluderats från att delta i Pisaundersökningen?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt avser regeringen att gå vidare med Riksrevisionens
                rekommendationer till regeringen i RiR 2021:12?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att de elever som
                felaktigt har exkluderats ska få möjlighet att förbättra sina
                kunskapsresultat?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
