<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0591">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:591 av Tobias Andersson (SD)</title>
        <author>Tobias Andersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:591 av Tobias Andersson (SD) till Kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP) om Åtgärder för ett sakligt debattklimat</title>
          <idno type="rdwebb">H810591</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810591/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810591</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810591</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA</idno>
            <persName>Tobias Andersson</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf</idno>
            <persName>Amanda Lind</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PxKWvuaZehwGaTX9bkHaFi">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-B3NMdF7fS2xQK9CiVexJnn" corresp="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA">
          <date when="2021-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RzLhuPnixncdHKaDwMZv6j" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2021-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BDrKnAF1gwkYbwLH8f6sHD" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2021-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BDrKnAF1gwkYbwLH8f6sHD">
          <ref type="record" target="prot-202021--106">Protokoll 2020/21:106 Tisdagen den 13 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:591 om åtgärder för ett sakligt debattklimat</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-39N4BAv7Y7odxHhQJnvFGy">
            Interpellation 2020/21:591 Åtgärder för ett sakligt debattklimat
            av Tobias Andersson (SD) till Kultur- och demokratiminister Amanda
            Lind (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QrBkUQUinrZ6VC8KKDdH4V">
            I takt med regeringspartiernas sviktande stöd och de begränsade
            utsikterna för ett socialistiskt styre även efter nästa års val
            har skrämselretoriken från regeringsföreträdare tilltagit. Det
            förefaller naturligt att man som företrädare för ett regeringsparti
            önskar söka stöd för en ytterligare mandatperiod vid makten. Givet
            detta förefaller det även naturligt att bekymras över att oppositionen
            i allt högre utsträckning samråder med varandra och erbjuder ett
            riktigt regeringsalternativ – något som hittills saknats under
            denna mandatperiod.
          </p>
          <p xml:id="i-Q3Xua5YXgHDP95M4UWf5CG">
            Samtidigt vore det önskvärt om regeringspartierna, trots dessa
            omständigheter, verkade för att hålla sig inom anständighetens
            gränser. Tyvärr har ett flertal företrädare för regeringen och
            regeringspartierna återkommande uttryckt sig djupt ovärdigt om
            oppositionens regeringsalternativ, det konservativa blocket.
          </p>
          <p xml:id="i-JhTp4kRa8CCPq1v5BoFRhX">
            Gång på annan, nu senast statsministern i SVT:s 30 minuter, har
            man insinuerat och varnat för att demokratin står på spel ifall
            Socialdemokraterna skulle förlora makten. Utöver att skrämselretoriken
            består av rena felaktigheter och vanföreställningar ovärdiga seriösa
            politiker riskerar retoriken att orsaka allvarliga motsättningar
            i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-Cedg8Chu7ZXmpV9uLNRhBs">
            Jag har tidigare, i text och i talarstolen, konstaterat att om
            någon på allvar tror på statsministerns och andras utspel om att
            demokratin är hotad finns det en risk att det återfinns människor
            som är beredda att gå väldigt långt för att ”rädda” den påstått
            hotade demokratin. Varje enskild individ är ytterst ansvarig för
            sina egna handlingar men det går inte att undvika att det i ett
            sådant skede vore regeringsföreträdare som förledde individen
            i det första skedet.
          </p>
          <p xml:id="i-AXJdakeKvwqQzep46j4wuP">
            Mot denna bakgrund borde alla förstå att konsekvenserna av att
            ropa varg riskerar att bli ödesdigra. Tyvärr tycks regeringen
            inte ha gjort detta, utan i stället fortsätter man att spela ut
            sitt ”sista kort” i form av smutsiga lögnkampanjer för att misskreditera
            en demokratisk opposition.
          </p>
          <p xml:id="i-NyZM3pr2yJ5a3hcqLWJ8hc">
            Statsministern med flera sällar sig därigenom till en föga smickrande
            grupp av världsledare som mer eller mindre auktoritärt och diktatoriskt
            underminerar demokratiska och legitima oppositioner. Frågan många
            ställer sig är därför huruvida regeringen skulle acceptera en
            valförlust.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4yAWu47RjPLPPGzX597gnw">
            Med anledning av detta vill jag fråga kultur- och demokratiminister
            Amanda Lind:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern att det föreligger några konkreta hot mot den
                svenska demokratin, och hur avser ministern att agera för att
                stävja dessa?​
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder vidtar ministern inom sitt ansvarsområde i regeringen
                för att verka för ett sakligt debattklimat i Sverige, i syfte
                att undvika polarisering och motsättningar inom landet? ​
              </item>
              <item>
                Anser ministern att det behövs några åtgärder för att stärka
                demokratin så att valresultat respekteras oavsett utgång, och
                i så fall vilka?​​
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
