<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0325">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:325 av Maria Malmer Stenergard (M)</title>
        <author>Maria Malmer Stenergard (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:325 av Maria Malmer Stenergard (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Vägran att testa sig för covid-19</title>
          <idno type="rdwebb">H810325</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810325/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810325</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810325</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3</idno>
            <persName>Maria Malmer Stenergard</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HWVdjkVVS8G6vcbJ59dZcT">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-U71xRJJSDmQL7y6sxaapVE" corresp="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <date when="2021-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JtcMR6HWGAJZ9WtKffYzVy" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2021-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FdBQteTzhu7fxL8fy2A83E" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2021-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FdBQteTzhu7fxL8fy2A83E">
          <ref type="record" target="prot-202021--077">Protokoll 2020/21:77 Fredagen den 5 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:325 om vägran att testa sig för covid-19</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ACdvM5zqbM6a9CUjpMwe98">
            Interpellation 2020/21:325 Vägran att testa sig för covid-19
            av Maria Malmer Stenergard (M) till Justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WaF96B3qRnv7VSiZTf1KSL">
            Bara hälften av de som har fått ett utvisningsbeslut lämnar landet
            frivilligt. Ett stort antal personer väljer årligen att gå under
            jorden i stället för att följa beslut om utvisning. I dag bedöms
            uppemot 50 000 personer leva utan tillstånd i Sverige. Det svenska
            återvändandearbetet har fått omfattande kritik av såväl Delegationen
            för migrationsstudier som Riksrevisionen.
          </p>
          <p xml:id="i-9chCYR4Ntg5PY28SGH3Yxf">
            Runt årsskiftet rapporterade medierna om ett nytt sätt att undvika
            eller förhala utvisning. Detta genom att vägra att testa sig för
            covid-19 i fall där ett negativt test av covid-19 krävs av det
            mottagande landet, i de omnämnda fallen Afghanistan.
          </p>
          <p xml:id="i-Ku8xQr3wEW8LUHimeqNHwR">
            Undertecknad har tidigare genom skriftliga frågor frågat justitie-
            och migrationsminister Morgan Johansson om problematiken kring
            utvisningsbeslut som inte har kunnat verkställas då den som ska
            utvisas vägrat att testa sig för covid-19, vilket har varit ett
            krav från mottagarlandet. Den ena frågan handlade om huruvida
            ministern var beredd att ändra lagen så att covidtester kan genomföras
            utan möjlighet att neka för den som fått utvisningsbeslut, så
            att utvisningar därmed kan verkställas. Den andra frågan handlade
            om huruvida ministern var beredd att verka för att dagersättningen
            dras in för den som ska utvisas men som förhalar verkställigheten
            genom att vägra testa sig för covid-19.
          </p>
          <p xml:id="i-MQ813MaREBGhFFaUcfH9Ke">
            Justitie- och migrationsministern är, av svaren att döma, inte
            beredd att ta några initiativ alls. Det är oacceptabelt att en
            person som har fått ett utvisningsbeslut kan välja att skjuta
            upp det efter eget godtycke. Det är inte ens säkerställt att det
            får några ekonomiska konsekvenser för den som vägrar att testa
            sig.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-JRYZrCJ8Vjf3o5WTaHfxCB">
            Med anledning av detta vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern att det är acceptabelt att utvisningar skjuts
                upp på grund av att de som har fått ett utvisningsbeslut vägrar
                att testa sig för covid-19?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att vidta några andra åtgärder än de som nämns
                ovan, vilka ministern redan har avvisat i svaren på mina skriftliga
                frågor?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
