<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0434">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:434 av Patrik Jönsson (SD)</title>
        <author>Patrik Jönsson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:434 av Patrik Jönsson (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Arbetet med Norrbotniabanan</title>
          <idno type="rdwebb">H810434</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810434/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810434</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810434</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5QsM75VvzYYRCpVjV6ax78</idno>
            <persName>Patrik Jönsson</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-ELiM9FTK1TRGkfZFoh5YNw">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3whADYPbtmjPYMPS1RtXbQ" corresp="i-5QsM75VvzYYRCpVjV6ax78">
          <date when="2021-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LspLKbFziG6MTBQStPsG4r" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2021-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WS3EgKNRp5Jmn4we2iMEaD">
          <date when="2021-03-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UNeano6DEHTHHgxkMkZ9EW">
            Interpellation 2020/21:434 Arbetet med Norrbotniabanan av Patrik
            Jönsson (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-94s7EJ3TyYntVnjguqwk6n">
            I Trafikverkets inriktningsunderlag till den kommande nationella
            planen varnar verket för att tidsplanen för Norrbotniabanan skjuts
            upp och att tågen kan börja rulla först efter 2033, och då endast
            mellan Umeå och Skellefteå. Den andra delen av sträckningen, mellan
            Skellefteå och Luleå finns inte med alls. Att pausa banan halvvägs
            gör att banans nytta minskar drastiskt, och detta skulle vara
            till men för näringslivet i övre Norrland.
          </p>
          <p xml:id="i-P84JpR5nkxqhZX5oecAPsx">
            Handelskamrarna i norra Sverige beräknar att industrin de närmaste
            åren kommer att investera mer än 1 000 miljarder kronor i norra
            Sverige, vilket i sin tur kommer att generera tusentals nya arbetstillfällen.
          </p>
          <p xml:id="i-LCkhU2w39RwNSfnkuwz24J">
            Enligt Trafikverkets prognoser kommer såväl person- som godstransporter
            att öka kraftigt. Samtidigt flaggar Trafikverket för att de pengar
            som anslås bara kommer att räcka till att underhålla befintlig
            infrastruktur och knappt ens det. Samtidigt har vi en organisation
            som nu bygger första etappen av Norrbotniabanan och som står beredd
            för att fortsätta bygga på kommande etapper. Att avbryta utbyggnaden
            för att i ett långt senare skede återuppta denna skulle medföra
            höga omstartskostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-Drxdmi8ohvGPBGUmu4pzwg">
            Värt att nämna i sammanhanget är även den undermåliga Ostkustbanan.
            Denna skulle behöva en upprustning i hela sin sträckning, till
            dubbelspår för 250 kilometer i timmen, dels för gods- och persontransporter
            i södra Norrland, men även för att Norrbotniabanan ska nå sin
            fulla potential.
          </p>
          <p xml:id="i-XGHDR2cD66qFabkqvjYwM7">
            Industrin och myndigheterna i Norrland behöver ett snabbt agerande
            så att arbetet med att färdigställa Norrbotniabanan fortsätter
            i snabb takt.
          </p>
          <p xml:id="i-NoQgeEUGcWLcV6rbzAnY6c">
            Min fråga till infrastrukturminister Tomas Eneroth lyder därför:
          </p>
          <p xml:id="i-VXP8qBwynPaxXFQd1mFQ4e">
            Vad avser ministern att göra för att undvika negativa konsekvenser
            för näringslivet i Norrbotten, som ett eventuellt senareläggande
            av utbyggnaden av Norrbotniabanan kan innebära?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
