<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0139">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:139 av Aron Emilsson (SD)</title>
        <author>Aron Emilsson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:139 av Aron Emilsson (SD) till Kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP) om Identitetspolitik och diskriminering</title>
          <idno type="rdwebb">H810139</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810139/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810139</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810139</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7axeS8wLb7dXdWECyhESJs</idno>
            <persName>Aron Emilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Amanda Lind</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-GqmVzdJ5QUSmd8GVJ7XGs6">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JAxSBC2a3QRhbPVm85UEG9" corresp="i-7axeS8wLb7dXdWECyhESJs">
          <date when="2020-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6dkbsPDodYxEjspBxxpa6M" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2020-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3TwaJYmg8sVjqkF9if7rDT">
          <date when="2020-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YAje7AdWxEmqER1qNFRnnS">
          <date when="2020-11-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AjCv7uBbFnRciziuRC2NKA">
            Interpellation 2020/21:139 Identitetspolitik och diskriminering
            av Aron Emilsson (SD) till Kultur- och demokratiminister Amanda
            Lind (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VLkQMXAGq9w5WwpAmKSHXJ">
            SR-upproret mot rasism öppnade upp en ny debatt om identitetspolitiken.
            Ett antal aktivister på Sveriges Radio vill att rekryteringen
            i högre grad ska ta hänsyn till etnicitet och hudfärg. Varefter
            Sveriges Radios vd i en intervju i Svenska Dagbladet den 25 september
            anger att ”SR är inte ett rasistiskt företag och vi har inte rasistiska
            medarbetare. Vi rekryterar från faktorer, och plockar ut den bästa
            för jobbet för stunden. Ibland är etnicitet en avgörande faktor,
            ibland kön, ibland ekonomisk bakgrund, ibland om man kommer från
            stad eller landsbygd” vid rekrytering. Nu har Sveriges Radio backat
            från uttalandet och förtydligat att de rekryterar utifrån kompetens.
          </p>
          <p xml:id="i-2hcf2onqXkwQ8Kkz7YjYB5">
            Jag vill diskutera hur kultur- och demokratiministern ser på
            att höga företrädare för statligt finansierade verksamheter, om
            än enbart för några dagar, kan hävda att etnicitet är en faktor
            de tar hänsyn till vid rekrytering, men först vill jag lyfta ett
            annat exempel.
          </p>
          <p xml:id="i-1feZTZF2t9zx32MKjuYKD">
            Filminstitutets vd Anna Serner angav 2018 att hon skulle ge allt
            filmstöd till kvinnliga filmskapare 2020 om inte marknaden själv
            släpper fram fler kvinnliga regissörer och manusförfattare. Utgångspunkten
            liknar aktivisternas på Sveriges Radio, det vill säga att andra
            kriterier än kompetens ska vägas in vid rekryteringar och bedömningar.
          </p>
          <p xml:id="i-GdSqv88Z3id5u5yRBfdj5s">
            I båda de ovanstående fallen har regeringen påverkat utvecklingen
            genom yttranden om representation och spegling. I 2015 års filmproposition
            klargörs det att stöden ska fördelas jämnt mellan kvinnor och
            män, och det är underförstått att skrivningen om att det återkommande
            bör analyseras vilka som får komma till tals bakom och framför
            kameran har koppling till jämställdhetsmålet. I propositionen
            om villkoren för public service uttrycker regeringen att speglingsuppdraget
            inte enbart handlar om att spegla förhållanden i hela landet utan
            även om krav på att spegla den variationen utifrån etnicitet,
            kön, kulturell bakgrund med mera.
          </p>
          <p xml:id="i-2zsxDVz6w4W2kTFBUqi34K">
            Vi hävdar att detta har sin grund i identitetspolitiska tankegångar.
            Det identitetspolitiska begreppet har ingen entydig definition,
            men en av utgångspunkterna i kvotering efter representation, som
            är en identitetspolitisk åtgärd, går ut på att dessa grupper redan
            är strukturellt diskriminerade och att kvoteringen således är
            ett verktyg för att avhjälpa denna strukturella diskriminering.
          </p>
          <p xml:id="i-PYzZHw2Gq5rp5quMNL6jVD">
            Som parti motsätter vi oss denna form av tankegångar, eftersom
            det inte är möjligt att rätta till ett felaktigt antagande om
            att människors förmåga sitter i vissa ovidkommande kriterier genom
            att börja dela upp människor efter dessa olika ovidkommande kriterier
            och kvotera utifrån dem. Det är att erkänna att de ovidkommande
            kriterierna är legitima. För oss är det mer naturligt att utgå
            från att ”faktorer” som kön, etnicitet med mera inte inverkar
            på en människas förmåga, och vi kommer att fortsätta ta debatten
            med dem som hävdar att det gör det.
          </p>
          <p xml:id="i-6G8W6xRn5VDnBeqEN8A8Dw">
            Regeringen utgår ofta ifrån att människor inte kan identifiera
            sig med andra som inte ser ut som dem själva eller som inte delar
            den egna bakgrunden. Diskussionen i kring representation i propositionen
            Kulturarvspolitik (prop. 2016/17:116) är ett annat exempel, för
            även om regeringen kommer fram till att alla inte nödvändigtvis
            behöver känna igen sitt eget kulturarv som representerat så visar
            diskussionen på att det identitetspolitiska tänkandet är en del
            av en del av regeringens dna. Att regeringen för upp dessa tankegångar
            i en proposition om svenskt kulturarv tydliggör att man känner
            ett behov att försvara sig när de identitetspolitiska tankarna
            inte är förenliga med verkligheten. Identitetspolitiken forceras
            ut med kulturen som verktyg och gör sig nu påmind i alla delar
            av samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-XwoNpjkRnUbr7dE6Nihgy3">
            Det är ingen slump att Sveriges Radios eller Filminstitutets
            vd:ar tillämpar identitetspolitik i sina verksamheter. Regeringen
            anger ofta målsättningar om mångfald, vilket indirekt tolkas som
            mål om representation, i sin politik och reglering av offentligfinansierade
            institutioner. Diskriminering är förbjuden i Sverige, vilket är
            problematiskt för identitetspolitiska tankegångar eftersom utgångspunkten
            att viss del av en persons förmåga sitter i ovidkommande kriterier
            såsom kön eller etnisk bakgrund leder till en diskriminerande
            syn på människor. Det finns tydliga motsättningar i regeringens
            uttalanden på området. Å ena sidan anser man att diskriminering
            är fel, å andra sidan erkänner man samtidigt idéer som tar hänsyn
            till ovidkommande kriterier i olika sammanhang.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-V8iZtHUyho8YbCt8Hu8g3P">
            Jag vill med anledning av ovanstående fråga kultur- och demokratiminister
            Amanda Lind:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern att etnicitet är en relevant faktor vid rekrytering
                inom kulturområdet, i synnerhet i gemensamt finansierad verksamhet?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern att verka för att regeringen ska förtydliga
                hållningen kring diskriminering, representation och identitetspolitik
                i synnerhet inom kulturministerns ansvarsområde?
              </item>
              <item>
                Är det ministerns uppfattning att viss representation av etnicitet,
                kön eller andra tillhörigheter är relevant i radio, i tv och i
                svenska filmproduktioner och bör vara mål för stödgivning och
                om så inte är fallet, kommer ministern att verka för att sådana
                mål ändras där de förekommer?
              </item>
              <item>
                Är det regeringens uppfattning att det är svårt att leva sig
                in i eller ha förebilder från en person som har ett annat kön
                eller annan etnicitet än den egna och att det därför är relevant
                med representationstillsättning inom kulturområdet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
