<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0747">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:747 av Michael Rubbestad (SD)</title>
        <author>Michael Rubbestad (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:747 av Michael Rubbestad (SD) till Utbildningsminister Anna Ekström (S) om Olämplig information inom sex och samlevnad i mellanstadiet</title>
          <idno type="rdwebb">H810747</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810747/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810747</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810747</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm</idno>
            <persName>Utbildningsminister Anna Ekström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QncsjeqVcGrNpNi8SPzrX4</idno>
            <persName>Michael Rubbestad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-gHKhxUn2TZgL1CY27Eooc">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-A5awoQZ8sqaQ8SUqnPJbTP" corresp="i-QncsjeqVcGrNpNi8SPzrX4">
          <date when="2021-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7YhKGmsvt2XrBHmbgSmAHz" corresp="i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm">
          <date when="2021-05-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-31DPS1VUo4YhkpmwgJB6eB">
          <date when="2021-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LQLRYc8tEr3Qr5SiYSFQNd">
          <date when="2021-05-31"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5J9CAguKiXS9v3mSaJJ2Bx">
            Interpellation 2020/21:747 Olämplig information inom sex och
            samlevnad i mellanstadiet av Michael Rubbestad (SD) till Utbildningsminister
            Anna Ekström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RuNpa96XVYJwRo7RiK6B1y">
            Riksförbundet för sexuell upplysning, RFSU, gav 2015 ut broschyren
            Sex och trans, som på ett mycket explicit sätt och med mycket
            vulgära ord tar upp frågor om sex, kommunikation och ömsesidighet.
          </p>
          <p xml:id="i-BapLzLaetGeY2hX1U2Xd9p">
            Detta material har visat sig användas i en mellanstadieskola
            i Umeå, där barn i tio- till tolvårsåldern fått lära sig om att
            ”fisti**” genomförs bäst med mycket glidmedel, att analsex är
            den mest könsneutrala varianten av samlag och hur man med fördel
            kan använda sig av ordet kn***a när man talar om sex. Ordvalen
            är så pass olämpliga att jag valt att delvis inte ens skriva ut
            dem i denna interpellation.
          </p>
          <p xml:id="i-HtwHEVQFDnJ347ARa5EKYF">
            Texten med sitt mycket vulgära ordval ackompanjeras av direkt
            olämpliga bilder givet barnens ålder. Broschyren är utgiven med
            stöd av Allmänna arvsfonden.
          </p>
          <p xml:id="i-QKW6NTx8DAEj3PizBpVAGz">
            Undervisning inom sex och samlevnad är av stor vikt för våra
            barn och unga. Men det är minst lika viktigt att det material
            som delges elever i mellanstadiet också är anpassat efter målgruppen.
            Enligt Skolverket ska skolan inom området sex och samlevnad vidare
            förebygga olämpliga könsord i språket, något som broschyren Sex
            och trans inte verkar ha lagt någon större vikt vid.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-27c8gChaiKdPvE4AwvvoLn">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga utbildningsminister
            Anna Ekström:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern att det är lämpligt att en broschyr som Sex och
                trans tillgängliggörs i mellanstadiet för barn mellan tio och
                tolv år, om inte, vilka åtgärder avser ministern att vidta?
              </item>
              <item>
                Anser ministern att det språkbruk som används i broschyren ligger
                i linje med Skolverkets förväntan på att skolan inom sex och samlevnad
                ska förebygga förekomsten av olämpligt språkbruk och vulgära könsord
                i samhället, om inte, vilka åtgärder avser ministern att vidta?​
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
