<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0579">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:579 av Staffan Eklöf (SD)</title>
        <author>Staffan Eklöf (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:579 av Staffan Eklöf (SD) till Statsrådet Jennie Nilsson (S) om Avbytartjänst för animalieproducenter</title>
          <idno type="rdwebb">H810579</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810579/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810579</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810579</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5ZFvYGqAt58ARxiYtJEYLV</idno>
            <persName>Staffan Eklöf</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-5hZmxMiN8Yob3cDpDh8uRC">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7SGZjAJQQvz4hUdZ84gmX5" corresp="i-5ZFvYGqAt58ARxiYtJEYLV">
          <date when="2021-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3dMDeit9p7y42pJp4jjfuH" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2021-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LxQyLPJUafZiYJCbSpDA5A" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2021-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LxQyLPJUafZiYJCbSpDA5A">
          <ref type="record" target="prot-202021--110">Protokoll 2020/21:110 Tisdagen den 20 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:579 om avbytartjänst för animalieproducenter</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EdXRktf6HJgPD5k6SMMdGK">
            Interpellation 2020/21:579 Avbytartjänst för animalieproducenter
            av Staffan Eklöf (SD) till Statsrådet Jennie Nilsson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8ojQcHkSaCqBFdtZhjTR2M">
            SVT:s Uppdrag gransknings reportage om dåligt djurskydd bland
            annat vid ett antal gårdar har rönt mycket uppmärksamhet. Det
            är också rätt. I Sverige har vi bestämt oss för att djuren ska
            ha det bra. Det är ett grundkrav för att djurhållning över huvud
            taget ska vara försvarbart.
          </p>
          <p xml:id="i-CR4eXv3ACsfrebY2E42dYv">
            Även om man reagerar omedelbart på reportagen måste man ha i
            huvudet att det handlar om få fall, mindre än 1 procent. 99 procent
            har inga förelägganden. Många gånger handlar det om personliga
            tragedier som ligger bakom dessa fall. Det kan vara en skilsmässa,
            sjukdom eller andra problem. Det gör det inte mindre oacceptabelt,
            men det väcker frågor om hur situationerna uppkommer och hur man
            ska se till så att det inte sker igen.
          </p>
          <p xml:id="i-Q3dCyMxAK2cNPgmKYiiaC5">
            En grundorsak till att personliga problem kan resultera i vanskötsel
            av djur är att det saknas marginaler, i synnerhet för mindre mjölkgårdar.
            Det gäller både i tid och i pengar. Det finns inget utrymme för
            tillfälligt sämre prestation. Därmed kan man komma in i en negativ
            spiral där det är svårt att hinna i fatt. Man är hela tiden efter
            och känner sedan skam när det har gått för långt och vill därför
            inte ta kontakt med till exempel LRF:s omsorgsgrupper.
          </p>
          <p xml:id="i-Hsox2JzixGQ4UDUWAz4Ux8">
            Det behövs alltså en avlastning som kommer snabbt och där tröskeln
            är låg för att ropa in hjälp, så att man undviker att dras in
            i en negativ spiral. Eftersom mjölkbranschen är mycket ekonomiskt
            pressad måste avlastningen vara gratis.
          </p>
          <p xml:id="i-Twkst8SfHS4obQmgktLMN">
            Vi anser att staten ska tillhandahålla en subventionerad avbytartjänst.
            Det anser vi av många skäl, och den kan se olika ut beroende på
            vilket syftet är med inhyrningen av avbytartjänsten. Det som är
            intressant i det här sammanhanget är att en sådan kan avlasta
            en vecka eller mer för att åstadkomma ett andningshål, så att
            djurhållaren har möjlighet att hitta sig själv igen och kunna
            ta tag i gården igen utan att vara hjälplöst efter.
          </p>
          <p xml:id="i-SF2sDEwvDYJQvmEWxkcf9">
            SD motionerar om detta. Vi avsatte 20 miljoner i vår skuggbudget
            för ett pilotprojekt i två län. I två yrkanden som kommer att
            tas upp till behandling i vår vill vi dels se en utredning om
            statligt stöd för medfinansiering av avbytartjänster för animalieproducenter
            och dels ett pilotprojekt som kan användas för att snabbt finna
            goda former som tillgodoser de behov som finns på ett kostnadseffektivt
            sätt. Därmed testas både möjligheter och svårigheter i verkligheten.
          </p>
          <p xml:id="i-NvW6a1W3BSmQQ4mgeNK63i">
            Vi vill bjuda in regeringen till att samarbeta om att ta de första
            stegen i den här riktningen, så att ett av de underliggande problemen
            till de fall av dåligt djurskydd som finns kan få en lösning.
            Det innebär också steg mot att göra även det djurhållande jordbruket
            socialt hållbart. Det skulle främja djurskyddet, lönsamheten,
            värdigheten och framtidstron. Lättast för regeringen är att ansluta
            sig till SD:s förslag när frågan hanteras i vår. Statsrådet kan
            verka för att pengar till pilotprojektet ska bli en del av nästa
            ändringsbudget. Nu i coronatider förekommer ju sådana ofta av
            naturliga skäl.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UkUdsiub3ZMozyx4kiuLm2">
            Med anledning av resonemanget ovan vill jag fråga statsrådet
            Jennie Nilsson följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Kommer statsrådet att verka för att utreda ett statligt stöd
                till avbytartjänst för animalieproducenter?
              </item>
              <item>
                Kommer statsrådet att verka för att Sverigedemokraternas förslag
                eller liknande förslag ska kunna bli verklighet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
