<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0357">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:357 av Kerstin Lundgren (C)</title>
        <author>Kerstin Lundgren (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:357 av Kerstin Lundgren (C) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Magnitskijsanktioner mot Navalnyjs angripare </title>
          <idno type="rdwebb">H810357</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810357/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810357</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810357</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC</idno>
            <persName>Kerstin Lundgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Qj1qaGMYfYMRPM3nzz3zQv">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JMN6zBTzbRBmDcLzMQPkoT" corresp="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">
          <date when="2021-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2YpVCPKgYS1WxtARtjD1eK" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2021-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2XVhVwWzvyPeHpaYBCgqtj">
          <date when="2021-02-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4awUgtov7pHGVriWfJd87s">
            Interpellation 2020/21:357 Magnitskijsanktioner mot Navalnyjs
            angripare av Kerstin Lundgren (C) till Utrikesminister Ann Linde
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NjUzJvvYsjaadahcYrH65A">
            Den ryska oppositionens mest uttalade företrädare är i dag Aleksej
            Navalnyj. Han har haft modet att utmana korruptionen, dess systemägare
            i Kreml, Putins styre och därmed FSB. Han hade dessutom fräckheten
            att gäcka sina angripare genom att överleva förgiftningen med
            novitjok, det kemiska medel som bekräftats av svenska och franska
            laboratorier samt av OPCW. Det var ett gift som ryska myndigheter,
            trots uppenbara försök, inte kunde gömma undan när Navalnyj nådde
            vården i Tyskland.
          </p>
          <p xml:id="i-NNBQeJnDsFwncN9ymwdZQy">
            Navalnyj har prövats återkommande för olika politiskt motiverade
            anklagelser. Ett antal av hans fall har prövats av ECHR som dömt
            Ryssland att betala skadestånd till Navalnyj för brott mot Europakonventionen.
          </p>
          <p xml:id="i-UZyRxjTPx2TCnSHMtxpqJf">
            Navalnyj valde frivilligt att återvända till Ryssland. Han hade
            fräckheten att inte låta sig skrämmas bort från sitt hemland.
            Sådana skrämselmetoder har använts i andra fall med viss framgång.
          </p>
          <p xml:id="i-Fz54Xp6D7bRCNrTTd2nG74">
            Men Kreml och Putinregimen, som snart står inför ett parlamentsval,
            har varit tydliga med sin rädsla för Navalnyj. De har inte accepterat
            en internationell oberoende utredning. Precis som när det gäller
            mordet på oppositionsledaren Boris Nemtsov med flera går de verkliga
            brottslingarna fria medan offren för regimen fängslas eller mördas.
          </p>
          <p xml:id="i-6KqipCCPNKyQdQd5yipE8M">
            När Navalnyj återvände till Ryssland greps han. Efter en synbart
            rättsvidrig process häktades han och fördes till det ökända fängelset
            Matrosskaja Tisjina. Det är det fängelse där Sergej Magnitskij
            torterades till döds, alltmedan ansvariga i vanlig ordning alltjämt
            går fria.
          </p>
          <p xml:id="i-SzFFg61cUXRPNqhi2JPqg8">
            Nu väntar ännu en politisk rättsprocess mot Navalnyj som vi på
            förhand vet inte lever upp till krav på oberoende och rättssäkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-KD4cBxTvSwr7VNUXYAKvPS">
            Sverige och EU har uttalat kritik och skärpt sanktioner efter
            förgiftningen, men det krävs nu mer handling och inte mer oro.
            Det är hög tid och mycket lämpligt att aktivera Magnitskijsanktionerna
            i EU. Det vore naturligtvis också en stark markör om Nord Stream
            2 inte fullföljdes.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CwqvfWQ5cSEw2BGuNXLhXr">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till utrikesminister Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är ministern beredd att driva kravet på Magnitskijsanktioner
                mot Navalnyjs angripare och ytterligare restriktiva åtgärder med
                anledning av det som nu händer i Ryssland?
              </item>
              <item>
                Vilka ytterligare åtgärder är ministern beredd att driva för
                att markera mot den utveckling vi ser när det gäller yttrandefrihet
                och mänskliga rättigheter i Ryssland?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
