<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0366">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:366 av David Josefsson (M)</title>
        <author>David Josefsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:366 av David Josefsson (M) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Riksintressen och planerade stambanan mellan Göteborg och Borås</title>
          <idno type="rdwebb">H810366</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810366/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810366</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810366</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5sQf8wA27pVo43qpEZ2jUa</idno>
            <persName>David Josefsson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6t4CyA26Bj2PVrwzwiVfQA">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Mv9VNQ2ypkKpfjqwhUYk7i" corresp="i-5sQf8wA27pVo43qpEZ2jUa">
          <date when="2021-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JTWNT6QdDjT8yHXxVACa91" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2021-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LATyp5jUGxR4pDQmiWyp5m">
          <date when="2021-02-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DYu3rTNbipaqwn9gZDqHKQ">
            Interpellation 2020/21:366 Riksintressen och planerade stambanan
            mellan Göteborg och Borås av David Josefsson (M) till Infrastrukturminister
            Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9WG475LAoDzeju4u6qEFjf">
            Trafikverket kommer under våren att presentera vilka korridorer
            som kommer att vara aktuella för dragning av en ny stambana mellan
            Göteborg och Borås. Dessa korridorer kommer samtidigt att utses
            till riksintressen för att garantera möjligheten att bygga stambana
            inom dessa områden.
          </p>
          <p xml:id="i-3pr3jbYyKefcVWSSCqg88Y">
            Tyvärr orsakar detta oro och bekymmer i de berörda områdena eftersom
            riksintresset innebär att det i praktiken blir omöjligt att godkänna
            detaljplaner eller ge bygglov under den tid Trafikverket utreder
            dem som möjliga korridorer för den kommande stambanan.
          </p>
          <p xml:id="i-SX7WAi7CG6G46mWrRiLzMV">
            I en artikel i Lokalpressen Härryda den 13 december 2020 beskriver
            verksamhetschefen för Plan och Bygglov på Härryda kommun situationen
            på följande sätt: ”Att dragningarna nu blir ett riksintresse för
            det svårare för våra medborgare och det känns mycket beklagligt.
            Det skulle vara mycket önskvärt att man snarast hittar en korridor
            och smalnar av denna så vi vet mer exakt var man tänker bygga
            järnvägen. Det är viktigt att inte Götalandsbanan får ligga som
            en våt filt över vår kommun längre än nödvändigt.”
          </p>
          <p xml:id="i-BVka6H4gz2HErjtFkZet3Z">
            I det berörda fallet är det dock inte bara Härryda som berörs
            utan också områden i Mölndal, Bollebygd och Borås och då genom
            en rad tätbebyggda eller expansiva områden. Och situationen Göteborg–Borås
            är i grunden bara en illustration av problematiken med svepande
            riksintressen för framtida infrastruktur som riskerar att hindra
            bostadsbyggande och stadsutveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-5DrDhhotKPwUGpLbDtVN8Y">
            Med anledning av detta vill jag fråga infrastrukturminister Tomas
            Eneroth:
          </p>
          <p xml:id="i-SVVz3w9bn3W3qD4z6heiM">
            Vilka åtgärder ämnar ministern vidta för att minimera påverkan
            av riksintressen för framtida infrastruktur på bostadsbyggande
            och stadsutveckling?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
