<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0035">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:35 av Tobias Andersson (SD)</title>
        <author>Tobias Andersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:35 av Tobias Andersson (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Åtgärder mot vålds- och sexualbrott</title>
          <idno type="rdwebb">H81035</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81035/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81035</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81035</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA</idno>
            <persName>Tobias Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3mKuRT22g4jJaz2LCDSabn">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ae8m3Si1dVLgbEVNpTVQX3" corresp="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA">
          <date when="2020-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4kgTtscZqRFtYJRKDbosLv" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Vq88YaEDPprSkJdVbd39AN">
          <date when="2020-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RqFD4QbeicSofMLURzEdf8">
          <date when="2020-10-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VHeF3ZP8CAgBbtodw8Q1ZE">
            Interpellation 2020/21:35 Åtgärder mot vålds- och sexualbrott
            av Tobias Andersson (SD) till Justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3Zk3NvzEqdj7XjtDg2ZG7x">
            Den 19-årige Tommie mördades i maj när han försökte att skydda
            en kvinnlig bekant från en hotfull invandrare. Trots att brottets
            karaktär och historien bakom torde platsa in i samtliga medier
            blev rapporteringen sparsam i omfång och detaljrikedom.
          </p>
          <p xml:id="i-6q9NHi7QsQQWXXnDWrD3nK">
            Efterdyningarna präglades i stället av att Tommies påstådda,
            men av familjen avvisade, politiska åsikter demoniserades. Aftonbladets
            Oisin Cantwell tog tillfället i akt att påstå att mordet kapades
            av ”ytterhögern” och ”främlingsfientliga skräpsajter”. Denna högfärdiga
            retorik har dock lyst med sin frånvaro sedan förundersökningsprotokollet
            kommit ut.
          </p>
          <p xml:id="i-BzZ4JJw62aLQAShKNWF729">
            Den misstänkte är en 23-årig man född i Sudan som utöver mordet
            på Tommie även misstänks för försök till mord, grovt olaga hot
            och våldtäkt. En våldtäkt begicks i direkt anslutning till mordet
            på Tommie, och enligt den våldtagna flickan skedde det i den döende
            Tommies blod.
          </p>
          <p xml:id="i-ByLnCKNoaCquJGAqjCTQZH">
            I förundersökningsprotokollet framgår att gärningsmannen tycks
            ha initierat sin våldsorgie efter att, bland material från andra
            partier, ha funnit en SD-keps. Brotten tycks med andra ord ha
            varit politiskt motiverade.
          </p>
          <p xml:id="i-Vm6Y7Qw3dnUEVkNCxWpaQJ">
            23-åringen är känd av polisen sedan tidigare och har dömts för
            bland annat sexuellt ofredande och butiksstöld. I fallet med det
            sexuella ofredandet tog rätten hänsyn till hans ålder (då 18 år),
            vilket sänkte straffet och gjorde att han undslapp fängelse. Det
            är i skrivande stund oklart vilken straffpåföljd som skulle fastslås
            ifall den misstänkte döms för dessa nya brott, men det går att
            anta att de inte kommer att stå i proportion till det allmännas
            rättsuppfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-XVTUkMLZ293pwJBcDrW1Ue">
            Detta må vara ett enskilt fall av olika brott, men det är ingen
            hemlighet att vålds- och sexualbrott är ett utbrett samhällsproblem
            som kräver omgående adekvata politiska åtgärder för att dämpas,
            begränsas och på allvar bestraffas. Fallet med Tommie kan därför
            ses som en ögonblicksbild på misslyckad såväl integrationspolitik
            som kriminalpolitik, ett misslyckande som både denna och tidigare
            regeringar bör hållas ansvariga för.
          </p>
          <p xml:id="i-T9HnV3SsT18Psgxfwd7QjV">
            Låt oss inte glömma bort Tommie eller den ögonblicksbild av verkligheten
            som mordet på honom synliggjort.
          </p>
          <p xml:id="i-6DT1C5WTsFBX7d7RdQtU2L">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson följande:
          </p>
          <p xml:id="i-GHmA152piM5xf331wNNrVL">
            Ämnar ministern, mot bakgrund av detta och liknande fall, skärpa
            straffen eller vidta andra åtgärder för att motverka en negativ
            utvecklig med vålds- och sexualbrott?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
