<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0377">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:377 av Jimmy Ståhl (SD)</title>
        <author>Jimmy Ståhl (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:377 av Jimmy Ståhl (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Nollvisionen och oskyddade trafikanter</title>
          <idno type="rdwebb">H810377</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810377/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810377</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810377</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3VxwEBzyEfCdex2ZrmdQru</idno>
            <persName>Jimmy Ståhl</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Qqp3VYaArxzjmkvJtiAt4U">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Grg6nyZ4MxA7DNiY4AJLjM" corresp="i-3VxwEBzyEfCdex2ZrmdQru">
          <date when="2021-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MUYzR6r66kadxjHwVAeogk" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2021-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DJT6jw5ZAJLYznNEDGPuVw">
          <date when="2021-02-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DceJDZxJBSp1BTkQKN3pRh">
            Interpellation 2020/21:377 Nollvisionen och oskyddade trafikanter
            av Jimmy Ståhl (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-F5CuGHRr3MmDHCpAcKc5bG">
            Sverige ligger långt fram vad gäller trafiksäkerhet, och arbetet
            med att minska antalet döda och svårt skadade i trafiken är ständigt
            pågående. Om man går in på Transportstyrelsens hemsida och tittar
            på nollvisionens mål kan man se att antalet omkomna i trafiken
            i huvudsak följer målkurvan för nollvisionen. Som nation bör vi
            vara stolta över det arbete som sker för att öka trafiksäkerheten,
            men det finns vissa orosmoln som kan försvåra uppnåendet av målet
            om noll döda eller svårt skadade i trafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-BNhLcYhkhoAMicyrDKp28H">
            De nya fordon som säljs i dag blir alltmer utrustade med teknik
            som ska hjälpa och skydda både förare och medtrafikanter. De oskyddade
            trafikanterna däremot har fått ny teknik som gör att de är mindre
            uppmärksamma på trafiken och därmed mer oskyddade än tidigare.
            Mobiltelefoner och hörlurar som spelar musik, ljudböcker eller
            kanske ett digitalt möte tar uppmärksamhet från trafiken. Självklart
            har man ett ansvar för att själv vara försiktig när man befinner
            sig i trafiken, men vi politiker kan och bör hjälpa till för att
            öka säkerheten genom åtgärder som försvårar för den ouppmärksamme
            att skada sig.
          </p>
          <p xml:id="i-Uoth8DkUjFUjYU4NunSMm5">
            För en oskyddad trafikant som blir påkörd av en bil i en hastighet
            av 30 kilometer i timmen är risken att dödas 10 procent. Om hastigheten
            ökar till 50 kilometer i timmen ökar risken att dödas till 80
            procent.
          </p>
          <p xml:id="i-L2aMeHFzDEwXNaSNwfDv4f">
            Den så kallade zebralagen, som reglerar hur man ska föra sig
            vid övergångsställen, lyder: ”Vid ett obevakat övergångsställe
            har en förare väjningsplikt mot gående som gått ut på eller just
            skall gå ut på övergångsstället.” Genom att gående har företräde
            vid obevakade övergångsställen tar vissa fotgängare för givet
            att bilisterna såväl avser att som hinner stanna i tid. Detta
            antagande, eventuellt i kombination av distraherande teknik i
            form av mobiltelefoner, gör att man ofta kan se att gående inte
            ens tittar på trafiken innan de går ut på ett övergångsställe.
            Detta kan ibland sluta i katastrof.
          </p>
          <p xml:id="i-9FwBPrwunKXeVUD6PutGSC">
            Samtidigt ökar cyklandet i vårt samhälle, och med ökat cyklande
            ökar även olyckorna. På samma sätt som med övergångsställen för
            fotgängare finns det för cyklister såväl cykelöverfarter som cykelpassager,
            där reglerna skiljer sig åt. Vid en cykelöverfart har cyklande
            och mopeder företräde och bilar väjningsplikt, medan vid cykelpassager
            har cyklar och mopeder väjningsplikt. Denna inkonsekvens kan bädda
            för fler olyckor.
          </p>
          <p xml:id="i-4sRD3wZsshu9dKiZj7MDUR">
            Många cyklister är omyndiga och har inte genomgått någon trafiksäkerhetsutbildning
            och har inte någon grundläggande förståelse för rådande trafikregler.
            För dem är enkelhet och konsekvens i regelverket avgörande.
          </p>
          <p xml:id="i-Xcq3PFrPFQEvkV2qcA1EPn">
            För både fotgängare och cyklister är det således viktigt att
            gällande regelverk är såväl lättbegripligt som konsekvent och
            att fokus ligger på att skydda dem från bilar och andra snabbgående
            fordon.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-WQsMBYJKVuJ7wiJbYYmfPd">
            Med anledning av ovanstående önskar jag fråga infrastrukturminister
            Tomas Eneroth:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern och regeringen att se över zebralagen?
              </item>
              <item>
                Avser ministern och regeringen att se över regelverket med cykelpassager
                och cykelöverfarter för att få enklare och mer enhetliga regler
                för bilister och cyklister?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
