<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0772">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:772 av Lorena Delgado Varas (V)</title>
        <author>Lorena Delgado Varas (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:772 av Lorena Delgado Varas (V) till Miljö- och klimatminister Per Bolund (MP) om Sveriges ansvar för giftigt avfall i Chile</title>
          <idno type="rdwebb">H810772</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810772/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810772</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810772</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205010010963321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/sveriges-ansvar-for-giftigt-avfall-i-chile_H810772</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Srv2XCR7hGVyZ66wLkW6ad</idno>
            <persName>Lorena Delgado Varas</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Per Bolund</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-BF6hhyUCiQo5G78ofasFFi">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TFd4S1QgTePygqwLxk4owr" corresp="i-Srv2XCR7hGVyZ66wLkW6ad">
          <date when="2021-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EzwHohiYiqPpLTA91x7eqr" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2021-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NiSeJeKG8Az9rbJWEERDKs">
          <date when="2021-06-18"/>
          <time when="10:02:42" dur="PT209S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9k9YKb76XckAtZKMxC3uoC" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2021-06-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NiSeJeKG8Az9rbJWEERDKs">
          <ref type="record" target="prot-202021--144">Protokoll 2020/21:144 Fredagen den 18 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:772 om Sveriges ansvar för giftigt avfall i Chile</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PfLTZ7upGLDxse2dHTYJ9Y" type="discussed" corresp="i-Srv2XCR7hGVyZ66wLkW6ad">
          <date when="2021-06-18"/>
          <time when="10:06:11" dur="PT194S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PfLTZ7upGLDxse2dHTYJ9Y">
          <ref type="record" target="prot-202021--144">Protokoll 2020/21:144 Fredagen den 18 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:772 om Sveriges ansvar för giftigt avfall i Chile</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MJsGMLWksWjAHekvhvoXjc" type="discussed" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2021-06-18"/>
          <time when="10:09:25" dur="PT200S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MJsGMLWksWjAHekvhvoXjc">
          <ref type="record" target="prot-202021--144">Protokoll 2020/21:144 Fredagen den 18 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:772 om Sveriges ansvar för giftigt avfall i Chile</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BnZDYU8WSZweKXp1RW62JU" type="discussed" corresp="i-Srv2XCR7hGVyZ66wLkW6ad">
          <date when="2021-06-18"/>
          <time when="10:12:45" dur="PT204S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BnZDYU8WSZweKXp1RW62JU">
          <ref type="record" target="prot-202021--144">Protokoll 2020/21:144 Fredagen den 18 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:772 om Sveriges ansvar för giftigt avfall i Chile</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EmEe752QxqhzAqARzvN378" type="discussed" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2021-06-18"/>
          <time when="10:16:09" dur="PT247S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EmEe752QxqhzAqARzvN378">
          <ref type="record" target="prot-202021--144">Protokoll 2020/21:144 Fredagen den 18 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:772 om Sveriges ansvar för giftigt avfall i Chile</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HRefPA9mHP3hAbxsmRNRgH" type="discussed" corresp="i-Srv2XCR7hGVyZ66wLkW6ad">
          <date when="2021-06-18"/>
          <time when="10:20:16" dur="PT103S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HRefPA9mHP3hAbxsmRNRgH">
          <ref type="record" target="prot-202021--144">Protokoll 2020/21:144 Fredagen den 18 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:772 om Sveriges ansvar för giftigt avfall i Chile</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-H45UkN7ixTmUXJXf1tAY5C" type="discussed" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2021-06-18"/>
          <time when="10:21:59" dur="PT123S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-H45UkN7ixTmUXJXf1tAY5C">
          <ref type="record" target="prot-202021--144">Protokoll 2020/21:144 Fredagen den 18 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:772 om Sveriges ansvar för giftigt avfall i Chile</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BPp7bJBXbx7gMfVQpeUKSg">
            Interpellation 2020/21:772 Sveriges ansvar för giftigt avfall
            i Chile av Lorena Delgado Varas (V) till Miljö- och klimatminister
            Per Bolund (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-32CjgeA9EYits9KivE9fsm">
            För några dagar sedan uttalade sig miljöminister Bolund angående
            det historiska avfallet i Forsmark. Ministern sa då följande:
            ”Det här är ett exempel på hur otroligt allvarligt det kan bli
            när man inte tar hand om livsfarligt avfall på ett bra sätt. Här
            har man historiskt avfall som uppenbart hanterats ansvarslöst.
            Därför ger vi nu Strålsäkerhetsmyndigheten i uppdrag att under
            det här året göra en rejäl analys av det historiska avfallet,
            och föreslå hur vi kan hantera det både finansiellt och med ansvar
            för miljön.”
          </p>
          <p xml:id="i-Tq6yyyF29LxxhJawHqk2dq">
            Tunnorna, med avfall från 1970- och 80-talen, har felaktigt förvarats
            på ett lager i Forsmark. Nu ska de hanteras för att säkerställa
            att varken människor eller miljö kommer till skada. Om vi jämför
            hanteringen av Forsmarkstunnorna med Bolidens hantering av 20
            000 ton miljöfarligt avfall under 1980-talet så slås man av likheter
            och skillnader. Mest av allt skillnader där det borde finnas likheter.
          </p>
          <p xml:id="i-KfA4j3jjHLBWpckByfyxcG">
            Boliden valde att i mitten av 1980-talet skicka 20 000 ton giftigt
            gruvavfall till Chile. På så sätt kunde bolaget undkomma de svenska
            miljökraven och spara pengar. Boliden skickade avfallet till det
            chilenska bolaget Promel i Arica. Promel hade emellertid inte
            på långa vägar den kapacitet som krävs för att hantera avfallet.
            Avfallet, som bland annat innehöll stora mängder arsenik, blev
            i stället liggande i cirka 15 år i en stor hög i Arica, och under
            tiden expanderade bostadsområdet vid platsen. Enligt chilenska
            uppgifter har tusentals människor utsatts för avfallet, och många
            har dött eller fått cancer och andra sjukdomar relaterade till
            förgiftningar. Trots att svenska staten, genom Naturvårdsverket,
            kände till Bolidens utförsel och frakt av det giftiga avfallet
            till Chile, och trots att Chile vid denna tid styrdes av diktatorn
            Augusto Pinochet, reagerade svenska staten aldrig när Boliden
            skickade iväg avfallet.
          </p>
          <p xml:id="i-7ahReX6cdjyevGDyLsLpeJ">
            Vid tiden då det giftiga avfallet fördes ut ur Sverige och fraktades
            till Chile hade OECD tagit fram principer för gränsöverskridande
            förflyttningar av farligt avfall. Principerna ålägger medlemsländerna
            att kräva att företagen inte genomför avfallstransporter i strid
            med gällande lagstiftning och att företagen tar tillbaka ansvaret
            för avfallshanteringen, om nödvändigt genom att återimportera
            avfallet, ifall säkert förvar eller återvinning i mottagarlandet
            inte kan fullföljas. Sverige var utöver det bundet av den gällande
            regeln i internationell rätt att inte tillåta verksamheter inom
            dess jurisdiktion eller kontroll som kan medföra skada på andra
            länders territorium.
          </p>
          <p xml:id="i-AbkG3YqMDxnEa41UoTAjRr">
            Trots att regeringen kände till att Boliden transporterade det
            giftiga gruvavfallet till Chile begärde man aldrig in några uppgifter
            om detta från Boliden. Boliden sökte aldrig och fick aldrig något
            tillstånd för utförseln. Staten borde ha kontrollerat utförseln,
            säkerställt att avfallet omhändertogs på ett säkert sätt, följt
            upp detta och även bedömt om utförseln borde ha stoppats av miljö-
            och hälsoskäl. Nu gjorde svenska staten ingenting – i strid med
            de internationella krav som fanns i mitten av 1980-talet. Så småningom
            skulle de internationella kraven skärpas ytterligare genom 1989
            års Baselkonvention om gränsöverskridande transporter av farligt
            avfall. Men redan dessförinnan ställdes alltså internationella
            krav på Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-SjyKT6DAzDh5FRQVBv8hNk">
            Det giftiga avfallet ligger fortfarande kvar i Aricas utkant,
            några hundra meter från bostadsområden, oskyddat, strax under
            markytan – trots de tidigare skadorna, och trots de påtagliga
            riskerna för framtida skador på människor och miljön.
          </p>
          <p xml:id="i-7hECxASa2Xo3hvqcRjCt1m">
            I början av februari i år uppmärksammades detta av miljörättsprofessorn
            Jonas Ebbesson i Dagens Nyheter. Professorn var ett av de juridiska
            ombuden för cirka 800 personer i Arica i rättsprocessen mot Boliden,
            men han har också haft kontakter med Miljödepartementet för att
            få regeringen att engagera sig för att få bort avfallet från Arica.
            Mer än ett år efter professor Ebbessons kontakter med Miljödepartementet
            och Utrikesdepartementet svarade statssekreteraren på Miljödepartementet
            och kabinettsekreteraren på Utrikesdepartementet följande: ”Det
            är beklagligt att frågan om sanering inte har kunnat lösas. Vi
            konstaterar samtidigt att Hovrätten har prövat fallet och kommit
            med en dom som friar Boliden från juridiskt ansvar och beslutar
            att svensk rätt ska tillämpas, vilket också innebär att fallet
            preskriberas. Vi ser mot denna bakgrund inte att det finns något
            behov att träffas för att diskutera frågan. Regeringen avser inte
            heller att ta någon kontakt med Chiles ambassadör för att diskutera
            en återföring av våtverksslammet.”
          </p>
          <p xml:id="i-4VzK5JLAUSL46RWbsEAhZG">
            Svaret från regeringen är nedslående av flera skäl. Till exempel
            hänvisar den till skadeståndsprocessen mot Boliden, trots att
            regeringens ansvar för att få bort avfallet från Arica inte alls
            har med den rättsprocessen att göra. Svenska statens ansvar enligt
            internationell rätt preskriberas inte.
          </p>
          <p xml:id="i-Vi52SDCXsk46gUkNmgxBD4">
            Nu har även FN:s råd för mänskliga rättigheter riktat hård kritik
            mot Sverige och Boliden för det miljöfarliga avfall som bolaget
            fraktade till Chile. FN-rapportörerna underkänner att Sverige
            inte prövade Bolidens ansvar, eftersom skadeståndsanspråken ansågs
            preskriberade. I likhet med professor Ebbesson menar FN-rapportörerna
            också att Sverige är skyldigt att återta avfallet eller se till
            att det hanteras på annat miljösäkert och ansvarsfullt sätt. Dessutom
            anser de att de invånare i Arica som drabbats ska kompenseras.
            FN-rapportörerna räknar med att 12 000 invånare i Arica har drabbats.
          </p>
          <p xml:id="i-DQKaLbCwZENShPo1xdoagj">
            Som en kommentar till FN-rapportörernas brev lät regeringen via
            sin presstjänst meddela följande: ”Regeringen har tillbakavisat
            krav på att Sverige ska vidta åtgärder som rör våtverksslammet.
            Det har gått lång tid sedan det inträffade och frågan har varit
            föremål för domstolsprövningar i både Sverige och Chile.” Även
            denna gång blandar regeringen ihop regeringens ansvar med den
            tidigare rättsprocessen mot Boliden.
          </p>
          <p xml:id="i-A4jCmcz4Rhjhv8ixyc1p9v">
            Med tanke på hur regeringen agerat kring Forsmarkstunnorna förväntar
            vi oss samma konsekvensanalys när det kommer till förgiftningarna
            i Arica. I dag har Boliden en anläggning för slutförvar av den
            här typen av avfall i Rönnskär. Där ska avfallet förvaras 350
            meter ned i bergrummet. I Arica ligger det alldeles under markytan.
            Bolidens avfall skulle inte placerats på ett liknande sätt i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-RaKPHqqusomg8seFTLBuAH">
            Sverige har ett ansvar enligt internationell rätt att bidra till
            en hållbar lösning som innebär att det giftiga avfallet förs bort
            från Arica. Sverige bör därför ta initiativ till ett samarbete
            med Chile och med Boliden för att i första hand återföra gruvavfallet
            till Sverige. Sverige bör också undersöka möjligheten att bistå
            Chile med stöd för att åtgärda de befintliga hälso- och miljöskadorna
            till följd av gruvavfallet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8cL57JekehWQ4d5N42wyEp">
            Med anledning av detta vill jag fråga miljö- och klimatminister
            Per Bolund:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Med tanke på att svenska staten, trots vetskap om utförseln av
                det giftiga avfallet, inte agerade i enlighet med de internationella
                regler som då gällde och därmed gjorde det möjligt för Boliden
                att frakta avfallet till Chile där det i dag utgör en stor miljö-
                och hälsorisk, kommer ministern nu att agera för att avhjälpa
                miljö- och hälsohoten i Arica?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern att arbeta för att Sverige ska återta det giftiga
                avfallet där det kan slutförvaras på ett betydligt säkrare sätt
                än i Chile?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern av samma skäl att undersöka möjligheten att
                bistå Chile med stöd för att åtgärda de befintliga hälso- och
                miljöskadorna i Arica till följd av gruvavfallet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
