<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0618">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:618 av Marléne Lund Kopparklint (M)</title>
        <author>Marléne Lund Kopparklint (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:618 av Marléne Lund Kopparklint (M) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Vägunderhållet i Värmland</title>
          <idno type="rdwebb">H810618</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810618/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810618</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810618</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DGTHVhbApAq9J741uJW2uT</idno>
            <persName>Marléne Lund Kopparklint</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-JTugcCaSfJt8YPb6DXjoYy">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6gjZ3prRLLDMpxRa1BhooT" corresp="i-DGTHVhbApAq9J741uJW2uT">
          <date when="2021-03-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-78vuCr4KT5BFmKEyhypCUq" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2021-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8iSsKTeqHTwfQV8QHdH2n8" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2021-04-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WPZb8qZ8HjKHEsUWp38sDc">
            Interpellation 2020/21:618 Vägunderhållet i Värmland av Marléne
            Lund Kopparklint (M) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-H9XqqABRU6wDMkErHxcqC8">
            Under decennier har den bristande finansieringen byggt upp en
            underhållsskuld som uppgår till flera miljarder på det statliga
            vägnätet gällande underhåll och förstärkningar för bärighet. De
            flesta av våra vägar byggdes på 50-talet och är inte anpassade
            till dagens påfrestningar genom större och fler transporter och
            fler personbilar. Det är fullständigt oacceptabelt att inte börja
            beta av denna skuld i en tid då transporter och vikter på vägarna
            ökar konstant och där klimatförändringarna också skapar ökade
            sårbarhet i vägsystemet. Om det inte genomförs mycket stora satsningar
            på underhållet av vägnätet så kommer situationen att bli helt
            ohållbar.
          </p>
          <p xml:id="i-2FcMyqg2Z4U188JTSJuQa3">
            I takt med att staten skjuter på det preventiva vägunderhållet
            blir många åtgärder händelsestyrda och akuta. Detta är i sin tur
            förödande för landsbygden och i synnerhet Värmland är, som ett
            utpräglat landsbygdslän med en stor basindustri, starkt beroende
            av ett bra vägnät. För Värmland krävs det enligt Region Värmland
            cirka 120 miljoner kronor per år för att upprätthålla dagens funktionalitet
            på det statliga vägnätet. Men de tillgängliga medlen ligger endast
            på cirka 60 miljoner per år vilket leder till brister i funktionalitet
            och användbarhet av vägnätet. Detta är mycket oroande och slår
            hårt emot både näringslivets konkurrenskraft i länet och i förlängningen
            även trafiksäkerheten. Trafikverket själva medger att utrymmet,
            när det kommer till att prioritera preventivt i det lågtrafikerade
            vägnätet, blir allt mindre.
          </p>
          <p xml:id="i-9qi41zmsz9d1Z9YF9KWLt6">
            Det är nu dags att regeringen tar sitt ansvar och ser till att
            underhållsskulden börjar betalas av genom att man tilldelar en
            ökning av finansieringen när det gäller det finmaskiga vägnätet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-GT1YdkxwtRWtuGVfZ2uhko">
            Med hänvisning till ovan vill jag ställa följande frågor till
            infrastrukturminister Tomas Eneroth:
            <list rend="unordered">
              <item>
                I vilket skick anser ministern att det svenska vägnätet befinner
                sig och då med fokus på landsbygden?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder ämnar ministern vidta för att stärka upp det värmländska
                vägnätet på kort och lång sikt?
              </item>
              <item>
                Hur ser ministern på att Region Värmland anser att satsningarna
                för underhållet av vägnätet är kraftigt underfinansierade i förhållande
                till behoven och har ministern för avsikt att föreslå en ökad
                finansiering till vägunderhållet​?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
