<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0495">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:495 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:495 av Alexandra Anstrell (M) till Miljö- och klimatminister Per Bolund (MP) om Arbetet med att skydda skog </title>
          <idno type="rdwebb">H810495</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810495/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810495</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810495</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-C2DW8UMz1xcfmFQsGm1JaH">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Mk98Xcbs7JH2BjzkWfFBUh" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2021-02-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SLnRvEvja3mfjxidr76YMH" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2021-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-B6hNJAoN25WNJBxWnZwx3j">
          <date when="2021-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XZGbb8bSeSy9z1BuaZ8nF6" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2021-03-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FZFVDLpLfczMAkFFssSqbP">
            Interpellation 2020/21:495 Arbetet med att skydda skog av Alexandra
            Anstrell (M) till Miljö- och klimatminister Per Bolund (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BUE5ENDXP3KcQ5GFaFDUqy">
            I Jämtland har det genomförts en inventering av så kallade kalkbarrskogar,
            och man har funnit att i dessa kalkrika skogar finns en rik och
            intressant flora med många skyddsvärda marksvampar och kärlväxter.
            Ett stort antal potentiellt intressanta områden identifierades
            utifrån geologiskt kartmaterial och tolkning av flygfoton (IR-färg)
            samt en del fältbesök sommar och höst under åren 2018 och 2019.
          </p>
          <p xml:id="i-6Av7gM5GpqHRNyzFonpUN5">
            Totalt besöktes cirka 10 761 hektar fördelat på 1 750 inventeringsområden.
            Det som nu händer med denna inventering är att länsstyrelsen och
            Skogsstyrelsen väljer ut något tiotal toppobjekt och inleder dialog
            med berörda markägare om formellt skydd. Det kan ske genom exempelvis
            naturreservat eller naturvårdsavtal. Ett första möte har skett
            med skogsägare i Jämtland, och frågorna är många.
          </p>
          <p xml:id="i-VMx8jgWRCfFybav8Fk62ub">
            Inventeringen har skett utan kontakter med berörda markägare.
            Med tanke på de miljonbelopp som lagts på inventering hade ett
            visst belopp kunnat läggas till att skicka ut information till
            berörda markägare innan fältinventeringar genomfördes. Kanske
            hade det med bättre information under hela genomförandefasen av
            detta projekt väckt mindre arga röster. Det finns frågor om vad
            som egentligen gäller; är det bara information om vad som sker,
            eller är faktiskt dessa inventerande områden snart, eller redan
            nu, belagda med avverkningsrestriktioner? Det borde bli tydligt
            hur stor andel av de objekt som är identifierade som bedöms komma
            att påverkas av avverkningsrestriktioner. Avslutningsvis finns
            det frågor kring ersättning. Äganderätten är befäst i jordabalken.
            Skogsägare vill veta hur möjligheterna till ersättning ser ut
            och när man som skogsägare kan förvänta sig att se en eventuell
            ersättning. Ett av förslagen i Skogsutredningens betänkande (SOU
            2020:73) är att regeringen ska tillsätta en nationell samordnare
            som ska skapa dialog i stället för strid mellan skogens intressenter.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LrYGS161Z1c9puryruY2fC">
            Med anledning av detta önskar jag ställa följande frågor till
            miljö- och klimatminister Per Bolund:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är det ministerns avsikt att arbetet med att skydda skog ska
                gå till på det sätt som beskrivs för Jämtland?
              </item>
              <item>
                Om större delen av skogen i Åre, Krokoms och Strömsunds kommuner
                blir skyddad, hur avser ministern att ersätta kommunerna för bristande
                skatteintäkter från dem som tidigare arbetat med skogen i de kommunerna?
              </item>
              <item>
                När tror ministern att skogsägarna med kalkbarrika skogar kan
                vänta sig mer kommunikation och information från regeringens förlängda
                arm länsstyrelsen?
              </item>
              <item>
                Har ministern för avsikt, och i så fall när, att tillsätta en
                nationell samordnare som får i uppdrag att bidra till en bättre,
                mer konstruktiv och resultatinriktad dialog mellan skogens intressenter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
