<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0172">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:172 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:172 av Thomas Morell (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Ytterligare dispens för yrkesförarkompetens</title>
          <idno type="rdwebb">H810172</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810172/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810172</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810172</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2DGPS9HvvU6QcY8ZG3VRhs">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WZDe3DWaSzjLsG4pPyNusC" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2020-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8JY7rWXR6FZQEriX6seJTs" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5hB9M4wzFJS7zwb1uYgBLG">
          <date when="2020-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GdKtUkVuHbpsEtK3YsqiBw" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GdKtUkVuHbpsEtK3YsqiBw">
          <ref type="record" target="prot-202021--052">Protokoll 2020/21:52 Fredagen den 11 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:172 om ytterligare dispens för yrkesförarkompetens</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KMWUoQ9yNkUq7uZiZP1D3v">
            Interpellation 2020/21:172 Ytterligare dispens för yrkesförarkompetens
            av Thomas Morell (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3UJzoH3EMHFzQn511hMPdm">
            YKB, yrkesförarkompetens, regleras i lagen om yrkesförarkompetens
            samt i förordningen om yrkesförarkompetens. Tanken med YKB är
            att yrkesförare ska genomgå en grundläggande utbildning och sedan
            genomföra 35 timmar repetitionsutbildning vart femte år. Kurserna
            är uppdelade i olika delmoment och är i huvudsak lärarledda. Förare
            som genomgått utbildningen erhåller då rätten att köra i ytterligare
            fem år. En godkänd YKB gäller inom unionen, och förare från andra
            medlemsstater har givetvis samma rätt att köra i Sverige, förutsatt
            att de genomgått en godkänd utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-9H3oKhPr5JoSjq9PCZCCfW">
            Våren 2020 drabbades världen av en pandemi som ställer allt på
            ända, minst sagt. Vi har just nu en kraftig smittspridning i Sverige
            och övriga Europa, vilket har tvingat regeringen till kraftiga
            restriktioner för att dämpa smittspridningen. En av åtgärderna
            är att begränsa allmänna sammankomster till högts åtta personer.
            En annan åtgärd är att begränsa resandet inom regioner och över
            regiongränser. Dessa åtgärder får givetvis konsekvenser för möjligheten
            att genomföra kurser i YKB.
          </p>
          <p xml:id="i-XQzMJH6QrKCukmUPAV7tGW">
            Jag har tidigare ställt en fråga till infrastrukturminister Tomas
            Eneroth, om huruvida regeringen avser att införa ytterligare en
            dispens gällande YKB. Sverige är ingalunda ensamt om att stå inför
            problemet med förare som inte kan genomföra sina repetitionsutbildningar.
            Den situationen delar vi med övriga Europa. Svaret som infrastrukturministern
            gav var inte i något avseende klargörande kring huruvida regeringen
            driver på i frågan inom EU. Snarare gav svaret ytterligare frågeställningar
            om huruvida regeringen förstår allvaret i den uppkomna situationen.
          </p>
          <p xml:id="i-NVbD9uXnjeg1dYWqWqj3YW">
            Vi går in i en period där en stor del av landets lastbilsförare
            kommer att mista rätten att köra i yrkesmässig trafik, och detta
            kommer att ge betydande skadeverkningar på samhället. Att införa
            en dispens är brådskande och bör ske per omgående om inte viktiga
            transporter ska stoppas. Att en dispens måste ske i samråd med
            EU och även gälla för hela unionen är självklart. Pandemin har
            försatt vårt samhälle i en situation som ingen av oss upplevt
            tidigare och det kräver snabba beslut i respektive medlemsstat,
            men också gemensamt i EU. I den situation vi befinner oss just
            nu är det inte acceptabelt med långdragna förhandlingar om detaljer,
            utan nu måste det till handling.
          </p>
          <p xml:id="i-Ux9uYo3JFod4yqFPvsELjt">
            De förare som berörs är de som har minst fem års yrkesverksamhet.
            De flesta förare har betydligt längre erfarenhet än så. Att införa
            en dispens på kravet om repetitionsutbildning innebär inte någon
            ökad risk för trafiksäkerheten.
          </p>
          <p xml:id="i-BFAFHjZzkJ494k6YC8jYDJ">
            Inte heller är det menligt för konkurrensneutraliteten eftersom
            dispensen är gällande för alla. Att skjuta alla tidsgränser 12
            månader framåt i tiden skulle underlätta för utbildningsföretagen
            och åkerierna att planera in utbildningar när pandemin är i en
            lugnare fas. Att införa en sådan dispens innebär också att man
            avvärjer betydande störningar i godstransporterna, transporter
            som är livsviktiga för samhället i övrigt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Smofv1FoWE1n2jN89Fc3BA">
            Med hänvisning till texten ovan vill jag ställa följande fråga
            till infrastrukturminister Tomas Eneroth:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att verka för en dispens gällande kravet på repetitionsutbildning
                i YKB under rådande situation?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att snabbt införa denna dispens och att vara
                pådrivande i förhandlingarna inom EU?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
