<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0074">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:74 av Helena Bouveng (M)</title>
        <author>Helena Bouveng (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:74 av Helena Bouveng (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Undantag för förmånsbeskattning av transport till och från arbetet</title>
          <idno type="rdwebb">H81074</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81074/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81074</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81074</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A</idno>
            <persName>Helena Bouveng</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-XEygygJjAT6FNDzDLZkhK1">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DqvYU6xJ6zeDby6YLyuULd" corresp="i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A">
          <date when="2020-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BpJnkfsskvWWcKRrrrFj1C" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2020-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RrS2ahE5vdsmQ1CSq87u4F">
          <date when="2020-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-R49vLF7ayUHFeSPbH6CKy2" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2020-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-R49vLF7ayUHFeSPbH6CKy2">
          <ref type="record" target="prot-202021--035">Protokoll 2020/21:35 Fredagen den 13 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:74 om undantag för förmånsbeskattning av transport till och från arbetet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Tv14ZFkgRvaeK19d6dhKU6">
            Interpellation 2020/21:74 Undantag för förmånsbeskattning av
            transport till och från arbetet av Helena Bouveng (M) till Finansminister
            Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NBa1KmW2XKp52B6whbX873">
            Jag har tidigare ställt en skriftlig fråga till finansminister
            Magdalena Andersson angående när hon avser att återkomma till
            riksdagen med förslag på hur vårdanställda kan undantas från förmånsbeskattning
            för transporter till och från arbetet. Trots att riksdagen redan
            den 27 maj riktade ett tillkännagivande till regeringen om att
            snarast möjligt återkomma med detta har något sådant förslag ännu
            inte lagts på riksdagens bord. Magdalena Andersson hänvisar i
            sitt svar på min skriftliga fråga till att tillkännagivandet fortfarande
            analyseras hos Regeringskansliet.
          </p>
          <p xml:id="i-SaDNxuNLT9qce6xVqsbwLn">
            De som sliter i vården just nu förtjänar mer än att vänta i fyra
            månader på att en sådan analys ska bli klar. Varje dag kämpar
            läkare, sjuksköterskor och alla andra som arbetar på våra sjukhus
            med sin egen hälsa som insats för att vi ska ta oss ur den här
            pandemin. De behöver få bättre villkor och rätt förutsättningar
            för att kunna ta sig till och från jobbet på ett säkert sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-s2jJNYUBw4onPyRw3TCn1">
            Det finns många som vill hjälpa till i den situation som nu råder.
            Det är initiativ vi ska uppmuntra och skapa förutsättningar för.
            De nuvarande reglerna kring förmånsbeskattning och det arbete
            det medför att hantera den står i vägen för flera av dessa initiativ.
            Detta hindrar företag som till exempel vill tillhandahålla bilar
            till dem inom sjukvården som vårdar covid-19-patienter från att
            hjälpa till. I dag skulle en sjuksköterska behöva betala över
            1 200 kr per månad för att nyttja en sådan tjänst. Det är inte
            rimligt.
          </p>
          <p xml:id="i-WWLkSVie6Vw31yvvm2Le47">
            Beslutet om tillfälligt slopad förmånsbeskattning för parkering
            och gåvor till anställda skulle även kunna kompletteras med andra
            åtgärder, exempelvis så att det är möjligt för vårdpersonal att
            nyttja bilpooler eller andra tjänster som underlättar deras möjligheter
            att ta sig till och från jobbet.
          </p>
          <p xml:id="i-QqpeCeaVGByfxrn8ierG2z">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson följande:
          </p>
          <p xml:id="i-SQLhQHfbHU3Hp5wjkC12S5">
            När avser finansministern att återkomma med förslag på hur vårdanställda
            kan undantas förmånsbeskattning för transporter till och från
            arbetet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
