<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0052">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:52 av Robert Hannah (L)</title>
        <author>Robert Hannah (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:52 av Robert Hannah (L) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Hjälp vid förlossningspsykos</title>
          <idno type="rdwebb">H81052</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81052/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81052</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81052</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y5fgQ33MMnP4uyafJ9fz8i</idno>
            <persName>Robert Hannah</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-62U7WT7GiksM6yvXtQdT6t">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-J5CAhQ2ichGTJcBwmnzKX" corresp="i-Y5fgQ33MMnP4uyafJ9fz8i">
          <date when="2020-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RCB7sV1MByd1nAWak6LTmj" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2020-10-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6wmhPmcQE9hfN5tDTXJzug">
            Interpellation 2020/21:52 Hjälp vid förlossningspsykos av Robert
            Hannah (L) till Socialminister Lena Hallengren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Fwp5gEA1CJXVtLFb2XiWnK">
            En del nyförlösta mödrar drabbas av psykisk ohälsa i form av
            förlossningsdepressioner och förlossningspsykoser efter att barnet
            fötts. Förlossningspsykoser drabbar i faktiska tal ett hundratal
            kvinnor varje år. Det är en relativt låg andel i jämförelse med
            hur många som drabbas av förlossningsdepressioner, varför förlossningspsykoser
            ofta hamnar i skymundan av förlossningsdepressioner
          </p>
          <p xml:id="i-62zvCQsxyy3X4fYBFmgon7">
            Insjuknande i förlossningspsykoser sker vanligtvis en kort tid
            efter förlossningen, och om kvinnan inte får adekvat behandling
            i tid finns det överhängande risk att kvinnan begår självmord
            eller skadar barnet.
          </p>
          <p xml:id="i-V24EhZ8N8s2ATcXgQfKesF">
            Riksdagens utredningstjänst har inte lyckats hitta ansvariga
            personer inom regionerna för att få ut information eller tydliga
            svar om vilken vård kvinnor som drabbas av förlossningspsykos
            får. Det behöver därför tillsättas en utredning som får i uppdrag
            att kartlägga vilken typ av vård som kvinnor med förlossningspsykos
            får i de olika regionerna samt sammanställa vilken kunskap om
            förlossningspsykos som finns.
          </p>
          <p xml:id="i-7oEv3hm8tS7Df3m9DaZFBp">
            Kvinnor med förlossningspsykos eller grav förlossningsdepression
            placeras vanligtvis på ”vanliga” psykiatriska avdelningar och
            vårdas medelst lagen om psykiatrisk tvångsvård. Det bör istället,
            som i till exempel Storbritannien, Belgien och Australien, finnas
            särskilda ”mamma- och spädbarnsenheter” inom vården. På dessa
            mamma- och spädbarnsenheter bör mödravård och psykiatri samverka.
            Psykiatrer bör jobba med vetenskapligt belagda insatser mot förlossningspsykos
            och grav förlossningsdepression tillsammans med vårdpersonal från
            mödravården. Det förvirrade tillståndet för kvinnor med dessa
            diagnoser går ofta upp och ned, och det är bättre att befinna
            sig på en avdelning bland andra mammor, specialiserade psykiatrer
            och barnmorskor.
          </p>
          <p xml:id="i-TMXvMGd1PvD5XBzVYDNXP5">
            Kunskapen om förlossningspsykoser måste öka. Socialstyrelsen
            bör få i uppdrag att ta fram stödmaterial till regionerna för
            vilka behandlingsåtgärder man bör ge vid behandling av förlossningspsykoser.
            Det kan leda till minskade risker för såväl mor som barn. Förlossningspsykoser
            är oftast en tillfällig episod i livet. Vanligtvis tillfrisknar
            kvinnan, men för vissa blir konsekvenserna ödesdigra när kvinnan
            tar sitt liv eller skadar sitt barn. Vi måste göra allt i vår
            makt för att varje barn ska få växa upp med båda sina föräldrar.
            Därför bör Sverige införa en nollvision för antalet kvinnor som
            går bort i suicid till följd av förlossningspsykoser. Ingen mor
            ska dö förgäves eller skada sitt barn.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-EfuMcTpRaaK9zJEWs78mqu">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga socialminister Lena
            Hallengren
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad tänker ministern och regeringen göra för att kvinnor som
                drabbas av förlossningspsykos eller grav förlossningsdepression
                inte ska få ordinarie psykiatrisk vård utan få vård på särskilt
                inrättade mamma- och spädbarnsenheter?
              </item>
              <item>
                Tänker regeringen tillsätta en utredning för kartläggning av
                kvinnor med förlossningspsykoser och av att deras spädbarn får
                den vård de har rätt till?
              </item>
              <item>
                Vad gör ministern och regeringen för att Socialstyrelsen ska
                få i uppdrag att stödja regionerna i hur kvinnor med förlossningspsykos
                bör vårdas?
              </item>
              <item>
                Har ministern och regeringen för avsikt att införa en nollvision
                för antalet kvinnor som går bort i suicid till följd av förlossningspsykos?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
