<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0142">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:142 av Henrik Vinge (SD)</title>
        <author>Henrik Vinge (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:142 av Henrik Vinge (SD) till Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark (S) om Arbetslöshetsförsäkringen</title>
          <idno type="rdwebb">H810142</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810142/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810142</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810142</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FTpmQFfwbC9Ed9f3wcMTTb</idno>
            <persName>Henrik Vinge</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Mp8URzQyBaHUxbp3xGRxyR">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Hr8ymsqWepaiHHq5hcHmC3" corresp="i-FTpmQFfwbC9Ed9f3wcMTTb">
          <date when="2020-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-75c4GPiac5YH1P58MQ5F7b" corresp="i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9">
          <date when="2020-11-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Nh3CX9b8PMU6TnZAsYBqud">
            Interpellation 2020/21:142 Arbetslöshetsförsäkringen av Henrik
            Vinge (SD) till Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2Bm5fjAmz5YERehNcLUw1x">
            Dagens system för att garantera löntagarna ekonomisk trygghet
            vid arbetslöshet brister. Under pandemin har dessa brister blivit
            ännu tydligare. Den största och mest allvarliga bristen är att
            många löntagare har blivit utan ekonomiskt stöd på grund av att
            de inte uppfyller medlemsvillkoret. Samtidigt kan de som uppfyller
            villkoren ändå stå utan ersättning under långa perioder då arbetslöshetskassorna
            har flera månader i handläggningstid.
          </p>
          <p xml:id="i-XKtArTjAeL2H2CgKjzRkPq">
            Regeringen har under våren försökt begränsa dessa brister genom
            att införa tillfälliga åtgärder. Samtidigt har regeringen i enlighet
            med januariavtalet utrett införandet av en ny arbetslöshetsförsäkring
            enligt flexicuritymodellen. Utredningsresultatet är kostnadsneutralt.
            Fler ska omfattas men till samma kostnad för staten som tidigare.
            Flera fackförbund har kritiserat utredningsförslaget och pekat
            på att det blir en försämring då fler ska dela på samma summa.
            En annan kritik som framkommit är att det nya förslaget kommer
            att gynna de med hög lön och fast förankring på arbetsmarknaden
            eftersom arbetsvillkoret föreslås ersättas med ett inkomstvillkor.
            Effekten blir att den som har lägre inkomst måste jobba längre
            för att få tillgång till arbetslöshetsersättning. Antalet erhållna
            ersättningsdagar kommer också att skilja sig åt. Förslaget har
            ännu inte lagts fram i riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-B82qGjqxp633ksoyNLZjhY">
            Dagens arbetslöshetsförsäkring finansieras till allra största
            del av skattemedel och inte av medlemsavgifter. Det innebär att
            alla löntagare är med och bidrar till försäkringen, men långt
            färre får ta del av den vid arbetslöshet. Sverigedemokraterna
            har under flera år verkat för införandet av en obligatorisk, allmän
            och statligt finansierad arbetslöshetsförsäkring. I ett sådant
            system skulle samtliga löntagare kunna omfattas, och tvånget om
            att vara betalande medlem i en arbetslöshetskassa skulle upphöra.
            Ett sådant system skulle möjliggöra en snabbare och mer effektiv
            hantering av problematiken som har uppstått i spåren av pandemin.
            Utbetalningarna och eventuella ändringar i ersättningsnivåer hade
            kunnat skötas mer effektivt om de sköttes via en myndighet i stället
            för som i dag via strax över 20 olika a-kassor med olika långa
            handläggningstider.
          </p>
          <p xml:id="i-Uy9zQQMQPFQ75Cgk5BfAek">
            Med anledning av detta vill jag fråga arbetsmarknadsminister
            Eva Nordmark:
          </p>
          <p xml:id="i-4qFmgmsJsQMb48F4wbvJBi">
            Kommer ministern att verka för att utforma en arbetslöshetsförsäkring
            som likvärdigt omfattar alla löntagare som är med och finansierar
            den, eller kommer ministern att verka för en arbetslöshetsförsäkring
            där inkomsten styr tillgången till det sociala skyddsnätet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
