<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0766">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:766 av Ann-Sofie Alm (M)</title>
        <author>Ann-Sofie Alm (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:766 av Ann-Sofie Alm (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Tryggheten i hela landet </title>
          <idno type="rdwebb">H810766</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810766/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810766</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810766</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6ruCvq43bT8LMJiVTZpVMm</idno>
            <persName>Ann-Sofie Alm</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-98Fz4wr9rrVJktn5sWkNbf">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XRhWDCNyvdVURqLeZTAE1N" corresp="i-6ruCvq43bT8LMJiVTZpVMm">
          <date when="2021-05-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5iajeCbQZiKAsN3tJuq65y" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2021-05-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2ByiP7sYjB4LNvnxzWkn8Z">
            Interpellation 2020/21:766 Tryggheten i hela landet av Ann-Sofie
            Alm (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ra19vU7RwA17V8NMEis5qL">
            En grov misshandel mot en person som begått flera brott i Dalsland
            har uppmärksammats.
          </p>
          <p xml:id="i-6PE4TEF6x92CosNZBxDYi8">
            Det var människor som tröttnat på att samhället inte klarade
            av att upprätthålla lag och ordning som ansåg att de hade rätt
            att ta lagen i egna händer och ge den kriminella, såsom det beskrivs
            i sociala medier, en hederlig medborgerlig uppsträckning.
          </p>
          <p xml:id="i-DEb4Deaub6SAr1DEdyHuvh">
            En familj i Dalsland blev nästan prejad av vägen av en falskregistrerad
            bil. Chockade åkte de från platsen. När de kom in i det centrala
            samhället såg de bilen och förövarna, påtagligt påverkade. Tvåbarnsmamman
            ringde polisen två gånger, men polisen som är kraftigt underbemannad
            kom inte. När tvåbarnsmamman tillsammans med sin syster konfronterade
            männen om olämpligheten i att köra bil påverkade tog en av dem
            fram en batong ur bilen och agerade ytterst hotfullt mot tvåbarnsmamman
            och hennes syster.
          </p>
          <p xml:id="i-LNJSbrn2gob38o5xmGeZBM">
            Mamman ringde inte polisen en tredje gång därför att hon kände
            att det inte fanns hopp om att polisen skulle komma.
          </p>
          <p xml:id="i-CZoLWCUuhBvAMmFpQnsETY">
            Företagare i Dalsland har också tappat hoppet om att samhället
            ska hjälpa till att hålla stölder och förstörelse från deras verksamheter.
          </p>
          <p xml:id="i-UGG7TQg3yRiCE8Qm7sifK7">
            Förra året ökade brottsanmälningarna med 40 procent i Bengtsfors
            kommun i Dalsland – trots att många väljer att inte anmäla då
            de finner det meningslöst.
          </p>
          <p xml:id="i-Y3hgydvwU1A6Ncpm5CD3vy">
            Samtidigt läggs 90 procent av alla anmälda stöldbrott i Fyrbodal
            ned, visar en undersökning som P4 Väst har gjort.
          </p>
          <p xml:id="i-PqYCe8UBkQsypzZmjamCk4">
            Det är en oerhört farlig utveckling när hopplösheten infinner
            sig och frustrationen över ett samhälle som inte förmår att upprätthålla
            lag och ordning ökar.
          </p>
          <p xml:id="i-6cTwRfPTwUWLmKYjDp8jHv">
            Polisen som finns gör allt de kan med de resurser de har. De
            lokala politikerna gör allt de kan och kommunerna försöker på
            alla sätt. Men regeringen måste här ta sitt ansvar och agera med
            kraft, anser jag.
          </p>
          <p xml:id="i-CLtCiKXGBEUgNb2snK8dLD">
            En ganska självklar konklusion man kan dra är att om ett fåtal
            människor återkommande begår många brott behöver man naturligtvis
            förstärka tilldelningen av resurser till polisen men även stärka
            upp hela rättssystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-6Fzt7e3VRrNbrW7XxRJ98R">
            Min fråga till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson
            är:
          </p>
          <p xml:id="i-52HREsoee9XUbmf2rbxenf">
            Vilka åtgärder tänker ministern vidta för att stärka upp rättssystemet
            för att öka tryggheten för alla medborgare i hela landet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
