<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0534">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:534 av Sofia Westergren (M)</title>
        <author>Sofia Westergren (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:534 av Sofia Westergren (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Handeln med hästar</title>
          <idno type="rdwebb">H810534</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810534/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810534</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810534</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-73o5S2z3dmzixAt7gzz34E</idno>
            <persName>Sofia Westergren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-D2bdsgwgQHLqySyxVSAbhb">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Dc3kxqrRmU1aYP998fM3n4" corresp="i-73o5S2z3dmzixAt7gzz34E">
          <date when="2021-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8BC744LChNBYENNxh4DYgo" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2021-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JjS38zHaME1H8cXkhyFpfD">
          <date when="2021-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JjkUsBAs7jPQLUg6G4KR8a" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2021-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JjkUsBAs7jPQLUg6G4KR8a">
          <ref type="record" target="prot-202021--101">Protokoll 2020/21:101 Fredagen den 26 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:534 om handeln med hästar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Fo1qqcKP1nkKgD5viM1Tgp">
            Interpellation 2020/21:534 Handeln med hästar av Sofia Westergren
            (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KaPqWo6gWoozWDReoXaVPf">
            Konsumentköplagen är nu under beredning för uppdatering. Under
            många år har det motionerats om att lagen inte fungerar för handel
            med hästar. Konsumentköplagen är till för att stärka konsumentens
            roll mot näringsidkaren. Hästar och djur är mer att betrakta som
            begagnade varor utan varudeklaration och omöjliga att utlova hållbarhet
            och prestation på. Dessutom föreligger risker när hästar byter
            miljö och ryttare. I dagsläget används konsumentköplagen som en
            tre år lång ångervecka. Letar man efter röntgenförändringar så
            finner man ofta sådana. Köpare brukar efter ett, två eller tre
            veterinärbesök finna något som ger skäl för hävning. Eftersom
            säljaren inte har rätt att träffa sin häst under den tid som hästen
            finns i köparens försorg så saknar säljaren möjlighet att bilda
            sig en egen uppfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-P3NPZxPfAncCdQiJ8kXWP6">
            Jurister, advokater och veterinärer är samstämmiga – hästarna
            tas inte hand om under rättsprocessen. Att det står i lagen att
            hästen ska lämnas tillbaka i ”väsentligt oförändrat skick” saknar
            innebörd i verkligheten. Oftast slutar tvisterna med förlikning,
            och då skrivs det på att alla mellanhavanden är klara. I detta
            skede har säljaren inte fått träffa sin häst. Efter det att dokumentet
            för förlikning är påskrivet får säljaren se hästen som då ofta
            har hudåkommor, förväxta hovar, underhull, avsaknad av muskler,
            påverkad mentalitet och så vidare.
          </p>
          <p xml:id="i-14jHSm7gSVbQNRGxMpZ5g1">
            Personer på länsstyrelsen kan inte minnas något fall då djurskyddet
            skulle trätt in för hästar under rättsprocessen. Några månader
            med obehandlade skador blir kroniska skador, hästar som behöver
            längre rehabiliteringstid går sin död till mötes. I kombination
            med fullvärdesförsäkringen skapas ekonomisk kompensation. Veterinärer
            mår dåligt av att se hästägare som åker runt med sina hästar tills
            de hittar någon som skriver den slutgiltiga attesten om hästens
            obrukbarhet. Ryttare som inte lyckas prestera med hästen vill
            hellre få rätt och se hästen död än att någon annan ska lyckas
            bättre.
          </p>
          <p xml:id="i-E2QD9VCf8z4UUcwkQhaYDy">
            Det här sammantaget gör att privatpersoner inte har tillgång
            till hela hästmarknaden. Det finns många näringsidkare som inte
            säljer till privatpersoner på grund av konsumentköplagen. Lagen
            utestänger privatpersoner från hästaffärer. Köplagen är inte optimal
            men betydligt bättre än konsumentköplagen. Jag kan alltså inte
            avsäga mig konsumentköplagen som privatperson för att få tillgång
            till hästaffär.
          </p>
          <p xml:id="i-LfVDEtVD1x1esmHUk1PyC6">
            Engagemanget för frågan är enormt i Hästsverige, med upprop på
            Facebook. Lägg därtill alla motioner och utskottsinitiativ. I
            svaret på en skriftlig fråga den 26 februari 2019 anförde minister
            Johansson att Sverige ”varit framgångsrika i förhandlingarna och
            fått gehör för att medlemsstaterna får undanta köp av levande
            djur”.
          </p>
          <p xml:id="i-9DX5n8unvMsfjBmmzPd7tB">
            Att i detta skede inte göra det riktigt och rädda djur från konsumentköplagen
            när det går kommer att slå tillbaka på oss beslutsfattare.
          </p>
          <p xml:id="i-F5QBHqC19HbcJjYTN2F3zi">
            Med anledning av detta vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-9uqmdDJ3Ji1hQyLHwiPtH9">
            Tänker ministern ta några initiativ för att undanta hästhandel
            från konsumentköplagen så att all handel med häst i stället går
            under köplagen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
