<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0215">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:215 av Ann-Christine From Utterstedt (SD)</title>
        <author>Ann-Christine From Utterstedt (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:215 av Ann-Christine From Utterstedt (SD) till Socialminister Lena Hallengren (S) om En strategi för de äldre</title>
          <idno type="rdwebb">H810215</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810215/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810215</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810215</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6CDBu9cGS7gf8ZVfBc8qEk</idno>
            <persName>Ann-Christine From Utterstedt</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NhZPYbT4w2A51rCqXmbAUe">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-G5CURo4bGppzzNaRhZUaQ4" corresp="i-6CDBu9cGS7gf8ZVfBc8qEk">
          <date when="2020-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4AQEaUc84d56ErHz3mWxoh" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2020-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NipXeo8gG4bBv3neu4Ffrt" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2020-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NipXeo8gG4bBv3neu4Ffrt">
          <ref type="record" target="prot-202021--056">Protokoll 2020/21:56 Torsdagen den 17 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:215 om en strategi för de äldre</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-L481TkD6xwbRvCbi7tjvEY">
            Interpellation 2020/21:215 En strategi för de äldre av Ann-Christine
            From Utterstedt (SD) till Socialminister Lena Hallengren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-R7BguSAJVGGfxVUw11tKvc">
            Drygt 2 840 av de närmare 80 000 personer som bor på särskilda
            boenden har avlidit i covid-19, enligt Socialstyrelsen siffror
            från den 16 november 2020. I jämförelse med våra nordiska grannländer
            är Sverige helt unikt i antalet dödsfall.
          </p>
          <p xml:id="i-yu1WwB7UQtr5i66HQk5yC">
            Branschorganisationen Vårdföretagarna skriver i en rapport att
            Sverige har saknat en strategi för att skydda de allra sköraste
            från pandemin på landets äldreboenden. De riktar hård kritik mot
            framför allt Folkhälsomyndigheten för att inte ha givit äldreomsorgen
            tillräckligt stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-9ujf75W81uPAYKkfbqwBVi">
            I rapporten pekar man på att de rekommendationer och riktlinjer
            som infördes under den initiala utbredningen av pandemin riktade
            sig till vården på sjukhusen, medan man inte tog hänsyn till förhållandena
            på äldreboenden. Skyddsutrustningen fördelades de första veckorna
            till sjukvården medan omsorgen fick klara sig utan.
          </p>
          <p xml:id="i-BqKrL3H2JsR86J1AYvzQJM">
            Efter ädelreformens förändring av äldreomsorgen har den medicinska
            kunskapen på äldreboenden och inom hemtjänsten i stort sett förlorats.
            För att kunna hantera pandemins utbredning inom äldreomsorgen
            hade särskilda åtgärder krävts.
          </p>
          <p xml:id="i-xtfoTdVZ9RP9uXt27Rv4D">
            Ansvaret för vården på de särskilda boendena är delat. Äldreomsorgen
            är kommunens huvudansvar. Sjuksköterskor och undersköterskor är
            anställda av kommunen, och det är regionerna som ansvarar för
            läkarinsatserna, vilka regleras i samverkansavtal med kommunerna.
            Ansvaret för säkerhet och kvalitet i fråga om den vård som bedrivs
            på de särskilda boendena ligger på kommunens medicinskt ansvariga
            sjuksköterska.
          </p>
          <p xml:id="i-Awq5TdmMW3rZzCGtRjrFEC">
            IVO:s senaste granskning visar att den medicinska kompetensen
            inom den kommunala äldrevården är underdimensionerad och nedprioriterad.
            Det har konstaterats att många covid-19-patienter på äldreboenden
            inte har fått någon individuell läkarbedömning, tvärtom har bedömning
            av vårdbehov ofta tagits enligt generella riktlinjer. Detta är
            inte förenligt med hälso- och sjukvårdslagen som är tydlig med
            att alla har rätt till en individuell medicinsk bedömning.
          </p>
          <p xml:id="i-TGibVBnr2qeYBc9yxUynQU">
            I en tidigare interpellationsdebatt har Hallengren hänvisat till
            att hon vill avvakta vad de olika granskningarna visar innan hon
            drar några slutsatser. Nu har IVO i sin granskning konstaterat
            att bristerna inom äldreomsorgen är allvarliga och att enskilda
            covid-19-patienter inte fått den individuella medicinska bedömning
            de haft rätt till.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7TLF2EdvKc9jNpLTiK6mq3">
            Med anledning av detta vill jag fråga socialminister Lena Hallengren:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Håller ministern med om att det har saknats en strategi för de
                äldre på landets äldreboenden?
              </item>
              <item>
                Anser ministern att regionerna ensamma ska hållas ansvariga för
                misslyckandet med att skydda våra sköraste på landets äldreboenden?
              </item>
              <item>
                Hur kommer ministern att agera för att säkerställa att även våra
                äldre ges den individuella medicinska bedömningen de har rätt
                till?
              </item>
              <item>
                Hur avser ministern att åtgärda de stora brister som under pandemins
                utbredning påvisats inom äldreomsorgen?
              </item>
              <item>
                Anser regeringen att det finns systemfel som behöver rättas till
                inom äldreomsorgen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
