<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0566">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:566 av Sofia Westergren (M)</title>
        <author>Sofia Westergren (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:566 av Sofia Westergren (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Brottsofferperspektivet när det gäller barn</title>
          <idno type="rdwebb">H810566</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810566/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810566</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810566</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-73o5S2z3dmzixAt7gzz34E</idno>
            <persName>Sofia Westergren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-9VEwJQJheHFMkkEmzKUzmq">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6XnS9k7s9cjEHBLw1UDYuR" corresp="i-73o5S2z3dmzixAt7gzz34E">
          <date when="2021-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6Y51C61nyUejpghJTf6zPz" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2021-03-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ls7qdLSLUW1zh2AVP9WNWc">
            Interpellation 2020/21:566 Brottsofferperspektivet när det gäller
            barn av Sofia Westergren (M) till Justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7jQtXN9o6j1fUPCgALoK7X">
            Pedofili är en sexuell avvikelse som innebär ett varaktigt sexuellt
            intresse för barn. I dag straffas pedofili när sexuella handlingar
            mot barn genomförs. Huvudsakligen straffas våldtäkt mot barn,
            sexuellt utnyttjande av barn och sexuellt övergrepp mot barn.
            I pandemins spår ökar anmälningar om sexualbrotten mot barn. För
            varje barn som blir utsatt för övergrepp är det en skam för samhället,
            och tyvärr upplever även barnet skam. Om brotten anmäls blir det
            många gånger långt senare i offrets liv. Förövaren upplever skam
            först när denne blir påkommen. Barn är väldigt utsatta och tycker
            oftast att det säkraste de kan göra är att inte berätta för någon.
          </p>
          <p xml:id="i-BH2LAjVSDWoQAQqd6jwb1T">
            Eftersom pedofili är ett personlighetsdrag hos gärningsmannen
            är risken för återfall i sexualbrott mot barn i allmänhet hög.
            En möjlighet att förhindra att fler barn ska drabbas är att på
            riktigt skydda barnen mot personer med pedofil läggning. Regeringen
            har infört avskaffad preskription för våldtäktsbrott och könsstympningsbrott
            som begåtts mot barn.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-WXPcw7hp8PcWX45Ucon4CW">
            Med anledning av detta vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur ämnar ministern verka för att helt avskaffa preskriptionstiden
                för sexualbrott mot barn?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder ämnar ministern vidta så att tidigare dömda pedofiler
                inte har möjlighet att få anställning i yrken där de kommer i
                kontakt med barn?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder ämnar ministern vidta för att se över möjligheten
                att ge dessa personer ett utvidgat kontaktförbud där det finns
                barn?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
