<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0016">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:16 av Magnus Oscarsson (KD)</title>
        <author>Magnus Oscarsson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:16 av Magnus Oscarsson (KD) till Statsrådet Jennie Nilsson (S) om Sillfisket i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">H81016</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81016/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81016</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81016</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7GFif5DyTUbb8eBXsbicsF</idno>
            <persName>Magnus Oscarsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-4QYZTGDDpqTxHQdp3YYwX5">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-85zeQSXFSfcWsCqXTHoKiL" corresp="i-7GFif5DyTUbb8eBXsbicsF">
          <date when="2020-09-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SaCFgeA17bRbpdZ8oQzntj" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2020-09-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8W1hrf9ZWGFBu4BbrK65Rw" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2020-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8W1hrf9ZWGFBu4BbrK65Rw">
          <ref type="record" target="prot-202021--026">Protokoll 2020/21:26 Torsdagen den 22 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:16 om sillfisket i Sverige</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FwiDnz5efTSDKBF52cKQLs">
            Interpellation 2020/21:16 Sillfisket i Sverige av Magnus Oscarsson
            (KD) till Statsrådet Jennie Nilsson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EK2LFyBVZDGRktPC8ipQMY">
            Förhandlingsparterna EU, Ryssland och Norge har ännu inte kommit
            fram till en uppgörelse om fiskekvoter och förvaltningsplaner
            i enlighet med den vetenskapliga rådgivningen för sill och makrill.
            Ett tydligt resultat av detta är att Marine Stewardship Councils
            märkning, den så kallade MSC-märkningen för hållbart fiske, inte
            får användas längre på vissa fiskprodukter innehållande viss fiskråvara.
            Under början av 2019 förlorade makrill fiskad i Nordostatlanten
            denna rätt, och flera bestånd är på väg att förlora densamma.
            Ett exempel på detta är NVG-sill (norsk vårlekande sill). Den
            sill som finns i många svenska sillprodukter består i många fall
            av sill från detta bestånd, och MSC-märkningen är viktig för både
            producenter och konsumenter.
          </p>
          <p xml:id="i-JYYVfSxaLb6S7ypaUpxTwT">
            De senaste åren har det fiskats mer NVG-sill än de kvoter som
            man gemensamt kommit överens om mellan inblandade länder (EU,
            Island, Norge, Ryssland och Färöarna). Problemen är komplexa och
            har historiska orsaker tillika nutida, såsom att fiskbestånden
            flyttar sig bland annat på grund av klimateffekter. Länderna har
            gemensamt beslutat att sänka kvoterna i en överenskommelse som
            slöts 2019. Baserat på tidigare erfarenhet är det dock lite som
            talar för att detta kommer att uppfyllas när väl de olika länderna
            börjar fiska.
          </p>
          <p xml:id="i-3P7huhLgUbAqXtyEJ4MRGx">
            Det har nu även kommit en tydlig varning från certifieringsbolagen
            för fisket (conformity assessment bodies) med en deadline då MSC-märkningen
            på NVG-sill kan förloras: den 30 december 2020. Förlusten av MSC-märkningen
            på sill kan också ses som ett första steg till en mycket djup
            kris som kan drabba svensk fiskbransch.
          </p>
          <p xml:id="i-6LhtW6pFNt6ha6mxpDYwfy">
            Parallellt med detta pågår just nu ett arbete inom Europeiska
            unionen om ändring av rådets förordning (EG) nr 1224/2009 och
            ändring av rådets förordningar (EG) nr 768/2005, (EG) nr 1967/2006,
            (EG) nr 1005/2008 och Europaparlamentets och rådets förordning
            (EG) nr 2016/1139 när det gäller fiskerikontroll. Sverige har
            sedan 2019, som en konsekvens av redan existerande lagstiftning
            och som enda land i Europa, infört ett spårbarhetssystem som innebär
            att information ska samlas in, registreras och flöda i realtid
            mellan alla aktörer i hela livsmedelskedjan. Övriga länder inom
            EU har i huvudsak valt att implementera detta genom att varje
            aktör ska ha kontroll ett steg fram och ett steg bak i värdekedjan,
            det vill säga enligt gällande livsmedelslagstiftning. Den svenska
            implementeringen innebär en oproportionerlig regelbörda och byråkratisering
            för svensk fiskbransch i förhållande till vad som åstadkoms i
            form av kontrollnytta och ett hållbarare fiske. Konsekvensen av
            detta är utslagning av små och medelstora företag och en generellt
            minskad konkurrenskraft för svensk fiskbransch. Dessa konsekvenser
            kommer dessutom att eskalera ytterligare oavsett utfallet i det
            nu pågående arbetet med uppdatering av lagstiftning kring fiskerikontroll
            inom EU. Det är uppenbart att detta inte bara är i strid med det
            övergripande målet i den svenska livsmedelsstrategin utan även
            mer i det specifika att utformningen av regler och villkor ska
            stödja målet om en konkurrenskraftig och hållbar livsmedelskedja
            och att marknaden för livsmedel ska kännetecknas av en väl fungerande
            konkurrens.
          </p>
          <p xml:id="i-3vGH1oJYV5MgjQtpdx7Rva">
            Det står också i strid med den i regeringens regleringsbrev uttryckta
            instruktionen för kostnadseffektiva regelverk, att ”de regelverk
            och rutiner som myndigheten förfogar över är kostnadseffektiva
            och förenklar för medborgare och företag” samt att ”minimera den
            administrativa bördan för företagen i linje med livsmedelsstrategins
            mål”.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Dj7Nc95PEu3sqgaF7Hucmz">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Jennie Nilsson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur avser statsrådet att arbeta för att kuststaterna ska komma
                överens om kvotfördelningen och därmed också undvika att MSC-märkningen
                på NVG-sill förloras?
              </item>
              <item>
                Hur avser statsrådet att verka för att driva fiskförvaltningsfrågan
                inom EU, med syftet att uppfylla kraven på förvaltningsplaner
                i enlighet med forskarnas råd inom EU samt mellan EU och övriga
                inblandade parter?
              </item>
              <item>
                Hur avser statsrådet att säkerställa en proportionerlig fiskerikontroll
                i Sverige med en tillämpning och uppföljning av lagstiftningen
                i linje med övriga EU-länder?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
