<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0453">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:453 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:453 av Lars Beckman (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Postservice på landsbygden</title>
          <idno type="rdwebb">H810453</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810453/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810453</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810453</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-RsR5M66VjjtxmmtLR1VQfk">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VESejpzKd2XapcgZwRLSYx" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2021-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6d9BYhUNgHaWnAaRawqArf" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2021-02-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CLFHHK9pzhuJqEoWyqPYAi">
            Interpellation 2020/21:453 Postservice på landsbygden av Lars
            Beckman (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-E6mJBhWCVs2bF6JiTcFLet">
            Sedan 2014 har regeringen ökat kostnaderna för privatbilism genom
            såväl högre fordonsskatter som högre bränsleskatter. Man avser
            även att under 2021 höja tjänstebilsbeskattningen kraftigt. Det
            får stora konsekvenser för dem som bor utanför storstädernas bekväma
            och tillgängliga kollektivtrafik. Drygt 1 600 personer i Gävleborgs
            län har mer än två mil enkel väg till närmaste postombud – det
            visar statistik som Region Gävleborg låtit P4 Gävleborg ta del
            av. Trots detta är det vanligare att postombud försvinner än att
            de etableras, och det är problematiskt, säger företrädare för
            Region Gävleborg som är samordnare av kommersiell service i regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-Q4FYPqBbksZRnCWeJwyjJ3">
            ”Ibland får jag köra sex mil enkel väg”, säger en boende i Svågadalen
            till P4 Gävleborg i ett inslag som beskriver de långa avstånden
            till postombuden. I ett skriftligt svar på frågan skriver statsrådet
            Ygeman:
          </p>
          <p xml:id="i-NsBLQbbqMN1V9BzhNQ4mdV">
            ”Enligt 3 kap. 1 § postlagen (2010:1045) ska expeditions- och
            inlämningsställen inom den samhällsomfattande posttjänsten ligga
            så tätt att användarnas behov beaktas. Post- och telestyrelsen
            (PTS) är den myndighet som är utsedd av regeringen att ha tillsyn
            över efterlevnaden av postlagen och av de föreskrifter och tillståndsvillkor
            som har meddelats med stöd av lag. En viktig kompletterande service
            i gles- och landsbygdsområden är den service som den utsedda tillhandahållaren
            av den samhällsomfattande posttjänsten Postnord Group AB tillhandahåller
            inom ramen för lantbrevbäringen. I korthet innebär det att mottagaren
            under vissa dagar i veckan kan få aviserade paket och brev hemkörda
            samt beställa frimärken för utkörning. Skulle samhällets behov
            av postombud inte vara tillgodosett ska PTS rapportera detta till
            regeringen. Jag har fullt förtroende för PTS tillsyn på postområdet.”
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-6CqAhZHtTHu67u4m8bD2HH">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Anders Ygeman:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att boende på
                landsbygden inte ska behöva köra exempelvis sex mil enkel väg
                för att besöka sitt postombud?
              </item>
              <item>
                Vad anser statsrådet är rimliga avstånd för boende på landsbygden
                för att få sina paket levererade, och vidtar statsrådet några
                åtgärder?
              </item>
              <item>
                Har regeringen och statsrådet observerat de försämringar som
                har skett enligt Region Gävleborgs rapport och statistik, och
                vidtar statsrådet några åtgärder?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
