<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0128">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:128 av Ida Gabrielsson (V)</title>
        <author>Ida Gabrielsson (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:128 av Ida Gabrielsson (V) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om Sjukskrivna med ekonomiskt bistånd</title>
          <idno type="rdwebb">H810128</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810128/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810128</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810128</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DthTyR9U9R8S6NVcPNcNQA</idno>
            <persName>Ida Gabrielsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-SGEqoWbGs5GPFLVVGmh4oS">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2oSoJ4QypEskxrCopuKjGG" corresp="i-DthTyR9U9R8S6NVcPNcNQA">
          <date when="2020-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4HQ5cKE24527cVF1En3Tda" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2020-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ThZBWEie2rPukXmXgLnqp3">
          <date when="2020-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2nXnRsLVf2hU57E7baX835">
          <date when="2020-11-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FAxZthqc98M4ap4khiUdH8">
            Interpellation 2020/21:128 Sjukskrivna med ekonomiskt bistånd
            av Ida Gabrielsson (V) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Fbs1SQbTY5jVeb5Rq3dPdB">
            Alla kan bli sjuka och alla har därför intresse av en fungerande
            sjukförsäkring som ger ekonomisk trygghet när vi behöver det.
            Sedan den borgerliga regeringen försämrade sjukförsäkringen dramatiskt
            2008 kan ingen av oss längre lita på att den tryggheten finns.
          </p>
          <p xml:id="i-3Bcgmr4QcmK6jjo7AtZMvd">
            När S-MP-regeringen tillträdde tog den förvisso tillsammans med
            Vänsterpartiet bort stupstocken, som det blåbruna blocket nu vill
            återinföra. I övrigt har regeringen inte lagt fram några förslag
            för att reparera sjukförsäkringen utan i stället fokuserat på
            att styra Försäkringskassan i en ännu mer restriktiv riktning.
          </p>
          <p xml:id="i-XAXD4ccaeSFhrjFcheQFRD">
            När människor tvingas ut i ett arbetsliv de inte klarar av, på
            en arbetsmarknad där de inte hittar någon plats, får det ödesdigra
            konsekvenser. Denna politik slår sönder människors liv och leder
            till omfattande fattigdom.
          </p>
          <p xml:id="i-Wung43wtF8rBMVTgvsA5ET">
            Försämringarna från 2008 innebar att staten trädde tillbaka från
            sitt ansvar och lämpade över det på kommunerna. Tidningen Arbetet
            har kartlagt konsekvenserna. Drygt 18 000 personer i Sverige sökte
            ekonomiskt bistånd av sin kommun under augusti i år, trots att
            de samtidigt var sjukskrivna av läkare. Sammantaget var 13 procent
            av alla som sökte ekonomiskt bistånd under augusti samtidigt sjukskrivna.
            Antalet personer med ekonomiskt bistånd som är sjukskrivna av
            läkare har ökat med 42 procent mellan 2010 och 2019.
          </p>
          <p xml:id="i-WQHbw7gDzRKitfecLgj4xe">
            Personer som alltså borde få ersättning från sjukförsäkringen
            tvingas nu söka ekonomiskt bistånd. Förutom att kostnader som
            staten borde bära läggs över på kommunerna finns det andra problem
            med att människor hamnar i fel system. Förutsättningarna för att
            få ekonomiskt bistånd skiljer sig dramatiskt från förutsättningarna
            för att beviljas sjukpenning. För att få ekonomiskt bistånd måste
            du ha gjort allt du kan för att försörja dig på annat sätt och
            aktivt söka arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-PCt3iBNgM4FiLh3vQPcyUd">
            Statsrådet Ardalan Shekarabi säger bland annat följande till
            tidningen Arbetet: ”Tanken med vår socialförsäkring är inte att
            människor som är sjuka och därmed saknar arbetsförmåga ska hänvisas
            till försörjningsstöd."
          </p>
          <p xml:id="i-P7NgwnmE6aLLpuExeBg6BS">
            Det är hög tid för regeringen och statsrådet att agera för att
            socialförsäkringen fungerar som avsett.
          </p>
          <p xml:id="i-Grbx4aRbRvVwTpf4WWqcxW">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet Ardalan Shekarabi:
          </p>
          <p xml:id="i-PkF1aseuZrd7k4b9ECQNCB">
            Avser statsrådet att ta några initiativ för att människor som
            är sjukskrivna ska få ersättning från sjukförsäkringen i stället
            för att tvingas söka ekonomiskt bistånd från kommunen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
