<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0378">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:378 av Jimmy Ståhl (SD)</title>
        <author>Jimmy Ståhl (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:378 av Jimmy Ståhl (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Främjande av närsjöfarten</title>
          <idno type="rdwebb">H810378</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810378/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810378</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810378</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3VxwEBzyEfCdex2ZrmdQru</idno>
            <persName>Jimmy Ståhl</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-38tKj6SJ5Ys51dcNzxBrcs">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PbDWSe6da14j5NjfeynMYa" corresp="i-3VxwEBzyEfCdex2ZrmdQru">
          <date when="2021-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QTBybKi9LVx9FXbYVupiQ6" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2021-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WeQKNd4izq5Y4W8BsN65jy">
          <date when="2021-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4uhQQKDKnKT3UWvyDtAbsC">
          <date when="2021-02-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WVkYYmcip5VL98gs6HYaqT">
            Interpellation 2020/21:378 Främjande av närsjöfarten av Jimmy
            Ståhl (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-K3Czn7wzUYB6H5oirxeVUp">
            Närmare 90 procent av alla varor färdas sjövägen till och från
            Sverige. Historiskt sett har sjöfarten varit viktig för att flytta
            gods inom landet och var under stora delar av 1900-talet det dominerande
            trafikslaget. I takt med att järnvägs- och lastbilstrafiken utvecklats
            har sjöfarten dock fått det allt svårare att konkurrera om det
            gods som ska transporteras i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-SSUid9N5UzTUxB8gozNsES">
            Sverige har i dag goda möjligheter att nyttja sjöfartens fördelar,
            då vi har över 50 hamnar som har kapacitet att ta emot gods. Därmed
            borde vi ha stora möjligheter att öka kustsjöfarten, men även
            att öka trafiken på våra inre vattenvägar. Detta torde vara en
            underutnyttjad möjlighet och ett bra sätt att minska trycket på
            landinfrastrukturen på.
          </p>
          <p xml:id="i-6KPDNebPG4TByn5Txvsko4">
            Sedan den 16 december 2014 är det möjligt att bygga och utrusta
            fartyg för så kallad inlandssjöfart. Våra inre vattenvägar omfattas
            primärt av Göta älv, Vänern och Mälaren, men kan också komma att
            omfatta skyddade vatten där man kan trafikera med pråmar. Tyvärr
            har trafiken ännu inte kommit igång i någon större omfattning,
            men intresse finns för att bedriva sådan trafik.
          </p>
          <p xml:id="i-DX4Dpu1pr2URausMsgYkMr">
            EU har sedan ett antal år gemensamma regler för inlandssjöfart,
            det vill säga trafik på kanaler, floder och insjöar. Cesni är
            EU:s gemensamma organ med uppdrag att bland annat harmonisera
            regler för inlandssjöfarten inom unionen.
          </p>
          <p xml:id="i-7DGmhQMpyWPWaguSgXJbE2">
            Flera EU-länder har redan framgångsrikt ökat trafiken på de inre
            vattenvägarna, och det finns länder som har en uttalad målsättning
            om att 50 procent av alla godstransporter ska ske på vatten. Även
            om Sverige inte har förutsättningarna att uppnå liknande mål torde
            möjligheterna att kraftigt öka transporterna på våra inre vattenvägar
            och i kustsjöfarten vara stora.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-TbnCRsbEo8QfWYdUHfYeg7">
            Med anledning av ovanstående önskar jag fråga infrastrukturminister
            Tomas Eneroth:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad gör ministern och regeringen för att möjliggöra mer trafik
                på våra inre vattenvägar?
              </item>
              <item>
                Vad gör ministern och regeringen för att möjliggöra mer kustsjöfart?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
