<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0006">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:6 av Lars Adaktusson (KD)</title>
        <author>Lars Adaktusson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:6 av Lars Adaktusson (KD) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Terrorklassning av islamiströrelsen Hizbullah  </title>
          <idno type="rdwebb">H8106</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H8106/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H8106</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H8106</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6umT1k53jwZ9Rr9pvYUNWh</idno>
            <persName>Lars Adaktusson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-WsB8FjxXW9VBQUmA9e6GDF">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Rrx6neEiHGAXQoxofaBCYQ" corresp="i-6umT1k53jwZ9Rr9pvYUNWh">
          <date when="2020-09-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EdSAT6fpTfqKnUZknyMHtb" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-09-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SRrr9QrvzLzQqztyZpFviH" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SRrr9QrvzLzQqztyZpFviH">
          <ref type="record" target="prot-202021--015">Protokoll 2020/21:15 Fredagen den 25 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:6 om terrorklassning av islamiströrelsen Hizbullah</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Xwe32vNRX5FAMjmaDiePEH">
            Interpellation 2020/21:6 Terrorklassning av islamiströrelsen
            Hizbullah av Lars Adaktusson (KD) till Utrikesminister Ann Linde
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UWmWo8HrnzNPSQw6oG2PBm">
            Nyligen har regeringen i Litauen fattat beslut om att definiera
            den libanesiska islamistmilisen Hizbollah som en terrororganisation.
            Enligt landets utrikesminister, Linas Linkevičius, bygger beslutet
            på bland annat underrättelseuppgifter som visar att Hizbullah
            planerar och genomför terrorhandlingar som utgör ett hot mot säkerheten
            i flera länder, däribland Litauen.
          </p>
          <p xml:id="i-UTdv3HcJMNA7DTvmhEENjj">
            Med beslutet att terrorklassa Hizbullah ansluter sig Litauen
            till ett antal länder och organisationer som agerat på samma sätt.
            Det gäller bland annat USA, Storbritannien, Tyskland, Kanada och
            Nederländerna, men även ett antal Gulfstater och Arabförbundet.
          </p>
          <p xml:id="i-GqpU7Jnmfihp7bds4CxtJi">
            Europeiska unionen har sedan 2013 terrorklassat den så kallade
            militära grenen av Hizbullah, trots att någon sådan gren inte
            existerar utifrån rörelsens egen definition. Redan 2012 förklarade
            Hizbullahs vice generalsekreterare, Naim Qassem, att det varken
            finns någon politisk eller någon militär gren utan att organisationen
            ska ses som en "enhetlig motståndsrörelse". Att trots detta upprätthålla
            distinktionen riskerar att spela de krafter i händerna som aktivt
            verkar för att undgå konsekvenserna av en terrorstämpling.
          </p>
          <p xml:id="i-2gGjJ8YjfAFsWxm6VneYk7">
            Hizbullah bildades i början av 1980-talet med stöd av ayatolla
            Khomeini i Iran för att sprida den islamiska revolutionen och
            militärt bekämpa staten Israel. Sedan dess har Hizbullah som organisation
            varit inblandad i utländska terrordåd men också i blodiga strider
            i Syrien och i en allvarlig destabilisering av Mellanöstern. Trots
            representation i Libanons parlament är Hizbullah fortfarande direkt
            knutet till diktaturen i Iran såväl politiskt som ekonomiskt.
            Nyligen framkom att Hizbullah har kopplingar till det lager av
            ammoniumnitrat som i början av augusti exploderade i Beiruts hamn
            och som förutom omfattande materiell förstörelse ledde till att
            över 200 människor miste livet.
          </p>
          <p xml:id="i-SpuyKTQU5CAQn9XAgYTHwa">
            Sammantaget är det mot denna bakgrund centralt att EU, på samma
            sätt som Litauen och ett antal andra länder, terrorklassar Hizbullah
            i dess helhet.
          </p>
          <p xml:id="i-HjSYjpTNwskpKdACdhHeT3">
            Jag vill därför fråga utrikesminister Ann Linde:
          </p>
          <p xml:id="i-PNYsZMcBbzRPMBNhjHrE93">
            1. Anser ministern och regeringen att EU:s distinktion mellan
            en politisk och en militär gren fortfarande är relevant med tanke
            på hur Hizbullahs ledande företrädare själva definierar organisationen?
          </p>
          <p xml:id="i-QJT5frCF47Hp8MX4ctRXHS">
            2. Hur ser ministern på besluten som fattats av ett antal nationella
            regeringar om att terrorklassa Hizbullah i dess helhet, och avser
            ministern att vidta några åtgärder för att EU ska göra detsamma?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
