<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0661">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:661 av Joar Forssell (L)</title>
        <author>Joar Forssell (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:661 av Joar Forssell (L) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om EU-kommissionens agerande i energipolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">H810661</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810661/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810661</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810661</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LDFpwyJnL3ETCnq3JKBJqw</idno>
            <persName>Joar Forssell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-5vzjcUXVU2stECWXsd998S">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7wPNFWKD1XQacjnRi2XvaU" corresp="i-LDFpwyJnL3ETCnq3JKBJqw">
          <date when="2021-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8BokNfcS8Jxg78KHBWojt4" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2021-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-USk2N9jVh8g4mGUX7MZwDg">
          <date when="2021-04-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8agrdV4kf7MGeRbKzoGDa6">
            Interpellation 2020/21:661 EU-kommissionens agerande i energipolitiken
            av Joar Forssell (L) till Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-W1JbMM7S2eBExgggwcqbS6">
            Den 19 mars överlämnade Frankrikes president Emmanuel Macron
            tillsammans med stats- och regeringscheferna för ytterligare sex
            av EU:s medlemsstater ett brev till EU-kommissionen. I brevet
            uppmanas kommissionen att säkerställa att EU:s klimatpolitik drar
            nytta av all den teknik som kan bidra i klimatarbetet och att
            kommissionen bemödar sig om ett teknikneutralt tillvägagångssätt
            i alla EU-regelverk.
          </p>
          <p xml:id="i-Si5pUtYw1t3p6YKHY1PHvr">
            I brevet framhålls särskilt kommissionens sätt att hantera EU:s
            enskilt största elenergislag, kärnkraften, som står för 40 procent
            av den fossilfria elen inom unionen (brevet publicerades i sin
            helhet på Euractiv.com den 25 mars 2021).
          </p>
          <p xml:id="i-TcAj9pe5HDde23ZzxM4EDV">
            Det är enligt Lissabonfördraget medlemsstaternas rätt att fatta
            beslut om att dra nytta av kärnkraften eller att avstå från att
            göra det. Men trots att kärnkraften är det enda fossilfria planerbara
            energislag som går att bygga ut i stor skala, och den därmed har
            en nyckelroll i varje effektiv klimatomställning, särbehandlas
            den genomgående i kommissionens arbete i förhållande till andra
            fossilfria energislag.
          </p>
          <p xml:id="i-Jv9exr1RqjjXUa4AMqnBYF">
            Brevskrivarna menar att kommissionen inte försvarar medlemsstaternas
            rätt att råda över sin egen energimix och att kommissionens eget
            arbete försvårar för de medlemsstater som väljer kärnkraft som
            en del i sin energiomställning.
          </p>
          <p xml:id="i-ExrpcA6rVHCVCesh4ZPgja">
            Den svenska ståndpunkten är att ”alla fossilfria energislag,
            inklusive kärnkraft och förnybar energi, ska användas effektivt
            i Europas klimatomställning”. Den har vid flera tillfällen upprepats
            av EU-nämnden, och det får förmodas att den vid det här laget
            även börjar bli välkänd hos de övriga medlemsstaterna. Trots att
            brevet från de sju medlemsstaterna ligger helt i linje med den
            svenska ståndpunkten saknas Sverige bland undertecknarna. Det
            väcker frågor.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-WH8HFik6mpRdrVciJCoh6i">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Anders Ygeman:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad har regeringen gjort och vad planerar regeringen att göra
                för att förmå kommissionen att driva en teknikneutral energipolitik
                där alla fossilfria energislag, inklusive kärnkraft och förnybar
                energi, kommer till användning i den mån det är effektivt för
                att nå klimatmålen?
              </item>
              <item>
                Har den svenska regeringen avböjt att för Sveriges räkning underteckna
                brevet, och i så fall varför?
              </item>
              <item>
                Vad gör regeringen för att Sveriges syn på EU:s energipolitik
                ska bli känd hos de övriga medlemsstaterna?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
