<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0651">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:651 av Lotta Johnsson Fornarve (V)</title>
        <author>Lotta Johnsson Fornarve (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:651 av Lotta Johnsson Fornarve (V) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Turkiets utträde ur Europarådets konvention mot våld mot kvinnor</title>
          <idno type="rdwebb">H810651</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810651/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810651</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810651</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7EGhEVdWhirq9oiHvVcrQR</idno>
            <persName>Lotta Johnsson Fornarve</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NPyuMw8uCirasxLkcvU5Mg">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5KCMcMmvM9in9KKFbtwHYa" corresp="i-7EGhEVdWhirq9oiHvVcrQR">
          <date when="2021-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Rc8zf4ZoCBncxCYj61w96L" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2021-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DekarumZbf9YjeeQBQ4RBv">
          <date when="2021-04-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-E5wepDiuYUZqipL44cynLh" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2021-04-30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-E5wepDiuYUZqipL44cynLh">
          <ref type="record" target="prot-202021--117">Protokoll 2020/21:117 Fredagen den 30 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:651 om Turkiets utträde ur Europarådets konvention mot våld mot kvinnor</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FhE7YmPKy9Xbm35fngzvVK">
            Interpellation 2020/21:651 Turkiets utträde ur Europarådets konvention
            mot våld mot kvinnor av Lotta Johnsson Fornarve (V) till Utrikesminister
            Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LxRMyUghjFVwwmyHNiPYFx">
            Turkiet har lämnat Europarådets konvention om förebyggande och
            bekämpning av våld mot kvinnor och våld i hemmet, den så kallade
            Istanbulkonventionen. För tio år sedan var Turkiets president
            Recep Tayyip Erdoğan själv med i initiativet att den skulle komma
            till stånd som det första juridiskt bindande avtalet om våld mot
            kvinnor i Europa. Turkiet var också första land att ratificera
            konventionen.
          </p>
          <p xml:id="i-Htsm8qJ7LAYfmGF23Q38mE">
            Istanbulkonventionen är ett viktigt instrument i arbetet för
            jämställdhet. Det är den mest omfattande konventionen för kvinnors
            rättigheter som tagits fram och har ratificerats av näst intill
            samtliga länder i Europa. Konventionens styrka och potential ligger
            i att den innehåller bestämmelser och krav på åtgärder, lagstiftning
            och förebyggande arbete som en stat har i ansvar att uppfylla.
            I slutändan har konventionen som syfte att avskaffa alla former
            av diskriminering av kvinnor och att främja faktisk jämställdhet
            mellan kvinnor och män.
          </p>
          <p xml:id="i-XgS35ob8P7hmSpoDYaGS2u">
            Efter att Turkiet drog sig ur konventionen har stora demonstrationer
            genomförts i flera delar av landet. Även om det är hoppingivande
            riskerar det samtidigt att våldsamheter ökar mellan demonstranter
            och polis. Dessutom har oppositionspartier överklagat beslutet
            till högsta domstolen mot bakgrunden att den turkiska författningen
            säger att landet enbart kan lämna internationella åtaganden med
            parlamentets goda minne. Beslutet att lämna konventionen fattades
            utan att konsultera parlamentet.
          </p>
          <p xml:id="i-PvdptmHNm8fsUWYhLKJqcB">
            Kvinnors situation i Turkiet är svår. Bara i februari i år mördades
            33 kvinnor av män. Regeringen visar inga tecken på att försöka
            vända den negativa utvecklingen, utan tvärtom spär den på och
            legitimerar våldet och förtrycket. Det sker exempelvis genom gripande
            av kvinnorättsaktivister som demonstrerar för kvinnors rättigheter,
            legitimering i statliga medier av våld mot kvinnor och att politiker
            i konservativa partier, inklusive AKP, menar att konventionen
            underminerar turkiska familjevärderingar.
          </p>
          <p xml:id="i-S2RrVvRaF96EZqLxUj4njo">
            Sveriges och ministerns ordförandeskap i OSSE kan spela en viktig
            roll i att stärka konventionen i OSSE-regionen. En rad länder
            som endast har signerat konventionen riskerar att följa Turkiet
            och lämna den helt, i stället för att ratificera den. Det skulle
            leda till ökad osäkerhet för kvinnor och flickor i dessa länder,
            och även till ökad osäkerhet i OSSE-regionen som helhet. Ordförandeskapet
            är en nyckelroll för att fler länder ska ratificera konventionen,
            som i många fall har förbättrat nationella lagstiftningar kring
            våld mot kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-BruhZCbFHQrbHQYrpF5a5h">
            I svar på tidigare skriftliga frågor från Vänsterpartiet har
            utrikesministern uttryckt sin oro över att Turkiet skulle kunna
            komma att lämna konventionen. Nu när landet också lämnat konventionen
            växer oron om att förtrycket mot kvinnor kommer att öka ännu mer.
            Med Sveriges uttalade feministiska utrikespolitik är det av största
            vikt att arbeta för att stärka konventionen och förbättra situationen
            för kvinnor – i Turkiet liksom i övriga delar av världen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-HjJqP6uZz5QTPTbeWzoYSM">
            Med anledning av detta vill jag fråga utrikesminister Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur tänker ministern stå upp för och lyfta konventionen internationellt?
              </item>
              <item>
                Hur avser ministern att arbeta med konventionen bilateralt och
                genom EU gentemot Turkiet?
              </item>
              <item>
                Kommer regeringen att stärka det svenska stödet till kvinnorättsorganisationer
                och andra civilsamhällesorganisationer som kämpar för jämställdhet
                och kvinnors rättigheter i Turkiet?
              </item>
              <item>
                Hur avser ministern att arbeta i sin roll som ordförande i OSSE
                för att de länder som närmar sig att lämna konventionen i stället
                ska ratificera den?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
