<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0879">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:879 av Tony Haddou (V)</title>
        <author>Tony Haddou (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:879 av Tony Haddou (V) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Krispolitikens fördelningspolitiska effekter</title>
          <idno type="rdwebb">H810879</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810879/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810879</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810879</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205010010896321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/krispolitikens-fordelningspolitiska-effekter_H810879</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F</idno>
            <persName>Tony Haddou</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Magdalena Andersson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Ke3dwYzxgxGxs7ebhKEEfb">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-U39A46VR8Zd2VrST4TjvRm" corresp="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <date when="2021-08-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KCqcVFyhZBQkeYAgkXBhhK" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2021-09-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QtHN6S2WcwE8iWz6RCtvLJ">
          <date when="2021-09-09"/>
          <time when="14:35:53" dur="PT142S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6Cff5FsSU5P9cyRphfb5vA">
          <ref type="record" target="prot-202021--157">Protokoll 2020/21:157 Torsdagen den 9 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:879 om krispolitikens fördelningspolitiska effekter</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2yaxsXt2xacFKb94gQFA9s" type="discussed" corresp="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <date when="2021-09-09"/>
          <time when="14:38:23" dur="PT224S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2yaxsXt2xacFKb94gQFA9s">
          <ref type="record" target="prot-202021--157">Protokoll 2020/21:157 Torsdagen den 9 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:879 om krispolitikens fördelningspolitiska effekter</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-A46KjLWffp2UYW459rWip5" type="discussed" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2021-09-09"/>
          <time when="14:42:13" dur="PT166S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-A46KjLWffp2UYW459rWip5">
          <ref type="record" target="prot-202021--157">Protokoll 2020/21:157 Torsdagen den 9 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:879 om krispolitikens fördelningspolitiska effekter</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FPApdLAHWsnEixJKXAHxmh" type="discussed" corresp="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <date when="2021-09-09"/>
          <time when="14:45:09" dur="PT190S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FPApdLAHWsnEixJKXAHxmh">
          <ref type="record" target="prot-202021--157">Protokoll 2020/21:157 Torsdagen den 9 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:879 om krispolitikens fördelningspolitiska effekter</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KF8NuZc6M5D8TsrwPkUKqa" type="discussed" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2021-09-09"/>
          <time when="14:48:26" dur="PT147S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KF8NuZc6M5D8TsrwPkUKqa">
          <ref type="record" target="prot-202021--157">Protokoll 2020/21:157 Torsdagen den 9 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:879 om krispolitikens fördelningspolitiska effekter</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6SHCh1t2bsu4osMQpYRkCJ" type="discussed" corresp="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <date when="2021-09-09"/>
          <time when="14:51:01" dur="PT106S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6SHCh1t2bsu4osMQpYRkCJ">
          <ref type="record" target="prot-202021--157">Protokoll 2020/21:157 Torsdagen den 9 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:879 om krispolitikens fördelningspolitiska effekter</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7AWdXCxGCWLkL4T2b7Hzm8" type="discussed" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2021-09-09"/>
          <time when="14:52:54" dur="PT93S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7AWdXCxGCWLkL4T2b7Hzm8">
          <ref type="record" target="prot-202021--157">Protokoll 2020/21:157 Torsdagen den 9 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:879 om krispolitikens fördelningspolitiska effekter</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BXUcGWFpNowx4SiAXjLSuM">
            Interpellation 2020/21:879 Krispolitikens fördelningspolitiska
            effekter av Tony Haddou (V) till Finansminister Magdalena Andersson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-J8G9jhUVA16jies3dGYb3N">
            De ekonomiska åtgärder som regeringen, riksdagen och myndigheter
            har vidtagit under coronapandemin kan grovt sett delas in i tre
            kategorier: (i) förslag för att stärka företagens likviditet,
            (ii) förslag för att sänka företagens kostnader, och (iii) förslag
            för att hjälpa individer som drabbas av den ekonomiska krisen.
          </p>
          <p xml:id="i-9wwC8p9KomkfEP5oJ23qcp">
            Vänsterpartiet står bakom många av regeringens krisåtgärder.
            Flera av förslagen för att sänka företagens kostnader har dock
            varit för generösa, detta gäller särskilt utformningen av omsättningsstödet
            och den generella sänkningen av arbetsgivaravgifterna.
          </p>
          <p xml:id="i-SWrFstMk2kU7vvTtRqcJ3i">
            Vidare framstår en del av Riksbankens köp av värdepapper svårmotiverade,
            till exempel vissa köp av företagscertifikat och bostadsobligationer.
            Vänsterpartiet har under krisen genomgående efterfrågat ett mer
            balanserat svar på den ekonomiska krisen. Det är inte hållbart
            att ge stöd till näringslivet på hundratals miljarder kronor samtidigt
            som de anställda inom vården och äldreomsorgen går på knäna. Många
            hushåll har drabbats hårt av krisen i spåren av ökad arbetslöshet
            och extrajobb som kanske har försvunnit. Stöden till dessa hushåll
            har inte varit i paritet med miljardstöden till näringslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-HfUZisfP1WUGuEYZtFWUSC">
            Även om de ekonomiska effekterna av coronapandemin för det svenska
            näringslivet på många sätt varit exceptionella bör det framhållas
            att företagen också har ett eget ansvar, till exempel att i goda
            tider stärka sina balansräkningar. Detta har dock företagen i
            stor utsträckning underlåtit att göra. I stället har många företag
            drivits med låg soliditet och maximerad aktieutdelning. Vi har
            under det senaste året kunnat konstatera att många av de företag
            som erhållit miljardbelopp från skattebetalarna i form av olika
            krisstöd samtidigt har ökat sina vinster och planerar för rekordutdelningar.
            I våras framkom det att Volvo, som är ett av de företag som har
            tagit emot mest pengar, har ökat sina bonusar till ledningen.
            Volvo har betalat ut hela 118 miljoner kronor till ledningen samtidigt
            som man permitterat tusentals anställda och erhållit över 1 miljard
            kronor i krisstöd från staten. Mer än var tionde skattekrona har
            alltså gått till ledningens miljonbonusar. Mönstret från finanskrisen
            2008–2009 går alltså igen, där risker och förluster socialiseras
            samtidigt som vinsterna förblir privata. Det är ett orimligt system.
            Vinster brukar ju ses som kompensation för risk. Då blir det märkligt
            om staten tar hela risken samtidigt som ägarna behåller hela vinsten.
          </p>
          <p xml:id="i-LrDmaasitq6tMccWdwdZL9">
            I en uppmärksammad artikel i Financial Times den 14 maj 2021
            beskriver Ruchir Sharma, hög chef på Morgan Stanley, hur de superrikas
            förmögenheter utvecklats under pandemin. Specifikt studerar Sharma
            hur dollarmiljardärernas förmögenheter utvecklats. Sharma använder
            sig av uppgifter från affärstidningen Forbes lista över dollarmiljardärer.
            Forbes uppgifter sträcker sig fram till den 6 april i år.
          </p>
          <p xml:id="i-4L5n5TeHydskDT2VQjG7HE">
            Det visar sig att de superrikas förmögenheter exploderat under
            pandemin. På ett år har dollarmiljardärernas förmögenheter ökat
            med hela 5 triljoner dollar till sammanlagt 13 triljoner dollar,
            vilket är den snabbaste ökning någonsin sedan Forbes började med
            sin lista över dollarmiljardärerna. Sharmas analys, vilken delas
            av många andra ekonomer, är att centralbankernas massiva stimulanser
            i mångt och mycket gått till de finansiella marknaderna och därifrån
            till de superrikas förmögenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-N6rrp5Gaq1Lfq95FXqtJT9">
            Sverige är i detta sammanhang inget undantag, snarare tvärtom.
            De svenska dollarmiljardärernas förmögenheter motsvarar nästan
            30 procent av Sveriges bnp och har vuxit snabbt under pandemin.
            Den svenska förmögenhetsfördelningen är med detta mått den näst
            mest ojämlika bland de studerade länderna. Bilden av den skeva
            svenska förmögenhetsfördelningen delas av andra studier. Den schweiziska
            storbanken Credit Suisse har under flera år tagit fram förmögenhetsstatistik
            i sin Global Wealth Report. Av de studerade länderna är det endast
            Ryssland, Thailand och USA som har en mer skev förmögenhetsfördelning
            än Sverige. Topp 10 procent i Sverige äger cirka 75 procent av
            den samlade privata förmögenheten i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-54i8hhKmkui8QVmWFW1aEN">
            De ekonomiska klyftorna är stora i hela västvärlden, inte minst
            i Sverige. Under pandemin har dessa klyftor vuxit ytterligare,
            bland annat som ett resultat av den förda krispolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-Aw83CNn8cs3Uh4npwYDH9r">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-8xGBrK6DUkvwYRCiHJCbjp">
            Avser ministern att utreda och kartlägga krispolitikens fördelningspolitiska
            effekter och analysera vilka lärdomar för framtiden som man kan
            dra av den förda politiken?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
