<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0725">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:725 av Marléne Lund Kopparklint (M)</title>
        <author>Marléne Lund Kopparklint (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:725 av Marléne Lund Kopparklint (M) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Vård till de som utsatts för sexuella övergrepp som barn </title>
          <idno type="rdwebb">H810725</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810725/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810725</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810725</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DGTHVhbApAq9J741uJW2uT</idno>
            <persName>Marléne Lund Kopparklint</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-NWGrY5cRLSoaNVogBdeuSC">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VzbqMbPLYFbK3DZ98QuCid" corresp="i-DGTHVhbApAq9J741uJW2uT">
          <date when="2021-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-82RkqEzRdEqtgjwuXJtwXo" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2021-05-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AzG7SDcASsqsdZYWXpD7om">
            Interpellation 2020/21:725 Vård till de som utsatts för sexuella
            övergrepp som barn av Marléne Lund Kopparklint (M) till Socialminister
            Lena Hallengren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Uo8bTWW8miDJwzPX7sHr3x">
            Rätten till bästa möjliga hälsa är en mänsklig rättighet – också
            för den som utsatts för våldtäkt, incest eller andra sexuella
            övergrepp.
          </p>
          <p xml:id="i-PXySqZTCa5TaKmYxEwxvm1">
            Senast 2022 ska Sverige återrapportera till Grevio om vilka åtgärder
            som har vidtagits.
          </p>
          <p xml:id="i-H39kcJud3eMvRzxjEM54KC">
            Med rätt stöd och insatser kan den som utsatts få hjälp att läka.
            Men Sveriges regioner saknar kunskapen för att kunna ta emot denna
            stora grupp vårdsökande på ett patientsäkert sätt, då det:
          </p>
          <p xml:id="i-6wrB7vrPA27qocFs2zrBg8">
            1. Saknas kunskapsbaserade riktlinjer och rekommendationer.
          </p>
          <p xml:id="i-PaDnezBWWpU8cyqGki9W4">
            2. Saknas vilja/förståelse/följsamhet till såväl nationella som
            internationella krav på specialistinsatser. Vi ser exempel på
            detta i Region Västerbotten, som beslutat att lägga ned Asta-teamet
            i Umeå, en av mycket få specialistmottagningar i landet som vänder
            sig till sexualbrottsutsatta. Region Västerbotten har i stället
            tagit in en konsult för kunskapshöjning som endast har kunskap
            om trauma, inte specialistkunskap om sexuella övergrepp. Ett annat
            exempel är Region Stockholm, som hävdar att det inte behövs någon
            specialistvård för sexualbrottsutsatta.
          </p>
          <p xml:id="i-QoKTxsgKHj8RBs2phsq5St">
            Sverige har i dag endast en specialistmottagning för vuxna som
            har utsatts för sexuella övergrepp i barndomen. Specialistkliniken
            finns i Region Stockholm men finansieras genom gåvor, bidrag och
            avtal med enskilda vårdcentraler. I dagsläget står över 1 000
            sexualbrottsutsatta i kö för att få adekvat vård och behandling
            i Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-GVKPwwEVxPK9JRPaMrfZCW">
            Regeringen har efter en överenskommelse med Sveriges Kommuner
            och Regioner avsatt 1,68 miljarder kronor till området psykisk
            hälsa och suicidprevention (för åren 2021–2022), varav 50 miljoner
            kronor satsas på traumavård. Vidare har regeringen avsatt cirka
            1,5 miljarder kronor till området förlossningsvård och kvinnors
            hälsa (för åren 2020–2021).
          </p>
          <p xml:id="i-DUpdikrFx4gvh4tge7jXaA">
            Det finns dock inga öronmärkta pengar för specialiserad vård
            av sexualbrottsutsatta, utan detta ingår i områdena kvinnors hälsa
            samt psykisk hälsa och suicidprevention. Om inte specialiserad
            hjälp finns på detta område kommer suicid, psykisk ohälsa, missbruk
            etcetera med största sannolikhet att öka bland alla dessa utsatta
            människor. Det måste förebyggas av regeringen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-462P19H4iy9PMUW2FwhSC1">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till socialminister Lena Hallengren:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur ser ministern på att det tas fram nationella riktlinjer och
                program för behandling av vuxna som utsatts för sexuella övergrepp
                i barndomen?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder ämnar ministern vidta för att säkerställa att
                kunskapsbaserad vård görs tillgänglig för vuxna som har utsatts
                för sexuella övergrepp i barndomen, inkluderande incest och utsatthet
                för pedofila nätverk och trafficking?
              </item>
              <item>
                Hur ämnar ministern verka för att säkerställa att det tas fram
                nationella riktlinjer och program för behandling av barn som har
                blivit utsatta för sexuella övergrepp?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
