<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0819">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:819 av Helena Antoni (M)</title>
        <author>Helena Antoni (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:819 av Helena Antoni (M) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Vattenfalls köp av ryskt kärnbränsle</title>
          <idno type="rdwebb">H810819</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810819/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810819</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810819</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KoABdAPF5wcu7bTLEqhj3Z</idno>
            <persName>Helena Antoni</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-7U83wXgGc6VavAvqoDswES">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5NiAjjnBYGEwVmtXiQf5jK" corresp="i-KoABdAPF5wcu7bTLEqhj3Z">
          <date when="2021-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9meiuTWRNaGG6TyBU64dWk" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2021-06-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TB7HZeAMgjod57cujdVJAk">
            Interpellation 2020/21:819 Vattenfalls köp av ryskt kärnbränsle
            av Helena Antoni (M) till Utrikesminister Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GDYSSuzejrWateyUJA8jSY">
            Vattenfall har tidigare slutit avtal om ryskt kärnbränsle med
            leverans till kärnkraftverket i Ringhals. Kärnbränslet levereras
            av det ryska bolaget Rosatom, som är helägt av den ryska staten.
            Rosatom är även djupt involverat i det ryska kärnvapenprogrammet.
          </p>
          <p xml:id="i-H5GUHYGbfeuGts8M6iNSWA">
            De tidigare utrikesministrarna Bildt och Wallström har på sin
            tid fått frågor i riksdagen om detta avtal. Det har varit frågor
            om hur regeringen sett på att Vattenfall i en förlängning gjort
            sig beroende av leveranser från Ryssland och vilka säkerhetspolitiska
            överväganden den dåvarande regeringen gjort. Frågor om det är
            av svenskt nationellt intresse, särskilt mot bakgrund av att EU
            nu verkar för ett minskat beroende av rysk energi.
          </p>
          <p xml:id="i-CtKXsykDX1Ze6yWYWAKm7Y">
            Sedan Vattenfall for till Ryssland och påbörjade dessa diskussioner
            har det säkerhetspolitiska läget ytterligare förändrats till det
            sämre.
          </p>
          <p xml:id="i-GM99Ww9Ys2VoAppSMjuza5">
            EU-parlamentet antog nyligen en resolution om Ryssland där Rosatom
            pekas ut. Den tjeckiska regeringen har klargjort att Rosatom inte
            kommer att bli föremål för att få delta i någon upphandling av
            landets största infrastrukturprojekt, bygget av nytt kärnkraftverk.
            Den tjeckiska regeringen anger säkerhetsskäl.
          </p>
          <p xml:id="i-5JG6bLTwoqLRSZbZ8dHC1x">
            Rysslands ambitioner att använda kärnkraften som maktmedel borde
            vara kända av den svenska regeringen. Men regeringen talar aldrig
            om detta. Kraven från riksdagsledamöter om att regeringen ska
            göra en samhällsanalys av konsekvenserna utifrån Vattenfalls affärer
            med Rosatom möts med tystnad. Utifrån Rysslands agerande i vårt
            närområde upprepar jag därför frågan från dåvarande riksdagsledamoten
            Peter Hultqvist och nuvarande ledamoten Hans Wallmark.
          </p>
          <p xml:id="i-TvBc14dkbSFs6NGMEXf2A5">
            Med anledning av detta vill jag fråga utrikesminister Ann Linde:
          </p>
          <p xml:id="i-W58Vutn98PH7wT7S2svo1S">
            Avser ministern vidta några åtgärder för att tydliggöra den svenska
            säkerhetspolitiska analysen av Vattenfalls avtal med Rosatom,
            och i så fall vilka?​
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
