<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0466">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:466 av Dennis Dioukarev (SD)</title>
        <author>Dennis Dioukarev (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:466 av Dennis Dioukarev (SD) till Statsrådet Märta Stenevi (MP) om Unga vuxna på bostadsmarknaden</title>
          <idno type="rdwebb">H810466</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810466/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810466</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810466</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5xq5y8yJUv1khDbYCaXJ7X</idno>
            <persName>Dennis Dioukarev</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2</idno>
            <persName>Statsrådet Märta Stenevi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-C2HutteNcxVwRvJvr2vD1d">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9xj2TWCciohVhjDnr8LTUo" corresp="i-5xq5y8yJUv1khDbYCaXJ7X">
          <date when="2021-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-84vEjnLLV7DaH4y2ZZrdyd" corresp="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <date when="2021-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-R2MruikQKzxUS7DMK6Au9g">
          <date when="2021-03-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5Y1Ek3FH4LgNyjoGh6k64m">
            Interpellation 2020/21:466 Unga vuxna på bostadsmarknaden av
            Dennis Dioukarev (SD) till Statsrådet Märta Stenevi (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WNH5iiRkFQDHDH11gw6WsK">
            Bostadsbristen i kombination med höga priser på bostadsrätter
            i storstäderna har försatt unga vuxna som vill flytta hemifrån
            i en svår situation. Man saknar ofta den kontantinsats som krävs
            för ett inträde på bostadsmarknaden i våra mest snabbväxande och
            arbetsintensiva regioner, alternativt begränsas man av i vissa
            fall orimliga kreditrestriktioner. Samtidigt har hushållen i många
            fall bra kassaflöden och skulle därmed klara löpande boenderelaterade
            utgifter. Den primära tröskeln för gruppen unga vuxna är därför
            finansieringen av kontantinsatsen.
          </p>
          <p xml:id="i-51DjXVfMkQHyyS8RSMmAQm">
            Mot denna bakgrund har regeringen tillsatt en utredning, Förslag
            för att underlätta för förstagångsköpare på bostadsmarknaden,
            för att se över hur man kan underlätta för förstagångsköpare att
            komma in på bostadsmarknaden samt inom ramen för uppdraget föreslå
            hur ett statligt startlån bör utformas för gruppen. Sverigedemokraterna
            har drivit förslaget om startlån i riksdagen under flera år, och
            vi ser därför positivt på tillsättandet av denna utredning men
            saknar ändå en viktig komponent.
          </p>
          <p xml:id="i-47VAyiFZfMj23mHhYTPiSM">
            Det statliga startlånet är en reform som är nära besläktad med
            det statligt finansierade bosparandet och kan kombineras ihop
            med detta för full effekt. Statligt finansierat bosparande innebär
            att unga vuxna, till exempel 18–35 år, ska kunna spara till en
            kontantinsats med särskilda skatteregler. Utformningen av sparformen
            kan liknas vid ett inverterat ränteavdrag, men i stället för återbäring
            på lånet får man tillbaka på sparandet.
          </p>
          <p xml:id="i-5tbj7iwkLJN7rsJzuU9tGv">
            På så sätt kan unga vuxna snabbare bygga upp en kontantinsats
            för ett första bostadsförvärv. Tre av fem norrmän i åldern 17–33
            använder denna sparform, och liknande modeller finns också i Finland,
            Tyskland och Storbritannien.
          </p>
          <p xml:id="i-MsLYZYVhg5EX8RJKSDPn3i">
            Min fråga till statsrådet Märta Stenevi är därför följande:
          </p>
          <p xml:id="i-54eeCQTSQiMTudGxZpdypg">
            Är regeringen beredd att ge utredningen ett tilläggsdirektiv
            med uppdraget, alternativt ge en ny utredning i uppdrag, att utreda
            hur ett statligt finansierat bosparande kan utformas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
