<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0581">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:581 av Amineh Kakabaveh (-)</title>
        <author>Amineh Kakabaveh (-)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:581 av Amineh Kakabaveh (-) till Statsrådet Per Olsson Fridh (MP) om Åtgärder mot könsstympning i utrikespolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">H810581</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810581/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810581</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810581</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <persName>Amineh Kakabaveh</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>-</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A7r9RuWHjYFLa2Zviisv8B</idno>
            <persName>Statsrådet Per Olsson Fridh</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A7r9RuWHjYFLa2Zviisv8B</idno>
            <persName>Statsrådet Per Olsson Fridh</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-LWvNKbwQnT2wDi37GxTSWc">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-891zpeSYARW5WBRCp2wJHg" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2021-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Y7iU57khZknKoa8Gh7hM62" corresp="i-A7r9RuWHjYFLa2Zviisv8B">
          <date when="2021-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MH6bZUHoo29Rp1uhvmkyGQ">
          <date when="2021-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Sz8W1eqH358bB5DhhXAr1C" corresp="i-A7r9RuWHjYFLa2Zviisv8B">
          <date when="2021-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Sz8W1eqH358bB5DhhXAr1C">
          <ref type="record" target="prot-202021--106">Protokoll 2020/21:106 Tisdagen den 13 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:581 om åtgärder mot könsstympning i utrikespolitiken</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4rR54R1P6HfejFfekNTUTd">
            Interpellation 2020/21:581 Åtgärder mot könsstympning i utrikespolitiken
            av Amineh Kakabaveh (-) till Statsrådet Per Olsson Fridh (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-R2hJ54LBsU87bwvqsTKWjg">
            Varje år utsätts mellan 3 och 4 miljoner unga flickor och kvinnor
            för olika typer av könsstympning, som ingår som en väsentlig del
            i det hedersförtryck som vi finner i stora delar av Afrika och
            Mellanöstern, men som även finns i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-KnWvB3tAHKzbGjHJp4YsnR">
            Hederskulturen innebär en lång rad begränsningar av flickors
            och kvinnors grundläggande frihet och rättigheter. De handlar
            om hur hon ska vara klädd, vilka hon får umgås med och hur hon
            ska bete sig och uppträda.
          </p>
          <p xml:id="i-ANx3UeJVbmLPrpLgjH23zX">
            Denna sedvänja är sprungen ur uråldrig patriarkal kultur. I stora
            delar världen där hedersförtrycket är starkt förekommer också
            ett grovt och brutalt ingrepp på kvinnor, främst unga flickor,
            som innebär att man begår övergrepp mot dem genom könsstympning.
            I flera länder genomförs ingrepp från fyra års ålder och uppåt.
            När man rättfärdigar dessa ingrepp hänvisas det till tradition
            och religion, där traditionen att könsstympa flickor är betydligt
            äldre än de religioner som förekommer i dessa länder.
          </p>
          <p xml:id="i-QpDctvQkKcmqwxPXUVrhu6">
            Brutala hedersnormer styr och berövar flickor deras rätt till
            sin kropp och sexualitet. Någon har uttryckt förhållandet mellan
            könsstympning å ena sidan och tradition och religion å den andra
            som att ”könsstympning är tradition som maskerats till religion”.
            Detta har fått till följd att religiösa argument används för att
            motivera könsstympning och att vissa religiösa företrädare i vårt
            land rättfärdigar könsstympning och hedersförtryck eller avstår
            från att yttra sig i saken. I Egypten har representanter för Muslimska
            brödraskapet velat legalisera könsstympning och vill kalla det
            för omskärelse. Häromdagen har Egypten kommit med ett nytt förslag
            till lagskärpning. Ett nytt straff på upp till 20 års fängelse
            har införts i landet i ett försök att utrota kvinnlig könsstympning.
            Könsstympningen i landet har fortsatt att utövas trots att det
            har varit förbjudet i 13 år.
          </p>
          <p xml:id="i-9dny1qLyLLsZUHwCyvu6H7">
            I en studie genomförd av FN:s barnfond Unicef uppskattas att
            över 80 procent av Egyptens kvinnor och flickor är könsstympade.
            Kvinnoorganisationer välkomnar den nya lagändringen men påpekar
            att lagen är verkningslös så länge poliser och domare inte tar
            frågan på allvar. I Malaysia menar regeringen att kvinnlig ”omskärelse”
            är en del av den malaysiska kulturen. Detta konstaterades av vice
            premiärminister Datuk Seri dr Wan Azizah Wan Ismail.
          </p>
          <p xml:id="i-8MoSuXeqNqhShVEQrq96SP">
            Under allt tal om traditionella och religiösa normer döljer sig
            emellertid de verkliga orsakerna. Den verkliga orsaken till könsstympning
            i patriarkala samhällen är hederskulturen, som inte syftar till
            något annat än att kontrollera flickors och kvinnors sexualitet.
            Allt annat är bara prat. Det handlar om att kontrollera kvinnorna
            eller, som en kvinna som själv blivit drabbad av övergreppet,
            uttryckte det på ett seminarium riksdagen i januari i år: ”Det
            är inget snack om den saken.”
          </p>
          <p xml:id="i-U1L8Chirmnz1SZhy6MPuiM">
            I dag är könsstympning förbjuden i Sverige. Det torde vara självklart
            för oss alla att den internationella solidariteten bjuder oss
            att vi i Europa, och inom EU och utanför EU, måste bekämpa könsstympning.
            Den feministiska utrikesministern borde i både EU och FN kräva
            ett förbud mot könsstympning. Det spelar ingen roll om övergreppet
            sker i Mogadishu, Egypten, Malaysia, Irak eller Eritrea. Vi måste
            på allvar verka för att andra EU-länder, EU som organisation och
            länder utanför EU ska förbjuda könsstympning. Ämnet kommer säkerligen
            att möta visst motstånd, då könsstympning uppfattas som något
            alltför obekvämt, närgånget och intimt och därför är jobbigt för
            en del politiker att ta itu med. Men det handlar faktiskt om miljontals
            flickebarns och kvinnors dagliga lidande – alltså ingen småsak.
            Ett lidande som drabbar 3 till 4 miljoner flickor om året. Det
            finns omkring 200 miljoner könsstympade kvinnor i världen i dag.
            Det är ingen liten grupp det här handlar om – den är 20 gånger
            större än Sveriges hela befolkning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2WSydUg7Mv2GUbrbkr5DPR">
            Jag vill fråga statsrådet Per Olsson Fridh:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser statsrådet att ta upp frågan om en gemensam lagstiftning
                för hela EU om ett förbud mot könsstympning?
              </item>
              <item>
                Avser Sverige att inom EU verka för att de medlemsländer som
                inte har förbjudit könsstympning ska göra det omedelbart?
              </item>
              <item>
                Avser Sverige att verka för att frågan om könsstympning ska komma
                högre upp på dagordningen inom EU och FN?
              </item>
              <item>
                Avser Sverige att i FN driva kravet att ett förbud mot könsstympning
                ska införas i alla medlemsstater i FN?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
