<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0417">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:417 av Lars Adaktusson (KD)</title>
        <author>Lars Adaktusson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:417 av Lars Adaktusson (KD) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Antisemitism i de palestinska områdena</title>
          <idno type="rdwebb">H810417</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810417/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810417</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810417</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6umT1k53jwZ9Rr9pvYUNWh</idno>
            <persName>Lars Adaktusson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-VkuPPNvctt8o5hsGQfBekS">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6eKdUgwE1zXNhagp6HKASe" corresp="i-6umT1k53jwZ9Rr9pvYUNWh">
          <date when="2021-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RR3jDuMipbdBhfQWmBsSHF" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2021-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WyAqoD2jU5vzGV5E19u6hg">
          <date when="2021-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2LfZzzy4UvMgLMGgzrzDZ2">
          <date when="2021-02-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CkZwhePD2PuHdUpsPgGx8J">
            Interpellation 2020/21:417 Antisemitism i de palestinska områdena
            av Lars Adaktusson (KD) till Utrikesminister Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9fTB2KgK2CQkyC5NsTEdFv">
            Förintelsens minnesdag, den 27 januari, högtidlighålls varje
            år såväl i vårt land som runt om i världen. Den dag då koncentrationslägret
            i Auschwitz befriades markerar slutet på historiens värsta folkmord,
            men påminner också om nödvändigheten av att ständigt och överallt
            bekämpa antisemitismen.
          </p>
          <p xml:id="i-USbpmfvvigoKDQzVdqvX1N">
            Förintelsens minnesdag uppmärksammades detta år även i palestinska
            områden. I Palestinska myndighetens officiella tv-kanal, PA-TV,
            spreds djupt antisemitiska föreställningar om att judarna före
            andra världskriget ”hatades för sin rasism och sitt smutsiga beteende”.
            Vidare undervisades tittarna om att ”Förintelsen var det pris
            som judarna fick betala för sitt ondskefulla beteende, sina konspirationer
            och sin elakhet”.
          </p>
          <p xml:id="i-7jZv1mwhX2NCx8qMJQk6M8">
            Antisemitiska figurer och konspirationsteorier är inte ovanliga
            i medier och offentlig debatt i palestinska områden. Eftersom
            yttrande- och pressfrihet inte existerar är det regimen och Palestinska
            myndigheten som kontrollerar opinionsbildningen och de budskap
            som sprids till befolkningen. Antisemitiska föreställningar finns
            således högt upp inom den palestinska ledningen.
          </p>
          <p xml:id="i-FFUJpfWhtpM5Z17r45Caqw">
            Så har exempelvis president Mahmoud Abbas gjort uttalanden som
            knyter an till det som nyligen spreds via Palestinska myndighetens
            tv-kanal. I maj 2018 sade Abbas att ”fientligheten mot judar berodde
            på deras sociala funktion i samhället som förknippas med ocker
            och bankverksamhet”. Presidentens rådgivare, Mahmoud al-Habbash,
            sa i oktober 2015 att den judiska staten är ”ett projekt knutet
            till satanism och förtryck”.
          </p>
          <p xml:id="i-GVuHT31DWuNsTuXa3ype7W">
            Att de antisemitiska budskapen genom många års propaganda och
            hatfyllda agitation har fått omfattande spridning är i dag ett
            dystert faktum. Judehat och demonisering av staten Israel har
            blivit socialt accepterade företeelser och är därmed djupt rotade
            i stora grupper av den palestinska befolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-Uu9BBq177JPjujMTSHFzhz">
            Enligt den internationella organisationen Anti-Defamation League,
            ADL, har utvecklingen gått så långt att palestinska områden har
            den mest antisemitiska befolkningen i världen. Enligt ADL Global
            100 Poll instämmer 87 procent av palestinierna i påståendet att
            ”människor hatar judar på grund av hur judar beter sig”.
          </p>
          <p xml:id="i-LZ8BgrdqqY8eLmhZfiryGe">
            Mot bakgrund av den dokumenterade antisemitismen i palestinska
            områden är det centralt att omvärlden reagerar. Den palestinska
            ledningens uppvigling till hat mot judar och terrorhandlingar
            mot den judiska staten förgiftar det palestinska samhället och
            omöjliggör förhandlingar och kompromisser med Israel.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-HXCxn7sAUDTZMPRRdQLXxL">
            Jag vill därför fråga utrikesminister Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern och den svenska regeringen att vidta specifika
                åtgärder i syfte att påverka Mahmoud Abbas och den palestinska
                ledningen att omgående upphöra med spridningen av antisemitism?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att agera för att Sveriges officiella relationer
                till de styrande på Västbanken ska omprövas med anledning av den
                politiska ledningens uttalade judehat och vägran att efterkomma
                krav på ett stopp för alla former av antisemitism?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
