<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0024">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:24 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:24 av Thomas Morell (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Polisbristen på landsbygden</title>
          <idno type="rdwebb">H81024</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81024/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81024</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81024</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2SXmR2fnup6v2on8BLMJJH">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FtJPLq1J4F5uAr9Xo7qJqz" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2020-09-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VawHkTjzGD8g5qHu8AobzH" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2020-09-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TA6mNFc1HkcfsVfoMTBUb8">
          <date when="2020-10-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3J76Xp5YbtNWHiqp9PL1Ns">
            Interpellation 2020/21:24 Polisbristen på landsbygden av Thomas
            Morell (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-V1crcFhJ17uKqj2NEEKCRU">
            I en tidningsartikel kunde vi läsa om en handlare i en mindre
            Värmlandskommun. Sedan den kvinnliga företagaren startade sin
            livsmedelsbutik i Bäckhammar har hon utsatts för 43 inbrott i
            butiken. Bara i år, fram till september, har det varit sju inbrott
            och det blir bara värre och värre, säger butiksägaren i artikeln.
          </p>
          <p xml:id="i-EPvNrBkkBqocaQspsZRkPj">
            Både hon och hennes personal upplever situationen som ytterst
            jobbig, och det skapar givetvis en otrygghet när man gång på gång
            utsätts för brott. Den här butiksägaren är ingalunda ensam om
            att ständigt utsättas för allvarlig kriminalitet, långt därifrån.
            För ett par år sedan var Dikanäs i Västerbottens inland föremål
            för liknande problem, något som beskrivits i tidigare tidningsartiklar.
            Allt fler företagare och människor i glesbygd vittnar om polisiär
            frånvaro, vilket naturligtvis skapar ett livsrum för kriminell
            verksamhet. Alltför ofta koncentreras debatten om det ökade våldet
            kring storstäder, men kriminaliteten kan vara nog så närvarande
            även i mindre kommuner. För bara ett par dagar sedan pratade jag
            med en bussförare från en inlandskommun där denne berättade om
            öppen narkotikahandel på bussarna.
          </p>
          <p xml:id="i-TV3X46SMabLkUU3HLHRwB3">
            Att vi har ett stort problem med grov kriminalitet i de större
            städerna är väl dokumenterat, men vi har också problem med allvarlig
            kriminalitet i de mindre orterna. Skillnaden är att det sällan
            blir stora artiklar eller nyhetsinslag om landsbygdens kriminalitet.
            Polisen har ju mer eller mindre lämnat de mindre orterna, och
            i Skaraborg hade polisen under en period mobila poliskontor. Dessa
            poliskontor var inrymda i en husbil. Att den typen av polisiär
            verksamhet har ytterst begränsad effekt på den kriminella strukturen
            är inte överraskande. Möjligen kan det ha en trygghetsskapande
            effekt för den vanlige medborgaren, men grundproblemen kvarstår.
          </p>
          <p xml:id="i-QD5dn37QqkXcRCqUSygjNM">
            Handlaren i Bäckhammar är ett bra exempel när man ska beskriva
            situationen för många människor i landsortskommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-Bi88tigLkbLH1nnFqxTr5p">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Mikael Damberg:
          </p>
          <p xml:id="i-7tjDUt3f9VFRsKBtKZYch4">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att stärka polisens
            närvaro i de mindre kommunerna och inte minst på landsbygden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
