<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0438">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:438 av Linda Lindberg (SD)</title>
        <author>Linda Lindberg (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:438 av Linda Lindberg (SD) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om Analys av omvårdnadsbidraget</title>
          <idno type="rdwebb">H810438</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810438/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810438</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810438</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uq8cgRMrRNcxY3QYetppCT</idno>
            <persName>Linda Lindberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PBwdVYGehVg8tTo8MKPv2Q">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-R8SEiCX57FMGHyXhUPLcRQ" corresp="i-Uq8cgRMrRNcxY3QYetppCT">
          <date when="2021-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TpA7mPdeb5UdGuuFg8vzie" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2021-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3hAoYM1EC2mQRKCjHLXcap" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2021-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3hAoYM1EC2mQRKCjHLXcap">
          <ref type="record" target="prot-202021--092">Protokoll 2020/21:92 Torsdagen den 11 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:438 om analys av omvårdnadsbidraget</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-E18bFZsZJBm1ewkv4U6fU4">
            Interpellation 2020/21:438 Analys av omvårdnadsbidraget av Linda
            Lindberg (SD) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SD5d915Cv5gEe1LKNBaY7h">
            I höstas uppmärksammades det i medierna att flera familjer fått
            sänkta ersättningar till följd av reformeringen av vårdbidraget,
            som delats upp i två bidrag i syfte att göra det mer lättöverskådligt.
            Försäkringskassans egen statistik, som SVT har begärt ut, vittnar
            dock om att var tredje familj har fått sänkta bidrag, och flera
            familjer står utan ekonomiskt stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-4kb9Gzwm69QrC8v85kM7ag">
            På 60-talet var det vanligt att barn som hade funktionsnedsättningar
            levde på institutioner i stället för med sina familjer. Det var
            något man ville ändra på, och man önskade att barnen i stället
            skulle integreras med sina familjer. Detta blev starten för Sveriges
            första bidrag till barn med funktionsnedsättning, år 1964. År
            2019 reformerades bidraget, och det har kommit att kritiseras
            en hel del. Detta beror dels på hur den genomförts men också på
            hur den faktiskt har kommit att drabba ett flertal familjer och
            funktionsnedsatta barn.
          </p>
          <p xml:id="i-8TNkrAhhMaYnFWcWaZaDMP">
            Statsrådet har både i medier och i ett svar på en tidigare ställd
            skriftlig fråga svarat följande:
          </p>
          <p xml:id="i-V9exFRNBxcEu82vgPDjuWD">
            ”Syftet har inte varit att skärpa kraven eller att spara pengar,
            utan istället att skapa enklare och tydligare regler för ersättningar
            till barn och vuxna med funktionsnedsättning. Reformen avsåg att
            öka transparensen, förutsebarheten och likformigheten i besluten,
            och skapa bättre förutsättningar för uppföljning av den enskildes
            behov.”
          </p>
          <p xml:id="i-3nDndForqQPcAYe75bukfJ">
            Inspektionen för socialförsäkring (ISF) har av regeringen fått
            i uppdrag att se över reformen och har nu i en förstudie konstaterat
            att bland annat Försäkringskassans tolkning varierar. Inspektionen
            för socialförsäkring noterar att det är svårare att komma upp
            till de högre ersättningsnivåerna med den nya reformen. Likaså
            menar man att Försäkringskassan inte följer praxis när det kommer
            till barn med grav hörselnedsättning och har heller inte en konsekvent
            linje vad gäller skolans tider.
          </p>
          <p xml:id="i-Wzm52vvuigKsoa86w6VH53">
            I rapporten går det att läsa följande: I flera beslut använder
            Försäkringskassan olika formuleringar i beslutsmotiveringen om
            föräldraansvaret och om jämförelser med barn i motsvarande ålder.
            Vi (ISF) bedömer att det ofta är otydligt på vilket sätt myndigheten
            väger in föräldraansvaret och jämförelser med barn i motsvarande
            ålder i besluten om vilken ersättningsnivå som ska beviljas. I
            en del ärenden framstår det som att ansvaret och jämförelserna
            används för att motivera bedömningen på en lägre ersättningsnivå.
          </p>
          <p xml:id="i-Wk12QJmNfbQfqDYibxwaaE">
            Jag kan konstatera att ISF i sin förstudie, även om det framgår
            att den ska tolkas med viss försiktighet då den grundar sig på
            ett mindre antal fall, trots detta tar sin slutsats i att reformen
            har kommit att tolkas olika över landet, men även att den drabbat
            familjer ekonomiskt. Det vill säga att det blivit svårare att
            komma upp i samma ersättning. Den har således inte nått upp till
            de intentioner som sägs vara avsedda.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-VgjHRasnsNQg3QgGvDW2r5">
            Av den anledningen vill jag fråga statsrådet Ardalan Shekarabi
            följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser statsrådet att reformens intentioner fallit väl ut och
                om inte, avser statsrådet att vidta några åtgärder?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att agera gällande otydligheten kring användandet
                av normalt föräldraansvar?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att bedömningarna
                ska bli mer likvärdiga över landet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
