<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0169">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:169 av Tobias Andersson (SD)</title>
        <author>Tobias Andersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:169 av Tobias Andersson (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Tidsbegränsade utvisningar</title>
          <idno type="rdwebb">H810169</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810169/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810169</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810169</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA</idno>
            <persName>Tobias Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-EbwtGivHyuDXubRWUUwRY9">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Cjin8NamrgyDYVxVz7oyHN" corresp="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA">
          <date when="2020-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SGj6HPN8p6VDQjeCYuGdMs" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VyEsX1Sh3TgvoLF88G5s9C">
          <date when="2020-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Mf63GC3MNoumNynBMFjkrQ" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Mf63GC3MNoumNynBMFjkrQ">
          <ref type="record" target="prot-202021--047">Protokoll 2020/21:47 Fredagen den 4 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:169 om tidsbegränsade utvisningar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-V5m3GVae7ctDy44Kb6HvuN">
            Interpellation 2020/21:169 Tidsbegränsade utvisningar av Tobias
            Andersson (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JGCy5qixBeySEh9rJB2h5n">
            När utländska medborgare döms för brott i Sverige är det endast
            en liten minoritet som faktiskt döms till utvisning. Exempelvis
            får fyra av fem utländska medborgare som dömts för våldtäkt eller
            grov våldtäkt stanna kvar i Sverige efter avtjänat straff. Det
            enda regeringen gjort för att komma till bukt med denna sedan
            länge kända problematik är att de i april tillsatte en utredning
            om ”skärpta regler för utvisning på grund av brott”.
          </p>
          <p xml:id="i-9nq6hkHZQtcygeJPxdgLjt">
            Som om detta inte vore illa nog är det inte alltid de utlänningar
            som – mot förmodan – faktiskt döms till utvisning som döms till
            livstids utvisning. I stället välkomnas de ofta tillbaka till
            Sverige efter att ett antal år har gått. Detta ter sig onekligen
            ganska märkligt. Varför skulle Sverige vilja ha tillbaka utlänningar
            som begått grova brott under sin vistelse i Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-CgA6FpP6U3myRVoRunycZv">
            Ett talande exempel på detta är de tre multikriminella invandrare
            som våldtog och filmade en utslagen 14-åring på en hemmafest i
            Småland i juni i år. Två syrier och en afghan turades om att förgripa
            sig på den medvetslösa flickan samtidigt som de filmade övergreppen
            och därigenom delgav händelseförloppet till andra. När flickan
            kvicknade till hade hon ont i hela kroppen men särskilt i vagina
            och anus; hon fann även sperma i underlivet. Hon våldtogs på nytt
            senare samma kväll. I efterdyningarna av övergreppet hotade förövarna
            att skicka sin släkt på henne.
          </p>
          <p xml:id="i-FtcLBVpVsBzmFJ8FNtmLLu">
            Straffen som nu utdömts av tingsrätten är förargelseväckande
            låga; det längsta fängelsestraffet är på två år och nio månader.
            Afghanen hade på ett mirakulöst sätt lyckats erhålla medborgarskap
            på endast 18 månader och kunde därför inte utvisas med nu gällande
            lagstiftning. De båda syrierna däremot dömdes till utvisning men
            är välkomna tillbaka 2030. Varför Sverige någonsin skulle vilja
            välkomna dessa våldtäktsmän är bortom mitt förstånd, men Morgan
            Johansson kanske kan svara på det.
          </p>
          <p xml:id="i-M2g5oSChH4dGYp961kvmm4">
            Våldtäkten är tyvärr endast en i mängden av alla våldtäkter som
            utlänningar begått mot tjejer i Sverige, men sätter kontexten
            för interpellationen. I många fall är förövarna personer som aldrig
            skulle välkomnats till Sverige från första början, som verkligen
            inte skulle fått erhålla medborgarskap och som definitivt inte
            skulle gått fria att kunna begå nya brott efter att redan ha dömts
            – inte sällan upprepade gånger.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7d9oArKyZfRktu14APyrmb">
            Med anledning av detta vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att vidta åtgärder för att utvisningar ska vara
                på livstid?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att vidta åtgärder för att förhindra framtida
                brott likt detta?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
