<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0358">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:358 av Angelika Bengtsson (SD)</title>
        <author>Angelika Bengtsson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:358 av Angelika Bengtsson (SD) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om Åtgärder mot matchfixning 		</title>
          <idno type="rdwebb">H810358</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810358/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810358</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810358</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DA4mEcuMULgPh6WXGQRaWW</idno>
            <persName>Angelika Bengtsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9THuWNWqUcK9DuDAHKrHR5">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WnrLEtLB8kYvUycxdHQJkU" corresp="i-DA4mEcuMULgPh6WXGQRaWW">
          <date when="2021-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SXWZjj3JjgF1u6czjPhoFH" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2021-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-S2zCC4U8GfoTi97LA2FibK" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2021-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-S2zCC4U8GfoTi97LA2FibK">
          <ref type="record" target="prot-202021--078">Protokoll 2020/21:78 Tisdagen den 9 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:358 om åtgärder mot matchfixning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VJP4qNLU8ui7xtSLjuqzGu">
            Interpellation 2020/21:358 Åtgärder mot matchfixning av Angelika
            Bengtsson (SD) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2H2JKHCCVneuXCjJwumEEb">
            Antalet matchfixningsskandaler i fotboll har på kort tid ökat.
            Det har rapporterats om tre fall av uppgjorda matcher bara den
            här vintern. De kriminella gängen gräver sig allt djupare in i
            fotbollsrörelsen, och allt fler spelare riskerar att bli indragna,
            oavsett division. När jag tidigare ställt en skriftlig fråga om
            matchfixning till statsrådet, och specifikt om arbetet i matchfixningsrådet,
            har svar om flera konkreta åtgärder uteblivit, trots att flera
            förslag presenterats av framför allt idrottsrörelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-QcHjTWbWwNsnLVesgTvMNM">
            Regeringen lutar sig tillbaka när det gäller matchfixningsrådets
            arbete, som i dagsläget inte lett till något konstruktivt. Under
            deras två verksamma år har endast en utredning påbörjats, så sent
            som i november förra året. Den här utredningen, som regeringen
            tillsatt, ska ”föreslå åtgärder för att undanröja eventuella hinder
            för en ändamålsenlig informationsdelning”. Bevisligen måste mer
            göras eftersom en utredning efter två års arbete inte kan anses
            som godkänt – framför allt när samma förslag presenterades långt
            innan utredningen aviserades.
          </p>
          <p xml:id="i-3fJWXGR6RXUty5AG1FVJ9h">
            Arbetet mot matchfixning leds av och ligger under Spelinspektionen,
            där polisen, spelbranschen och idrottsrörelsen arbetar tillsammans
            med Regeringskansliet. Oron inom idrottsrörelsen just nu gäller
            att de inte kan eller ska utreda brott. Det är polisens uppdrag
            och ingen annans. Men polisens resurser räcker inte till. Trots
            detta hamnar allt större fokus där. Ett tydligare grepp om ansvarsfördelningen
            behövs, och dessutom måste de åtgärder som utredningen nu arbetar
            med implementeras snarast möjligt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CkhxZmL4AKT4RCtCvok2fk">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Ardalan Shekarabi:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är statsrådet och regeringen beredda att påskynda utredningens
                arbete för att underlätta arbetet i matchfixningsrådet?
              </item>
              <item>
                Är statsrådet och regeringen beredda att påbörja en grundlig
                kartläggning av brottslighetens omfattning när det gäller matchfixning
                inom idrotten för att kunna sätta in rätt åtgärder?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder kommer statsrådet att genomföra inom en snar framtid
                för att minska antalet fixade matcher?
              </item>
              <item>
                Är statsrådet orolig över denna utveckling, och vad tror statsrådet
                att den beror på?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
