<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0075">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:75 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:75 av Thomas Morell (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Brott inom yrkestrafiken</title>
          <idno type="rdwebb">H81075</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81075/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81075</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81075</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Tdj229f8UQ7rJeDaKgyM9s">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ABRGXTund1GBzcbEMRTNbf" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2020-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-T7Xf1pZF9vDXDV78ZYJEme" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2020-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SKYU74irnJ3TGyBSDsPYiU">
          <date when="2020-11-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2dgCsfLYf29JRVDDvs7L2t">
            Interpellation 2020/21:75 Brott inom yrkestrafiken av Thomas
            Morell (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8ppYxf5tEMTn8UhHMWH8Kz">
            För någon vecka sedan var en delegation från Regeringskansliet
            ute på studiebesök hos trafikpolisen. Besöket genomfördes vid
            kontrollplats Långeberga utanför Helsingborg. Under besöket rapporterades
            flera förseelser eller grövre trafikbrott, till exempel bristfällig
            lastsäkring, otillåtet cabotage, för långt ekipage, fordonsbrister
            och hastighetsöverträdelser. Ett utländskt lastbilsekipage stoppades
            och föraren blåste positivt i sållningsprovet. Senare kunde polisen
            konstatera att föraren hade en alkoholkoncentration på 0,44 promille.
          </p>
          <p xml:id="i-PHHZ57q1wbhykJKJp12Mku">
            Delegationen från Regeringskansliet fick således se den verklighet
            som så många gånger varit uppe i debatten. Under samma vecka kan
            vi summera ytterligare insatser från trafikpolisen i Skåne. Ytterligare
            10 otillåtna cabotageärenden kan läggas till de tidigare fallen.
            Polisen stoppade även en polskregistrerad lätt lastbil som var
            lastad långt över vad fordonet är konstruerat för. Överlasten
            var inte mindre än 110 procent i just detta fall. Bara i år har
            polisen i Skåne rapporterat ett hundratal överlastade lätta lastbilar.
          </p>
          <p xml:id="i-YEg817YXzShxCzWmwrsUoJ">
            Samma dag som Regeringskansliet besökte trafikpolisen i Helsingborg
            stoppade trafikpolisen i Västerås ännu ett fordon med manipulerad
            färdskrivare. Fordonet, som var registrerat i Polen, hade en färdskrivare
            som kunde manipuleras i själva mjukvaran. Färdskrivaren är tagen
            i beslag och har skickats till tillverkaren för analys. Trafikpolisen
            i Västerås, tillsammans med trafikpolisen i Helsingborg, har mycket
            hög kompetens i jakten på manipulerade färdskrivare och de är
            framgångsrika i sitt enträgna arbete. Med utgångspunkt på deras
            ”träffbild” kan man konstatera att fusket med manipulerade färdskrivare
            är omfattande, eller för att citera en av poliserna: ”Det är som
            att fiska i ett akvarium!”
          </p>
          <p xml:id="i-Dc4EyR6nPNaZgAPwNysXbr">
            Det omfattande fusket gällande den yrkesmässiga trafiken är ett
            hot mot det seriösa företagandet inom transportnäringen, och det
            innebär också att trafiksäkerheten sätts på undantag. Regeringen
            har tillsatt en utredning som ska presenteras i april 2021 där
            fokus ligger på den framtida kontrollverksamheten. Utredningen
            är naturligtvis bra och välkommen, men det pågår ett omfattande
            fusk här och nu. Ett fusk som utsätter andra trafikanter för fara
            och snedvrider konkurrensen. Utredningen ska presenteras senast
            den 30 april 2021, vilket ligger hela sex månader bort. Oavsett
            vad utredningen kommer fram till måste kraftfulla insatser för
            att stävja fusket sättas in redan nu. Situationen är allvarlig
            och manipulation av fordonens färdskrivare är ett allvarligt brott
            som ska stävjas.
          </p>
          <p xml:id="i-3YHSZkCpxLaPBauuRjVMVH">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Mikael Damberg:
          </p>
          <p xml:id="i-NhruJMVEDrsqixU2AssGnq">
            Avser statsrådet att ge polisen ökade resurser för att komma
            åt problemet med manipulerade färdskrivare, otillåtet cabotage
            och andra allvarliga brott inom yrkestrafiken?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
