<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0527">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:527 av Ida Gabrielsson (V)</title>
        <author>Ida Gabrielsson (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:527 av Ida Gabrielsson (V) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om Utredningsförslag om en trygg sjukförsäkring</title>
          <idno type="rdwebb">H810527</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810527/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810527</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810527</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DthTyR9U9R8S6NVcPNcNQA</idno>
            <persName>Ida Gabrielsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2Bz6Nsg8JNv2JCnySD15gw">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SCsiXCisYErjhhGsmc7gzM" corresp="i-DthTyR9U9R8S6NVcPNcNQA">
          <date when="2021-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6237zvvQuMRBepZsCSihkh" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2021-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7Y3Euew3iinmCo6k43vCsb" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2021-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7Y3Euew3iinmCo6k43vCsb">
          <ref type="record" target="prot-202021--101">Protokoll 2020/21:101 Fredagen den 26 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:527 om utredningsförslag om en trygg sjukförsäkring</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QRRULiywurW6t4eYoJLs1">
            Interpellation 2020/21:527 Utredningsförslag om en trygg sjukförsäkring
            av Ida Gabrielsson (V) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SZN8w3VxRs9RzZZ3PBZgvw">
            Tack vare Vänsterpartiets initiativ har flera förändringar i
            sjukförsäkringen genomförts. Dessa förändringar är helt nödvändiga,
            men det är uppenbart att mer behöver göras. Till att börja med
            behöver regeringen lägga fram samtliga förslag från utredningen
            En trygg sjukförsäkring med människan i centrum.
          </p>
          <p xml:id="i-EuGcAUrKtc4UqsFoyXRJ57">
            Bristerna i såväl sjukförsäkringen som Försäkringskassans handläggning
            av densamma har länge varit allmänt kända. Andelen som utförsäkras
            vid dag 180 har fyrdubblats sedan 2015 och ökat från 29 till 40
            procent mellan 2019 och 2020. Två offentliga utredningar som presenterades
            under våren 2020 har belyst bristerna ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-P1MjP1v4PgqymReBfGrBJ3">
            Problemen har dessutom blivit ännu tydligare i ljuset av den
            pågående pandemin. Nu kommer rapporter om allt fler som förlorar
            sin ersättning vid dag 365 till följd av pandemins konsekvenser.
            Detta gäller både långtidssjuka i covid-19 och de som fått rehabilitering
            eller andra insatser uppskjutna till följd av pandemin. På grund
            av nuvarande regelverk tvingas de söka påhittade arbeten på en
            arbetsmarknad som är extremt tuff till följd av pandemin.
          </p>
          <p xml:id="i-9us2pGsBMrX6s1ZjE4L86D">
            Bristerna i sjukförsäkringen grundar sig i den så kallade rehabiliteringskedjan
            och de fasta tidsgränserna i den. Bedömningen av normalt förekommande
            arbete, som görs efter 180 dagars sjukskrivning, har stått i fokus
            för debatten. Exemplen är många på hur Försäkringskassan hänvisar
            sjuka människor till arbeten som inte finns i verkligheten.
          </p>
          <p xml:id="i-5DAWh594FZuSB7yvdoWDei">
            Efter initiativ från Vänsterpartiet har regeringen lättat upp
            bedömningen vid dag 180. Nu ser vi alltså även hur människor drabbas
            av bedömningen vid dag 365. Utredningen En trygg sjukförsäkring
            med människan i centrum har presenterat lagförslag som åtgärdar
            dessa problem och andra brister i sjukförsäkringen.
          </p>
          <p xml:id="i-ViEJGjgAPW4AdT6FgV5A15">
            Ansvarigt statsråd Ardalan Shekarabi säger återkommande att han
            ser problemen, att regeringen har konkreta förändringsförslag
            på sitt bord och att han hoppas att alla partier ser bristerna
            och stöder lagändringar. Förslagen som statsrådet hänvisar till
            presenterades i januari 2020. Det är dags för regeringen att agera
            och lägga fram samtliga förslag från utredningen, framför allt
            rörande bedömningen vid dag 365.
          </p>
          <p xml:id="i-K7VTh91LWFa81udptbmRxE">
            Utredningen har även bland annat förslag på hur Försäkringskassan
            ska sluta hänvisa till jobb som inte finns, hur äldre personer
            som slitit ut kroppen efter ett långt och hårt arbetsliv ska kunna
            få ersättning från sjukförsäkringen i stället för att tvingas
            ta ut pension och hur timanställdas ekonomiska trygghet vid sjukdom
            ska stärkas. Den sistnämnda frågan har aktualiserats under pandemin,
            till följd av den kraftiga smittspridningen inom äldreomsorgen.
          </p>
          <p xml:id="i-5B5bPxWpkcub15HHUJ8HU3">
            Bristerna är uppenbara och behöver åtgärdas snarast. Regeringen
            måste agera.
          </p>
          <p xml:id="i-W1ryTpiAFfMSZe4if7ZcB9">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet Ardalan Shekarabi:
          </p>
          <p xml:id="i-6pVEkKcUE5RcAQdaRi3cWR">
            När avser statsrådet att lägga fram de förslag från utredningen
            En trygg sjukförsäkring med människan i centrum som kvarstår?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
