<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0656">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:656 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:656 av Lars Beckman (M) till Statsrådet Jennie Nilsson (S) om Sälfrågor</title>
          <idno type="rdwebb">H810656</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810656/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810656</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810656</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-CwyFqcLRwQcZ6Ze2hWJ3we">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4TTiaxEQ3SX2W29HvCfPxn" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2021-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Dab2BQR86mGwUvxtWGxVng" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2021-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-P4TJqyf3RwmcU8F1gN5cK1">
          <date when="2021-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JgHiTxd3N3FPpLGY3nFrsg">
          <date when="2021-04-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XegYpjD6yncW3eddzjsgBq">
            Interpellation 2020/21:656 Sälfrågor av Lars Beckman (M) till
            Statsrådet Jennie Nilsson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HPXanusdW112x6hXXYfWge">
            För andra året i rad har Naturvårdsverket beslutat om licensjakt
            på gråsäl vilket är nödvändigt. Jakten är tänkt att börja den
            20 april. De länsvisa kvoterna slopas. Dessutom försvinner regeln
            om att jakten bara får ske inom 200 meter från där sälar orsakat
            skador. Men när jägare försökt freda fångstredskap från sälar
            går det bara att tillfälligt skydda fisket. När några sälar fälls
            kommer nya. Skador som fiskare redogjort för omfattar skadad fångst
            i redskap, skadade redskap, ökad arbetsbörda och dolda skador.
            Dolda skador är den del av fångsten som sälen tar utan att lämna
            några spår efter sig. Också den fisk som sälen skrämmer bort från
            fiskeplatsen är en dold skada, men den skadan är svår att beräkna
            fastän den ofta är den största skadan. Problemen med säl efter
            kusten i Gävleborg är mycket omfattande och påverkar såväl yrkesfisket
            som småskaligt fiske i övrigt.
          </p>
          <p xml:id="i-WrdsYR9FZYRb7ct6uBje1W">
            I Näringsutskottets betänkande 2019/20:NU15 bifölls motion 2019/20:1362,
            där beslutet även i riksdagen också bifölls. Det handlar om att
            Sverige bör driva frågan att få ett handelstillstånd i EU för
            handel med sälprodukter samt att Sverige inom EU bör driva frågan
            att upphäva förbudet mot handel med sälprodukter.
          </p>
          <p xml:id="i-LztpRUiqpfXsaB5k39w1dr">
            I höstas ställdes frågan till handelsministern hur statsrådet
            har agerat för att få till ett handelstillstånd för sälprodukter,
            men svaret – från landsbygdsministern – var att regeringen inte
            har för avsikt att agera i frågan eftersom regeringen bedömer
            att möjligheterna att i nuläget driva frågan om att häva EU-förbudet
            mot handel av sälprodukter är mycket små. Vi måste ta strid i
            EU för att upphäva förbudet mot handel med sälprodukter. Att sälarnas
            kött och päls inte får säljas kan medföra att säljägare inte tar
            hand om kropparna från de skjutna sälarna.
          </p>
          <p xml:id="i-LKLddxm1bgyv1Q8XYeFVxJ">
            Säl och skarv orsakar mångmiljonskador för yrkesfisket. Skadorna
            runt Östersjön är 17 gånger större än det tidigare räknats med
            tidigare.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-K9UR9sCbqCXDog4Ghk2qyR">
            Mina frågor till statsrådet Jennie Nilsson är därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur kommer det sig att statsrådet inte har för avsikt att följa
                ett av riksdagens fattade beslut om att driva frågan att få ett
                handelstillstånd i EU för handel med sälprodukter samt att Sverige
                inom EU bör driva frågan att upphäva förbudet mot handel med sälprodukter?
              </item>
              <item>
                Vilka incitament avser statsrådet att skapa för jägarna för att
                de ska vilja tillvarata alla skjutna sälar, vilket också är förenligt
                med god jaktetik?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder i övrigt avser statsrådet att vidta för att minska
                sälbeståndet och skarvbeståndet efter kusten i Gävleborg och andra
                kustområden i Sverige där behovet finns?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
