<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0106">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:106 av Johan Hultberg (M)</title>
        <author>Johan Hultberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:106 av Johan Hultberg (M) till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP) om Flyttning av båtar och skrotbåtar</title>
          <idno type="rdwebb">H810106</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810106/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810106</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810106</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm</idno>
            <persName>Johan Hultberg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Isabella Lövin</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Isabella Lövin</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-MiykHobhSyG2vsr6iYobac">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DrEMLd11a8NNhLfbwJvocA" corresp="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <date when="2020-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4M4pHY5zgHkMZkXH5zkfMw" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2020-11-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WGUvY86HRvCA3afeWfwvmH" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2020-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WGUvY86HRvCA3afeWfwvmH">
          <ref type="record" target="prot-202021--052">Protokoll 2020/21:52 Fredagen den 11 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:106 om flyttning av båtar och skrotbåtar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CjBVyHoQEFKgoKRX6RLnx2">
            Interpellation 2020/21:106 Flyttning av båtar och skrotbåtar
            av Johan Hultberg (M) till Miljö- och klimatminister Isabella
            Lövin (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8KZ4XsMAQqh7uRit4DzUjV">
            Problemet med hur övergivna båtar, skrotbåtar och vrak ska hanteras
            har av okänd anledning strandat på Regeringskansliet. Redan år
            2007 gav dåvarande regeringen ett uppdrag till Statskontoret att
            utreda vem som bör ha rätt eller skyldighet att omhänderta, sanera
            och flytta skeppsvrak och ägarlösa båtar. År 2009 fick Naturvårdsverket
            ett vidare uppdrag att föreslå ett system för omhändertagande
            av uttjänta fritidsbåtar och ett system för att hantera övergivna,
            nedskräpande fritidsbåtar. Miljödepartementet tog delar av Naturvårdsverkets
            förslag vidare genom att remittera en promemoria om flyttning
            av båtar och skrotbåtar.
          </p>
          <p xml:id="i-9JdwJvRrMj36QvZ4z6m8eX">
            I promemorian från Miljödepartementet föreslogs en ny lag om
            flyttning av båtar i vissa fall. Enligt förslaget ska regeringen
            meddela föreskrifter om rätt för en myndighet eller kommun att
            flytta en båt om det behövs för att skydda människors hälsa och
            miljön, undvika materiella skador eller upprätthålla ordning till
            sjöss eller på land. Promemorian innehåller också förslag om att
            regeringen får meddela föreskrifter om rätt för en myndighet eller
            kommun att flytta en båt från en fastighet om fastighetsägaren
            begär det och om vissa villkor är uppfyllda. Enligt promemorians
            förslag ska kostnader för flyttning i första hand bäras av ägaren
            till båten eller skrotbåten.
          </p>
          <p xml:id="i-X7gUqP1dRNL1P2WVWbKvWa">
            Om promemorians förslag blev verklighet skulle det bli möjligt
            att åtgärda mycket av den problematik som bland annat övergivna
            båtar och båtvrak i dag orsakar. Men trots att promemorian remitterades
            redan år 2012 har regeringen fortfarande inte återkommit till
            riksdagen med något skarpt lagförslag. Därför frågade undertecknad,
            genom en skriftlig fråga den 19 augusti i år, miljö- och klimatminister
            Isabella Lövin (MP) om hon kommer att återkomma till riksdagen
            med lagförslag som ger kommunerna möjlighet att vid behov flytta
            eller fatta beslut om att flytta skeppsvrak och ägarlösa båtar,
            och om ja, när ett sådant förslag kommer. Miljö- och klimatministern
            svarade den 3 september i år, 2020, att det remitterade förslaget
            om en ny lag bereds inom Regeringskansliet. Ministern gav dock
            inget besked om när eller ens om regeringen kommer att lägga fram
            något förslag.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8SmyUbhAHA4TpDqfq97QQx">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga miljö- och klimatminister
            Isabella Lövin följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Kommer ministern att återkomma till riksdagen med ett färdigt
                lagförslag om en ny lag om flyttning av båtar i vissa fall? Och
                om ja, när?
              </item>
              <item>
                Anser ministern att det är rimligt att förslaget om ny lag om
                flyttning av båtar i vissa fall har beretts i över tio år utan
                att ett färdigt förslag har lagt på riksdagens bord, eller vad
                sker från ministerns sida?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
