<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0736">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:736 av Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M)</title>
        <author>Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:736 av Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Bodelning på lika villkor</title>
          <idno type="rdwebb">H810736</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810736/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810736</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810736</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BNPcdNmACXycfvLR8wqbHp</idno>
            <persName>Ann-Charlotte Hammar Johnsson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-2bRBQDUzSuV6s8KqYYtuhU">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9MDtu3o7eYSmxKJ99hxHJZ" corresp="i-BNPcdNmACXycfvLR8wqbHp">
          <date when="2021-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FLNSRuGbELR9bj1JyoTSWd" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2021-05-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CsLfm7v6uuKDYmFtRNntFS">
            Interpellation 2020/21:736 Bodelning på lika villkor av Ann-Charlotte
            Hammar Johnsson (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan
            Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HjQqNcygJrq9NGnJgUwxqz">
            En effektivare och snabbare bodelning behövs med tanke på att
            en bodelning kan bli en väldigt utdragen process – ibland flera
            år. Som det är i dag förekommer det att bodelningar blir ett vapen
            för en part mot den andre. Så som det tillåts fungera innebär
            det att den ena parten kan svältas ut av den andra parten när
            det blir långa tidsprocesser, som kan pågå i år utan att ärendet
            flyttas framåt. Ärendet blir stillastående och gör att den som
            har medel inte sitter i sjön. Det gör däremot den part som endast
            har små medel eller inga alls. Detta får konsekvenser som är högst
            orimliga för den som ska leva i detta eller tvingas avstå ägodelar
            i den bodelning som aldrig blir klar. Detta för att den andra
            parten kan fortsätta förlänga och dra ut på tiden så att den första
            tvingas ge upp.
          </p>
          <p xml:id="i-Je7AFAddiUiTE5zJGd9oMo">
            I en tidigare interpellation om bodelning har justitieministern
            svarat att parter ska ges förutsättningar att leva ekonomiskt
            jämställt, även efter en separation.
          </p>
          <p xml:id="i-3313Ar81M4hypdP55MWJbP">
            Justitieministern tar där upp att de svenska bodelningsreglerna
            bygger på likadelningsprincipen, som likställer makar ekonomiskt
            och främjar kvinnors och mäns jämställdhet. Det är inte en konsekvens
            i de fall där enskildas liv hamnar i limbo för att det finns möjlighet
            att utifrån lagstiftningen dra ut på bodelningen utan att få en
            lösning på plats.
          </p>
          <p xml:id="i-2j3D3GU1utTX59tJrCMt3q">
            Med anledning av ovan vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-YSmGFVyJGKBCLvSHBnLwLH">
            Avser ministern att verka för att regeringen lämnar förslag på
            lagstiftning som tydligt ställer krav på aktiv process och en
            tidsgräns för när en bodelning ska vara klar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
