<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0095">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:95 av Ludvig Aspling (SD)</title>
        <author>Ludvig Aspling (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:95 av Ludvig Aspling (SD) till Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark (S) om EU-direktiv om minimilöner</title>
          <idno type="rdwebb">H81095</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81095/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81095</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81095</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc</idno>
            <persName>Ludvig Aspling</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Dj1Jb2JqbP7pS6ZWq9jy8Y">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-G7BimNktPJnYtFQvMJDvY8" corresp="i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc">
          <date when="2020-10-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PvHSLk6aATfV2ZS7FZG2Zc" corresp="i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9">
          <date when="2020-11-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-R6VHBtZ6HDeBXA9dXdVz3r">
            Interpellation 2020/21:95 EU-direktiv om minimilöner av Ludvig
            Aspling (SD) till Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-82CNb5BwbboeidU3nBCVo7">
            EU-kommissionen föreslår ett bindande direktiv om minimilöner.
            Den svenska modellen för lönesättning står därmed inför ett allvarligt
            hot. De länder som sätter löner genom partsförhandlingar föreslås
            få ett slags mjukt undantag, och lönerna ska bara regleras av
            EU i de länder som redan har lagstadgad minimilön. Detta är dock
            långt ifrån en vattentät garanti. EU-rättsakter får sin verkliga
            utformning då de tolkas av EU-domstolen, och förvånande utfall
            på detta område har förekommit förr.
          </p>
          <p xml:id="i-VQiJ6564zySNieXNsMpzns">
            För att stoppa direktivet i rådet behöver ungefär en tredjedel
            av medlemsländerna rösta emot. I Europaparlamentet finns inte
            heller någon förståelse för den svenska modellen, och ändringsförslag
            från Sverigedemokraterna om att undanta Sverige från arbetsrättslig
            lagstiftning har fått mycket lite gehör.
          </p>
          <p xml:id="i-4ZcZkYjPDmCkwX4Fugyp88">
            Majoriteten i Europaparlamentet tenderar att fokusera på resultat
            med lite tanke på negativa konsekvenser för enskilda stater. Majoritetens
            missriktade välvilja riskerar att leda till ändringsförslag om
            att direktivet ska omfatta fler och att det redan mjuka undantaget
            vattnas ur ytterligare. Situationen för Sverige är prekär.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-X3rdq22j3VnzDjvhopbiSk">
            Jag vill därför fråga arbetsmarknadsminister Eva Nordmark:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är ministern beredd att acceptera undantaget så som det är formulerat
                i kommissionens förslag?
              </item>
              <item>
                Ser ministern en risk för att direktivet kommer att tolkas av
                EU-domstolen på ett för Sverige negativt sätt, och vad kommer
                ministern i så fall att göra för att minska den risken?
              </item>
              <item>
                Ser ministern en koppling mellan den sociala pelaren och kommissionens
                förslag, och hur kommer ministern i så fall att agera för att
                förhindra framtida negativa konsekvenser av den sociala pelaren?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
