<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0487">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:487 av Hans Rothenberg (M)</title>
        <author>Hans Rothenberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:487 av Hans Rothenberg (M) till Statsrådet Matilda Ernkrans (S) om Forskningsfinansiering under covid-19</title>
          <idno type="rdwebb">H810487</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810487/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810487</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810487</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt</idno>
            <persName>Hans Rothenberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PMx51X9QbaLUMtQNq6sVfz</idno>
            <persName>Statsrådet Matilda Ernkrans</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PMx51X9QbaLUMtQNq6sVfz</idno>
            <persName>Statsrådet Matilda Ernkrans</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NwMPMoHh7FYnCCtxrsmcf1">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SyEGK8Ut8QHUx4o94A6cx5" corresp="i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt">
          <date when="2021-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KwzMKSf78BMSyREj4mEcYZ" corresp="i-PMx51X9QbaLUMtQNq6sVfz">
          <date when="2021-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-78usRQtSCbJwkZYYzMS7Cw">
          <date when="2021-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VM9tszmdRAqyM8AuA3RyUf" corresp="i-PMx51X9QbaLUMtQNq6sVfz">
          <date when="2021-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VM9tszmdRAqyM8AuA3RyUf">
          <ref type="record" target="prot-202021--090">Protokoll 2020/21:90 Tisdagen den 9 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">(forts.) Svar på interpellation 2020/21:487 om forskningsfinansiering under covid-19</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LpsHDyDV7LFWYEcZXeAP1s">
            Interpellation 2020/21:487 Forskningsfinansiering under covid-19
            av Hans Rothenberg (M) till Statsrådet Matilda Ernkrans (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VpBKLdW6rjK6hm9bZdPcXb">
            En mycket stor del av den medicinska och naturvetenskapliga forskningen
            på landets universitet och högskolor sker med ekonomiskt stöd
            från externa anslagsgivare. Dessa är både statliga och privata.
            Bland de förstnämnda kan nämnas Vetenskapsrådet, Formas, Forte
            och Vinnova, och bland de senare finns ett stort antal stiftelser
            och fonder av varierande storlek såsom Hjärnfonden, Cancerfonden,
            Wallenberg, Söderbergh, Crafoord med flera. Dessa fonder avlönar
            både forskare och teknisk personal anställda vid universiteten.
          </p>
          <p xml:id="i-59WWNb1Vp5U4Ap3ZS1ekf4">
            Forskare lever i en situation mycket lik den som artister och
            konstnärer gör. Deras fortsatta anställning och verksamhet är
            beroende av inkomster som kommer av anslag, vilka i sin tur beror
            på forskarnas egna prestationer. När nu covid-19-pandemin gjort
            att man på många ställen stängt ned all patientnära forskning
            och skickat hem personal som sysslat med experimentell forskning
            minskar forskarens möjlighet att konkurrera om nya anslag. Vidare
            är många av fonderna som ger dessa anslag beroende av aktieutdelningar,
            vanligen i större svenska företag. När nu dessa utdelningar dragits
            in minskar också mängden medel som kan komma att delas ut.
          </p>
          <p xml:id="i-Wxf3T9RX3LjWkvMjSXTJs7">
            Detta innebär att forskarna sitter med forskningsuppgifter för
            vilka det finns anslag men där man inte kan utföra arbetet. Fortfarande
            har man samma utgifter. Forskarna får fortsatt betala dyra lokalkostnader
            till universitet och regioner och har fortsatt fulla lönekostnader
            till exempelvis teknisk personal som skickats hem. Även om en
            del arbetsuppgifter kan utföras hemifrån kan man inte fortlöpande
            göra studier på patienter. Detta får till följd att anslagen för
            många kommer att ta slut innan uppgiften lösts och att man då
            också löper risk att inte kunna få nya anslag när man inte kunnat
            göra färdigt studier och få fram resultat och publikationer. När
            sedan pengarna är slut får man säga upp personalen och själv drabbas
            av medelsbrist och uppsägning med något års fördröjning. I bästa
            fall förlorar man bara sin forskarkarriär. Detta är till stor
            nackdel både för individen och för Sverige som forskande nation.
          </p>
          <p xml:id="i-RWa1T9R2xTfituutbLYvYG">
            Med anledning av det ovan anförda vill jag fråga statsrådet Matilda
            Ernkrans:
          </p>
          <p xml:id="i-VhVt2B8hv4sxNmEc82eZFM">
            Vad avser statsrådet och regeringen att göra för att underlätta
            för forskare att under rådande läge kunna fullgöra sin forskning
            med relevant finansiering?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
