<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0281">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:281 av Mikael Strandman (SD)</title>
        <author>Mikael Strandman (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:281 av Mikael Strandman (SD) till Kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP) om Nätjättarnas monopol</title>
          <idno type="rdwebb">H810281</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810281/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810281</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810281</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205060011544421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/natjattarnas-monopol_H810281</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TcpRMvA7NUH7VxZ1m46K1W</idno>
            <persName>Mikael Strandman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Amanda Lind</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf</idno>
            <persName>Amanda Lind</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7axeS8wLb7dXdWECyhESJs</idno>
            <persName>Aron Emilsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7VqP8iykn9vRhPCpiabupf">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GSsd6KjnnvCogcEX15nL1u" corresp="i-TcpRMvA7NUH7VxZ1m46K1W">
          <date when="2020-12-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MTb58x3KAHbuq5wV4GUbHJ" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2021-01-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QyXwnDi5GwuDLD6F3PmSXZ">
          <date when="2021-01-15"/>
          <time when="14:05:37" dur="PT319S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JG15dour68JDuEUHQFPMY">
          <date when="2021-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CrTqdkMLmSXffD195kEdjA" type="discussed" corresp="i-7axeS8wLb7dXdWECyhESJs">
          <date when="2021-01-15"/>
          <time when="14:11:00" dur="PT247S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-P7QoVDtjWi6fCP1UvaH8NT" type="discussed" corresp="i-TcpRMvA7NUH7VxZ1m46K1W">
          <date when="2021-01-15"/>
          <time when="14:15:15" dur="PT220S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CRQyZZwVMbN3LqNeFbfuUo" type="discussed" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2021-01-15"/>
          <time when="14:18:55" dur="PT224S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SC8pFLxMwG45FdpyTS3FZZ" type="discussed" corresp="i-7axeS8wLb7dXdWECyhESJs">
          <date when="2021-01-15"/>
          <time when="14:22:48" dur="PT239S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EhkqXf4FvaJdQtwNbc2yga" type="discussed" corresp="i-TcpRMvA7NUH7VxZ1m46K1W">
          <date when="2021-01-15"/>
          <time when="14:26:52" dur="PT141S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5UY6onbohLwBZiKt6CpbHB" type="discussed" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2021-01-15"/>
          <time when="14:29:14" dur="PT231S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WYJr9fngdPgxVEEUfrbzpu" type="discussed" corresp="i-7axeS8wLb7dXdWECyhESJs">
          <date when="2021-01-15"/>
          <time when="14:33:05" dur="PT125S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WuHguR4Qtq21gkKfG6dtUH" type="discussed" corresp="i-TcpRMvA7NUH7VxZ1m46K1W">
          <date when="2021-01-15"/>
          <time when="14:35:13" dur="PT59S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-E6enCvbWXNkdxJCdzxjuQ8" type="discussed" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2021-01-15"/>
          <time when="14:36:12" dur="PT134S"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4MoeWHAKRpqaEuZXYek89i">
            Interpellation 2020/21:281 Nätjättarnas monopol av Mikael Strandman
            (SD) till Kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LqCnUqLA4SqN2RG3YJ9rAe">
            De senaste månaderna har en rad journalister, mediekanaler och
            politiker blivit avstängda från de stora medieplattformarna utan
            någon egentlig förklaring. Det är ingen hemlighet att detta oftast
            drabbar oppositionella mot den sittande makten. Exempelvis har
            den sverigedemokratiska ledamoten i Europaparlamentet, Jessica
            Stegrud, blivit avstängd på grund av att hon besvarat ett grovt
            påhopp med orden ”du verkar okunnig”. En demokratiskt vald företrädare
            för det svenska folket tystades genom ett helt godtyckligt ingripande.
          </p>
          <p xml:id="i-HkxjEuL7N3YzJ33ZLo9v1">
            I dag kontrollerar några få globala teknikföretag en betydande
            del av infrastrukturen för information. Detta eftersom vi mer
            och mer övergått till att få våra nyheter och vår information
            från internet. Dessa medieplattformar är privata bolag som i dag
            har den juridiska rättigheten att helt själva välja vad som ska
            finnas upplagt på deras plattformar.
          </p>
          <p xml:id="i-5ZoEpxMposPBipb7FGXE8z">
            Att detta fortsatt ska vara fallet är dock ingen naturlag. Historiskt
            har samhällen vid flera tillfällen gått in och styrt upp en fri
            och oreglerad marknad som inte visat sig fungera till allmänhetens
            bästa. Till exempel infördes konkurrenslagar i början på förra
            århundradet då det visade sig att stora bolag har en tendens att
            gå ihop och bilda oligopol och på så vis sätta den fria konkurrensen
            ur spel. Vi har reglerande lagar för vår infrastruktur så att
            inte en enskild aktör kan blockera denna, och vi har lagar för
            att möjliggöra sändningar via tv och radio.
          </p>
          <p xml:id="i-KqMc7u2zUFLd2pvT6krM7L">
            Webben har den naturliga benägenheten att leverera bäst mervärde
            för allmänheten genom att gå mot stora enheter. Det finns flera
            anledningar till detta. På sociala plattformar vill man naturligtvis
            vara där alla andra är, till exempel på Facebook, Instagram eller
            Twitter. Det är också praktiskt att ha allt gällande ett visst
            område på en plats, till exempel Blocket, Hemnet eller Google.
          </p>
          <p xml:id="i-Pg7T4etDCRm8x357FKQctr">
            Ofta är detta positivt ur samhällssynpunkt och medför vinster
            för alla. Men i andra fall, då det har att göra med intentionerna
            i två av våra viktigaste lagar, tryckfrihetsförordningen och yttrandefrihetsgrundlagen,
            blir detta förödande. Dessa lagar tillkom för att ge folket åsiktsfrihet
            och friheten att föra fram dessa åsikter. Eftersom infrastrukturen
            i dag ägs av ett privat oligopol blir lagarna i sin nuvarande
            form delvis satta ur spel. Den censur som diktaturer i alla tider
            har eftersträvat genom repressalier mot oliktänkande kan nu ersättas
            av ett privat oligopols agerande genom att oligopolet bestämmer
            hur och vilka som ska få tillgång till den digitala infrastruktur
            som behövs för att nå ut med ett budskap. Privata jättar som med
            sin globala ställning lever i ett symbiosförhållande med makten
            i de länder de verkar kan därigenom avgöra vad som får sägas i
            det allmänna samtalet.
          </p>
          <p xml:id="i-RDCwqA9oxytxYDGnwEfqjK">
            I de flesta fall i historien kommer ett paradigmskifte först.
            Det kan vara en teknisk, finansiell eller annan genomgripande
            samhällsförändring, och därefter kommer den lagstiftning som visat
            sig nödvändig för att styra upp det hela.
          </p>
          <p xml:id="i-ENZGUeajEHGAyXeGuiF7QS">
            Internet kommer inte att vara något undantag. När våra tryckfrihets-
            och yttrandefrihetsgrundlagar skapades fanns inte internet, och
            tanken på att infrastrukturen för överföring av information helt
            skulle domineras av ett fåtal privata globala företag fanns inte.
          </p>
          <p xml:id="i-DGBfKaAr146Cmf44r76S5H">
            Det fria demokratiska samtalet behöver skyddas enligt intentionen
            med våra grundlagar. Samhället måste följa teknikutvecklingen
            för att möjliggöra ett fritt, öppet och demokratiskt debattklimat.
            När medborgarna förlorar möjligheten att fritt kunna uttrycka
            och ta del av åsikter vidgas klyftan mellan folket och makten,
            vilket är en utveckling som riskerar att underminera demokratins
            själva grundvalar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Ktg3dPrXD6hxmzRBSyc3uD">
            Med anledning av det ovan anförda vill jag fråga kultur- och
            demokratiminister Amanda Lind:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern att det är ett demokratiproblem att ett fåtal
                privata aktörer, som äger infrastrukturen för informationsutbytet
                på internet, godtyckligt kan välja vilka åsikter som får delas
                på deras plattformar?
              </item>
              <item>
                Om svaret på fråga 1 är ja, avser regeringen återkomma med lagförslag
                för att få till stånd ett fritt, öppet och demokratiskt åsiktsutbyte
                på internet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
