<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0791">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:791 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:791 av Jens Holm (V) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S) om Regeringens klimatkrav vid coronastöd till flyget</title>
          <idno type="rdwebb">H810791</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810791/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810791</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810791</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-71wQjYXWq1bZSrVQZX6C3m">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DxRycZZ5sEzh2a49AXWtwH" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2021-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-F6HHw7NXkDHVEuzpmQWaK" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2021-06-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-J7sudBT6naetpxXaouGUpC">
            Interpellation 2020/21:791 Regeringens klimatkrav vid coronastöd
            till flyget av Jens Holm (V) till Näringsminister Ibrahim Baylan
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4iBFuQCUr6B9DNJeeGpZen">
            Regeringen aviserade den 26 maj att SAS ska få ytterligare en
            kreditgaranti på 1,5 miljarder kronor för att även i fortsättningen
            kunna ”tillgodose samhällets grundläggande behov av tillgänglighet
            med flyg”. I och med detta beslut uppgår regeringens totala stöd
            till flygsektorn under coronapandemin till nästan 16 miljarder
            kronor, exklusive stöd för permitteringar.
          </p>
          <p xml:id="i-Fmt6mzWcjXBz6qgbjrtRYL">
            Enligt regeringens och januaripartiernas pressmeddelande har
            regeringen ställt ”skarpa” klimat- och miljökrav på SAS i samband
            med tidigare rekapitalisering. Som en följd av detta ska bolaget
            ha skärpt sina klimatmål för att bidra till uppfyllandet av målen
            i Parisavtalet. Regeringen hänvisar till en ”tät dialog” med bolaget
            som en garanti för att klimatkraven uppfylls. Riksdagen har inte
            fått ta del av denna dialog eller sett några garantier för skärpta
            krav.
          </p>
          <p xml:id="i-5b97SpKkKpbGvK7u3LWTy3">
            Vi vet att flygbranschen har långt kvar till målet om klimatneutralitet
            och att branschens klimatomställning inte ligger i takt med Parisavtalets
            krav. Dessutom vilar regeringens strategi för flygets klimatomställning
            på reduktionsplikt som innebär att man successivt ökar inblandningen
            av biobränslen i flygfotogen. Detta sker trots att tillgången
            till hållbar råvara för att tillverka biobränslen är begränsad
            och en storskalig introduktion av biobränslen hotar den biologiska
            mångfalden både i Sverige och globalt.
          </p>
          <p xml:id="i-WCYy9hgKHnwQNxjAqCnjPm">
            Klimatkrisen är akut, men regeringen är otydlig med vilka klimatkrav
            som har ställts på SAS som förutsättning för stödet. I medierna
            går det att läsa att bolaget ska ha tidigarelagt sitt mål om 25
            procents utsläppsminskning från 2030 till 2025. Detta lär inte
            vara svårt att uppnå i en situation där flygandet har minskat
            drastiskt på grund av pandemin och tack vare beteendeförändringar.
            Vidare är detta snarare en målsättning än en handlingsplan som
            kan implementeras och följas upp. Bolagets avgående vd Rickard
            Gustafson uppger i en intervju i Dagens Nyheter den 28 maj att
            bolaget ”ingår avtal kring biobränslen som gör att vi redan nu
            börjar se konturerna av hur vi ska nå målet”, vilket bekräftar
            bilden. Dessutom förefaller SAS målsättningar modesta jämfört
            med den övriga transportbranschen där målet är utsläppsminskning
            på 70 procent till 2030.
          </p>
          <p xml:id="i-F3Ci11QqBCiJkM9T4mNUqw">
            Sverige håller på att missa chansen att använda pandemin som
            en möjlighet för klimatomställning. I exempelvis Frankrike har
            regeringen ställt krav på utsläppsminskningar och infört förbud
            mot trafikering av korta flygsträckor som en förutsättning för
            statligt stöd. I stället för att stimulera en övergång till hållbar
            transportsektor använder Sveriges regering skattepengarna för
            att rädda klimatskadliga verksamheter såsom flyget.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-SDo3NU3YKihTQpdunjHujk">
            Med anledning av detta vill jag fråga näringsminister Ibrahim
            Baylan:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka klimatkrav har regeringen ställt på SAS som en förutsättning
                för den aktuella kreditgarantin?
              </item>
              <item>
                Vilken redogörelse kommer regeringen att kräva av bolaget för
                att följa upp hur dessa krav uppfylls?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
