<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0117">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:117 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:117 av Jens Holm (V) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Överflyttning av gods till järnväg och sjöfart</title>
          <idno type="rdwebb">H810117</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810117/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810117</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810117</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-82WMF1Kqiirv9eNyQJPvzs">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FSnGLhB3BTAt7kv9XAN43W" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2020-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LmojeweC592BhXPw1ahxa" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Xik6TJkZUbnYKPc2CeLg8s">
          <date when="2020-11-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Wxf6eq6cPwc9dViF7b5v8C">
            Interpellation 2020/21:117 Överflyttning av gods till järnväg
            och sjöfart av Jens Holm (V) till Infrastrukturminister Tomas
            Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DNdNXzznmoiTKDenc4TQzb">
            Som bekant står transportsektorn för en tredjedel av de svenska
            utsläppen av växthusgaser. Transportsektorns utsläpp ska minska
            med minst 70 procent till 2030. I dagsläget är vi långt ifrån
            att nå det målet. Mycket mer behöver göras. En viktig åtgärd för
            att minska utsläppen från transportsektorn är att flytta över
            mer godstransporter från våra vägar till de mer klimatsmarta alternativen
            sjöfart och järnväg.
          </p>
          <p xml:id="i-UBprqKENu1V3CRCZKvxDiv">
            Vi var därför många som gladdes åt inrättandet av regeringens
            nationella godsstrategi i juni 2018, som hade som syfte att främja
            överflyttning av godstransporter från väg till järnväg och sjöfart.
            I samband med godsstrategin har också ett godstransportråd under
            infrastrukturministerns ledning inrättats liksom en färdplan i
            Trafikverkets regi för att främja överflytten från väg till järnväg
            och sjöfart.
          </p>
          <p xml:id="i-CSggMv49CTKumNhpyax3rc">
            Jag delar de goda intentionerna med en godsstrategi och ett godstransportråd,
            men det förefaller som att det krävs skarpare åtgärder än så för
            att vägtransporternas utsläpp på allvar ska minska och gods ska
            flyttas över till järnvägen och sjöfarten. När jag bad riksdagens
            utredningstjänst ta reda på vilka kvantifierbara resultat som
            fanns på hur mycket av godstransporterna som har flyttats över
            från väg till järnväg och sjöfart sedan den nationella godsstrategin
            inrättades fick jag svaret att de inte kunde hitta några sådana
            resultat (RUT, dnr 2020:1199). Jag har också tagit del av Trafikanalys
            utvärderingar av regeringens godsstrategi, och inte heller där
            går det att utläsa att gods flyttats över till hållbarare transportslag.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-SsLmRS9KUV6ZhXmxAytR1T">
            Med anledning av detta vill jag fråga infrastrukturminister Tomas
            Eneroth:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är det ministerns uppfattning att den nationella godsstrategin
                har varit framgångsrik?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att ta initiativ till ytterligare åtgärder för
                att främja överflyttning av godstransporter från väg till de klimatvänligare
                alternativen järnväg och sjöfart, och i så fall vilka?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
