<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0070">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:70 av Marléne Lund Kopparklint (M)</title>
        <author>Marléne Lund Kopparklint (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:70 av Marléne Lund Kopparklint (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om En renodling av polisens uppdrag</title>
          <idno type="rdwebb">H81070</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81070/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81070</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81070</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DGTHVhbApAq9J741uJW2uT</idno>
            <persName>Marléne Lund Kopparklint</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Y3MFNsNKmETuBp2RG1yYKc">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-G6Na5x7uVMWVGdHZ9uAe5r" corresp="i-DGTHVhbApAq9J741uJW2uT">
          <date when="2020-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MPuTpM7jtNkK6CkA2JdbqV" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2020-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YKeo5du1eAdrSdQEbN6wDH">
          <date when="2020-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KEmeGNQbzUpQHk2Buh3gS2">
          <date when="2020-11-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BSEUktZosqQQ1MN3v2bEvF">
            Interpellation 2020/21:70 En renodling av polisens uppdrag av
            Marléne Lund Kopparklint (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Jy3adoivcr62rcBbXivBjR">
            I polisen egen strategi inför 2024 under övergripande mål och
            verksamhetsidé står det klart och tydligt att polisen ska ägna
            sig åt att renodla det brottsbekämpande arbetet. Man har satt
            ett mål där man ska bedriva brottsbekämpning och uppklaring.
          </p>
          <p xml:id="i-DVHAL1bCSZBMtHmzGRwdQQ">
            På senare tid har besiktning av skjutbanor gjorts runt om i landet.
            Flera har fått stänga.
          </p>
          <p xml:id="i-4rK4rvRDCaLVWruqmCU3TY">
            Under 50 år låg kontrollen av skjutbanor på skytterörelsen genom
            Statens skytteombud (SSO) men har sedan avvecklingen av organisationen
            legat på polisen. Tillsynen och samarbetet fungerade bra med SSO
            men sedan det övergick till polisen har det inneburit stora problem
            för skytteföreningarna. Vissa banor har tvingats stänga då polisen
            inte utför besiktningen i tid. Andra har ålagts kostsamma åtgärder
            trots att de tidigare bedömts som säkra. Det är anmärkningsvärt
            att en bana som tidigare bedömts som säker sedan år 1942 helt
            plötsligt skulle behöva byggas om för hundratusentals kronor för
            att säkerheten ska bibehållas.
          </p>
          <p xml:id="i-SWMP64noyWSV6iqripe78h">
            Det finns över 600 000 vapenägare i Sverige som jagar och utövar
            sportskytte i olika grenar. Jakt och sportskytte är djupt förankrade
            i det svenska samhället och en del av folkrörelserna. För många
            människor är jakten en livsstil och kan avgöra valet av bostadsort,
            och jägarna måste kunna sköta landets viltvård. Även det renodlade
            sport­skyttet engagerar många och har en traditionell koppling
            till polisen, totalförsvaret och idrottsrörelsen. Detta ska värderas
            högt, inte nedvärderas genom inskränkningar. Skyttet är en viktig
            grund för totalförsvaret, både för upprätthållande av kompetens
            och för utveckling av densamma.
          </p>
          <p xml:id="i-22Hsn7g5cE3hMxqgzMFQaH">
            Det är viktigt att förutsättningarna för Jakt- och sportskyttesverige
            utformas efter behovet. Inte minst för att uppmuntra utövandet
            eftersom det är oerhört viktigt för Sverige att det finns utifrån
            flera olika perspektiv.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-F3nZwUYutCNXtXDZ6GAHNa">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Mikael Damberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur ser statsrådet på att ansvaret för tillsyn av skjutbanor
                övergår till annan myndighet, som exempelvis en ny jakt- och viltvårdsmyndighet,
                och i väntan på en sådan etablering till länsstyrelserna eller
                kommunerna?
              </item>
              <item>
                Hur ämnar statsrådet verka för att underlätta polisens arbete
                med att uppfylla sitt mål med att renodla sitt uppdrag till att
                vara en brottsbekämpande myndighet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
