<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0033">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:33 av Niklas Wykman (M)</title>
        <author>Niklas Wykman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:33 av Niklas Wykman (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Åtgärder mot fusk och bidragsbrott</title>
          <idno type="rdwebb">H81033</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81033/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81033</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81033</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j</idno>
            <persName>Niklas Wykman</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-QdM9LAmV99N8QzyG9k14BQ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WNpFRz7HLJ2eXvz3Bac8m2" corresp="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <date when="2020-09-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-G8q7V5NWRXiDPXy4nFzL6B" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2020-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ALPgDkSgEkR4RoHgZ9Rjpn">
          <date when="2020-10-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JCinj8aFHmtWPt36DCo2oy">
            Interpellation 2020/21:33 Åtgärder mot fusk och bidragsbrott
            av Niklas Wykman (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NYW7FvcpSLQsqefRvDT9gy">
            Mycket i Sverige fungerar inte som det ska. Sverige har allvarliga
            problem med organiserad brottslighet, omfattande utanförskap och
            bidragsbrott. Pengar försvinner i bidragsfusk i stället för att
            gå till välfärd och brottsbekämpning. Delegationen för korrekta
            utbetalningar från välfärdssystemen uppskattar att omkring 300
            miljarder kronor har betalats ut felaktigt från välfärdssystemen
            sedan 2005.
          </p>
          <p xml:id="i-LSnA9aYFrtURwPYR2BUWJr">
            Omkring 200 000 personer är i dag skrivna på felaktig adress
            i Sverige. Regeringen har ett stort ansvar för att återupprätta
            statens kontroll över folkbokföringen. Oredan kring samordningsnumren
            har öppnat upp för brottslighet och skapat osäkerhet. Sverige
            har utfärdat nästan 900 000 samordningsnummer och det saknas kontroll
            över hur många personer som illegalt vistas i landet. Utan tillräcklig
            kontroll i bidrags- och välfärdsystemen utnyttjas skattebetalarna
            av grovt kriminella.
          </p>
          <p xml:id="i-X3P5XvVwPvEZTE6SxmiiiW">
            Allt oftare går det att ta del av uppseendeväckande fall om hur
            våra välfärdssystem utnyttjas på olika sätt. Utöver de uppmärksammade
            problemen kring folkbokföringen och samordningsnumren har uppgifter
            uppmärksammats om hur Iraks försvarsminister fått barn- och bostadsbidrag
            i Sverige och hur en regeringstjänsteman i Afghanistan fått föräldrapenning
            – trots att ingen av dem längre bor i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-15ME86zYR5788UAj9oSnqr">
            Svenskt studiemedel för miljoner har betalats ut till studenter
            vid ultrakonservativa muslimska universitet i Mellanöstern. Statliga
            bidrag betalas ut till organisationer i Sverige med kopplingar
            till Muslimska brödraskapet och till föreningar som stöttat terrorgrupper
            och som sprider antisemitiska budskap. Bidragsbrott och fusk är
            allvarligt i sig, men det är ytterst allvarligt när det direkt
            eller indirekt används för att stötta extrema organisationer och
            bidrar till religiös fanatism. Vi behöver slå vakt om det sekulära
            samhället och säkra att inte en skattekrona går till organisationer
            som underblåser religiös intolerans.
          </p>
          <p xml:id="i-SLpBJwE5LLVXRSCBiFfXbh">
            Svenska myndigheter brister i stor utsträckning i kontrollen
            över vilka som beviljas bidrag och om mottagaren, oavsett om det
            är en individ eller organisation, verkligen är berättigad till
            bidrag eller stöd. Det blir alltmer tydligt att regeringen saknar
            förslag och engagemang för att stoppa organisationers och enskildas
            utnyttjande av våra välfärdssystem.
          </p>
          <p xml:id="i-VXLCFnFNM8fGPA45mSHGbU">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-J46TwZ5ErATnG3epzvBKge">
            Vilka konkreta samlade åtgärder vidtar ministern ifråga om folkbokföringen
            och samordningsnumren för att bekämpa fusket och brotten som drabbar
            bidrags- och välfärdssystemen, och vad har ministern åstadkommit
            hittills i det arbetet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
