<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0017">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:17 av Mikael Eskilandersson (SD)</title>
        <author>Mikael Eskilandersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:17 av Mikael Eskilandersson (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Konsumenters reklamationsrätt</title>
          <idno type="rdwebb">H81017</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81017/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81017</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81017</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fmcZcGuiE51S4XGih65wn</idno>
            <persName>Mikael Eskilandersson</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-LQREV1LjduiJ1GiBwAeDaa">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-T278yQzX255seVm2Wi6tR9" corresp="i-9fmcZcGuiE51S4XGih65wn">
          <date when="2020-09-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KD2sKRKV9efkGkGYXb7tjH" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-09-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RX8UFSzenJ6pyTEppe3GjX" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RX8UFSzenJ6pyTEppe3GjX">
          <ref type="record" target="f-lista-202021--019">Fredag den 2 oktober 2020</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7QVdvPAFEjaDA344VVX6g9">
            Interpellation 2020/21:17 Konsumenters reklamationsrätt av Mikael
            Eskilandersson (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan
            Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YW1jC8pR99psCRjgMv5uPF">
            Det är viktigt att konsumenter ska kunna känna sig trygga och
            veta vad som gäller på den svenska marknaden. Många är det som
            lever i föreställningen att man är skyddad i hela tre år mot att
            till exempel vitvaror plötsligt ska gå sönder, om man inte själv
            orsakat felet. Så är dock inte fallet. Återförsäljare har i dag
            satt upp system för att skydda sig mot konsumenters krav som i
            praktiken gör det helt omöjligt för en vanlig konsument att få
            rätt mot återförsäljaren. Om en vara går sönder efter sex månader
            men innan tre år måste kunden bevisa att felet är ursprungligt
            för att få rätt mot återförsäljaren. Detta hindras effektivt av
            vissa återförsäljare genom att återförsäljaren sätter upp villkor
            för hur reklamationen ska gå till, så att ingen oberoende får
            anlitas för att ta reda på den verkliga anledningen till felet.
          </p>
          <p xml:id="i-9HuNKasr1Bg6oFak7sKGat">
            Detta är ett exempel som Allmänna reklamationsnämnden (ARN) har
            prövat:
          </p>
          <p xml:id="i-Rz4gfdYU8Z91h6h27NmTNs">
            Företag A har till exempel lagt upp ett system för hur reklamationer
            ska gå till som gör att endast det företag som tillverkat varan
            och som kommer att ansvara för reklamationen får möjlighet att
            kontrollera varan. Så när en torktumlare från företag B går sönder
            efter 13 månader gör upplägget att företag A slipper ersättningskrav.
            Detta eftersom de gör det omöjligt att bevisa att felet var ursprungligt.
            Genom att dessutom ta mycket mer i grundavgift än de lokala reparatörer
            som finns avskräcker de effektivt personer från att försöka reklamera.
          </p>
          <p xml:id="i-GYgFQ39brcHewP26iPLXkY">
            Vid en reklamation enligt konsumentköplagen hänvisar företag
            A till bolaget som sålt varan till dem, i detta fall företag C,
            som äger företag B. Dessa skickar i sin tur ut en reparatör som
            kostar minst 1 414 kronor. Konsumenten får enligt företag A och
            företag C inte lov att anlita någon annan för att undersöka varan,
            för i så fall kan ingen reklamation göras, enligt dem, vilket
            klart också framgår av deras reklamationsblankett.
          </p>
          <p xml:id="i-PZd5kWqV3X6RvKsM4eZ6No">
            Det är alltså bolaget som tillverkat varan och som skulle drabbas
            negativt av att godkänna en reklamation som är den enda som tillåts
            titta på den trasiga varan, i detta fall en torktumlare. Citat:
            ”Observera att reklamation i syfte att få vitvaran ersatt endast
            kan göras efterföljande undersökning och eventuell reparation
            av [företag B].” Man kan anta att den som är anställd av ett företag
            också gör vad den kan för att det företaget inte ska drabbas av
            några extra kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-H2bejyAvwGw19KQuUkNkYB">
            Reparatören reparerar varan och tar därmed bort alla möjligheter
            att låta någon oberoende titta på varför torktumlaren gått sönder,
            och det gör reparatören trots att det var en reklamation som bara
            skulle repareras om den gick på reklamationsrätten. Därefter skickar
            företag C en faktura på reparationen på minst 1 414 kronor. Fakturan
            ska sedan skickas tillbaka till företag C för vad de kallar bedömning
            av om det är inom reklamationsrätten. Därefter kommer ett avslag
            på reklamationen med motiveringen (citat): ”Torktumlaren har använts
            för att torka tvätt under lång tid.”
          </p>
          <p xml:id="i-S2mSy1NFptLMgefcZF6Jrt">
            Detta anmäls till ARN, som efter lång tid konstaterar att konsumenten
            inte bevisat att felet var ursprungligt och därför avslår begäran.
            Övriga delar i klagomålet hos Arn, som rör förfarandet och det
            oskäliga priset på 1 414 kronor, har inte heller ARN några invändningar
            mot, utan de fastslår att allt i detta ärende har gått rätt till
            enligt gällande regelverk.
          </p>
          <p xml:id="i-91XtXjUfNSykp8UR6Szix">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-K4gZ2a5qqyP9oU8LVFqszh">
            Avser mininstern att vidta några åtgärder för att utöka skyddet
            för konsumenter i Sverige när det gäller reklamationsrätten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
