<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0072">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:72 av Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M)</title>
        <author>Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:72 av Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Stöd till näringslivet </title>
          <idno type="rdwebb">H81072</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81072/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81072</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81072</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BNPcdNmACXycfvLR8wqbHp</idno>
            <persName>Ann-Charlotte Hammar Johnsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-EbYgB8nhk7ovi5fxprJ5xB">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JmXB5Azh9rK71Jdo32UqHc" corresp="i-BNPcdNmACXycfvLR8wqbHp">
          <date when="2020-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2dJk3iSzHMKWe8aUiuWYJQ" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2020-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-cmWW9LZQgTx4FuvoEcksQ">
          <date when="2020-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-T2aJk4PLzTRWcM1eXRJfQ1">
          <date when="2020-11-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Mar8vDywDThwdtui1xXuih">
            Interpellation 2020/21:72 Stöd till näringslivet av Ann-Charlotte
            Hammar Johnsson (M) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7mAUgDKp1qHqqpH73Wzv8o">
            Det har tjänat vårt land väl att ha stabila elleveranser under
            årets alla dagar, dygnet runt, till konkurrenskraftiga priser.
          </p>
          <p xml:id="i-2g2WvFf1JFAEAF7Z6aDkrq">
            Därför är upplevelsen skrämmande av att läget i Sydsverige är
            sådant att vi tar steg tillbaka i utvecklingen. När företag får
            besked om att de inte kan utöka sin verksamhet, att de inte kan
            köra sina maskiner och att etableringar uteblir på grund av att
            alla inte kan få tillgång till uppkoppling på elnätet, då är det
            kris.
          </p>
          <p xml:id="i-48st5yh43tfqxvas8GR5Dd">
            Detta kostar i förlorade värden för näringslivet, sysselsättning
            och samhällsutveckling. Sedan den lokalt producerade effekten
            togs ur drift och överföringskabeln inte kommit på plats, samtidigt
            som tillväxten ökar och reservmarginalerna blir alltmer ansträngda,
            skapar detta ett eftersatt problem för tillväxt i Sydsverige och
            därmed landet.
          </p>
          <p xml:id="i-SUSNNXSFG9W9frqpnnU2T7">
            I över ett år har elkriserna avlöst varandra i ett alltmer ansträngt
            läge där framför allt Skåne har drabbats extra hårt. Grundproblemet
            med överskottet av el som produceras i norra Sverige och som inte
            kommer de södra delarna till del ger bristande kapacitet i nätet
            och högre priser för kunderna. Regeringens oförmåga att agera
            på de problem som varit synliga under lång tid har därför gjort
            att företag i Skåne antingen har avbrutit eller inte ens övervägt
            investeringar. Även offentliga investeringar i både infrastruktur
            och bostäder har tvingats vänta eller övervägas om de ens kan
            genomföras. Samtidigt pågår en utbyggnad för att möta behoven
            i omställningen till ett långsiktigt hållbart samhälle som kräver
            elkapacitet som inte räcker till.
          </p>
          <p xml:id="i-RCJ6Eh3fvW7RNq7ZfEqgei">
            Med anledning av detta vill jag fråga näringsminister Ibrahim
            Baylan:
          </p>
          <p xml:id="i-6JLqydP1qxYmEnAJfe24Hc">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att i den uppkomna
            situationen stödja näringslivet och tillväxten i Skåne?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
