<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0841">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:841 av Ida Drougge (M)</title>
        <author>Ida Drougge (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:841 av Ida Drougge (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Trygghet i kollektivtrafiken</title>
          <idno type="rdwebb">H810841</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810841/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810841</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810841</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NDXytJ2sEVrtLhDNxEoc8A</idno>
            <persName>Ida Drougge</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Rwoy1tSFmUmxkYhXqJZrRk">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-A76wUVdhN4JdqzMrvF9Prh" corresp="i-NDXytJ2sEVrtLhDNxEoc8A">
          <date when="2021-06-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TthkWWaFijaobccm9auJDa" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2021-06-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FoQafmtGv8HnKbMcWbeUrR">
            Interpellation 2020/21:841 Trygghet i kollektivtrafiken av Ida
            Drougge (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MjGViZGT7iTDSJEPQswLst">
            Enligt Brottsförebyggande rådets (Brå) mätningar låg oron över
            att drabbas av brott i Stockholmsregionen relativt konstant runt
            18 procent mellan 2011 och 2015. Därefter har den ökat, och 2018
            visade Brås mätningar att andelen av befolkningen som kände oro
            för att drabbas av brott ökat med hela 50 procent. Särskilt drabbade
            är unga kvinnor, och kvälls- eller nattetid känner hela sex av
            tio en rädsla eller oro när de vistas utomhus och i sin närmiljö.
          </p>
          <p xml:id="i-A6jYwRjvaur1uVjyeCQg5L">
            En vanlig effekt, och kanske till och med den vanligaste och
            första effekten av ökad otrygghet, är ändrade res- och rörelsemönster
            för vanligt folk. Det behövs därför åtgärder från det allmänna
            som kan begränsa och hindra denna frihetsinskränkning. Ett rimligt
            mål bör vara att tryggheten i vår gemensamma kollektivtrafik ska
            bestå och öka. För att det ska ske behöver våld, narkotikabrott
            och andra brott som begås här tryckas tillbaka. Polisens närvaro
            i kollektivtrafiken generellt och tunnelbanan i synnerhet behöver
            öka.
          </p>
          <p xml:id="i-4qdRdXymgezoZrEXgXKDbx">
            Att polisen har hela samhället och alla delar av det som sitt
            bevaknings- och arbetsområde torde vara självklart. När platser
            såsom tunnelbana, spårväg och bussar exkluderas från polisnärvaro,
            förutom vid specifika utryckningar, tenderar narkotikabrott och
            annan brottslighet att söka sig just precis dit, slå rot och breda
            ut sig.
          </p>
          <p xml:id="i-ASo3GUFncwfTFmDTnDDbiz">
            Tunnelbanepolisens återupprättande är därför en stor byggkloss
            i vårt gemensamma säkerhetsarbete som saknas i dag. För ett par
            decennier sedan patrullerade ett par hundra poliser särskilt nere
            i och omkring tunnelbanan; i dag finns i praktiken inga av dessa
            poliser kvar. Erfarenheter från New York visar dock att detta
            vore effektivt att återinföra. Där såg man länge mellan fingrarna
            med småbrott, klotter och skadegörelse. Det gav brottsligheten
            möjlighet att slå rot, och tunnelbanans stationer blev bas för
            gängbildningar, droghandel och allt grövre brott. Vanliga människor
            kom snart att välja bort tunnelbanan, stationerna och deras kringliggande
            stadsmiljöer. Följden blev en tilltagande förslumning av hela
            stadsdelar. Det tog årtionden för New York och dess invånare att
            återta sin tunnelbana och de offentliga rum som omger den. Den
            utvecklingen får vi inte riskera här.
          </p>
          <p xml:id="i-S76L3LEAjmfeAbqEVbvLMp">
            Därför krävs det att vi på allvar ser vad otryggheten gör med
            vår stad och agerar med kraft för att trycka tillbaka den brottslighet
            som försöker vinna mark. Ordningsvakter, väktare och särskilda
            tågvärdar försöker i dag fylla denna trygghetsfunktion för resenärerna
            i kollektivtrafiken. Men för att ytterligare öka tryggheten i
            kollektivtrafiken behöver vi också ha poliser som särskilt vistas
            i tunnelbanan och kollektivtrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-HnB1Yd8GPKLuwZwAs6atz9">
            Tunnelbanan är inte en Stockholmsfråga; den är ett riksintresse.
            Regeringen behöver skapa förutsättningar för arbetet med en tryggare
            kollektivtrafik. Ett viktigt steg är att återinföra tunnelbanepolisen.
          </p>
          <p xml:id="i-djuZzDcbBRvLK9QVAwSGL">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Mikael
            Damberg:
          </p>
          <p xml:id="i-Cu7n7ReZDPMtD4hUhzqKzx">
            Avser statsrådet att se över möjligheten att återinföra tunnelbanepoliser?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
