<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0699">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:699 av Eric Palmqvist (SD)</title>
        <author>Eric Palmqvist (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:699 av Eric Palmqvist (SD) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S) om Marknadshandlarnas situation och pandemilagstiftningen</title>
          <idno type="rdwebb">H810699</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810699/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810699</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810699</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y6pV2kmHmseFnW9xv9t8yX</idno>
            <persName>Eric Palmqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-DyTSZffRuB8Gm514ersE1X">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-uhbipJyCbHyfKN4LLkRjp" corresp="i-Y6pV2kmHmseFnW9xv9t8yX">
          <date when="2021-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VyyiPqmK51TxQGwUSsaUNs" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2021-04-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Bjc4WpQ7M1vwAzz1TkqGD4">
          <date when="2021-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SfC6ghfKMrRocX5XUNe5ca" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2021-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SfC6ghfKMrRocX5XUNe5ca">
          <ref type="record" target="prot-202021--129">Protokoll 2020/21:129 Fredagen den 28 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:699 om marknadshandlarnas situation och pandemilagstiftningen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CxkmruyGn1wLfdDAjywcXV">
            Interpellation 2020/21:699 Marknadshandlarnas situation och pandemilagstiftningen
            av Eric Palmqvist (SD) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-R9DEuhbcjEpRqe6TTwDrRF">
            Marknadshandeln har långa anor och anses ibland vara den äldsta
            handelsgren vi har. Trots att nya handelsmönster har vuxit fram
            i takt med en tilltagande urbanisering, och trots möjligheten
            att transportera sig på sätt som förr inte var möjliga, har marknadshandeln
            följt med i utvecklingen och anpassat sig till det moderna samhället.
            Marknadshandeln utgör än i dag en viktig kugge i besöksnäringen
            på många platser i vårt land. Den lokala sommar- eller vintermarknaden
            utgör inte sällan ett historiskt arv och infaller inte sällan
            vid en tidpunkt då människor som lämnat ett samhälle eller en
            bygd reser hem för att besöka marknaden men också för att träffa
            släkt och vänner som ännu bor kvar.
          </p>
          <p xml:id="i-PToa64m32VvudK8yA5kbew">
            Marknadshandeln har, i likhet med många andra delar av handeln,
            påverkats negativt av coronapandemin. Marknadshandlarna som reser
            runt mellan landets olika marknader är inte många, men de är mycket
            hårt ekonomiskt drabbade av den pågående pandemin. I praktiken
            har näringen som sådan omfattats av ett näringsförbud sedan mars
            2020 som en konsekvens av de restriktioner som då infördes med
            stöd av ordningslagstiftningen.
          </p>
          <p xml:id="i-B5bG3ZvKjopcpihghgX4xs">
            Att man i det initiala skedet, då kännedomen om hur covid-19
            smittar och då någon pandemilagstiftning inte fanns att tillämpa,
            valde att kraftigt begränsa möjligheterna att bedriva marknadshandel
            ifrågasätts inte av många. I dag har dock Folkhälsomyndigheten
            bättre kunskap om smittan och menar att smittrisken är så mycket
            som 20 gånger lägre utomhus än inomhus. Det finns dessutom i dag,
            på regeringens önskan, en mindre fyrkantig lagstiftning att tillgå
            i form av pandemilagstiftningen. Trots dessa omständigheter har
            inga lättnader gjorts för torg- och marknadshandeln som alltjämt
            begränsas av tillämpningen av ordningslagstiftningen.
          </p>
          <p xml:id="i-XWtXio22PzuxzwSBmYGr1F">
            Regeringen har fattat beslut som syftar till att begränsa smittspridningen
            inom den bofasta handeln genom att begränsa det antal kunder som
            får besöka en butik baserat på butiksytan – detta med hjälp av
            den pandemilagstiftning som riksdagen har beslutat om. Liknande
            beslut från regeringens sida efterfrågas av Torg- och Marknadshandlarnas
            Ekonomiska Riksförening, som ser dystert på framtiden för sina
            medlemmar om inte detta sker.
          </p>
          <p xml:id="i-TmcnWFSSN4Rg96p9pnYAat">
            I min tidigare skriftliga fråga om marknadshandlarnas situation
            och pandemilagstiftningen, 2020/21:2440, till näringsministern
            fokuserade svaret på vilka stödåtgärder som finns att tillgå för
            att rädda näringen. Det som emellertid ifrågasätts mest av marknadshandlarna
            och dem som direkt eller indirekt är ekonomiskt påverkade av marknadshandlarnas
            verksamhet är huruvida det är rimligt att de trots att det finns
            en pandemilagstiftning regleras av ordningslagstiftningen och
            således ännu i praktiken omfattas av ett näringsförbud.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2R4cfSy9WpMeVvgE1RFqhz">
            Med anledning av detta vill jag fråga näringsminister Ibrahim
            Baylan:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur ser regeringen på förutsättningarna för torg- och marknadshandeln
                i spåren av coronapandemin?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser regeringen att vidta i syfte att ge branschen
                rimliga förutsättningar inom ramarna för den nu tillämpbara pandemilagstiftningen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
