<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0127">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:127 av Daniel Riazat (V)</title>
        <author>Daniel Riazat (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:127 av Daniel Riazat (V) till Utbildningsminister Anna Ekström (S) om Rätt till nattis</title>
          <idno type="rdwebb">H810127</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810127/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810127</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810127</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm</idno>
            <persName>Utbildningsminister Anna Ekström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo</idno>
            <persName>Daniel Riazat</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-BtUzapJuBqoVPKKyQpH3nJ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JVrikYJ1LPYddLT8qsdx6y" corresp="i-Xbq1HVkxhCYVmfPLN63HRo">
          <date when="2020-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LKLUpKT6MDaPk75f6DyuBq" corresp="i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm">
          <date when="2020-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5LcQQvxyGPqN6kTYMVD89C">
          <date when="2020-11-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-74XpovfiFoUTFvE96AVJDf">
            Interpellation 2020/21:127 Rätt till nattis av Daniel Riazat
            (V) till Utbildningsminister Anna Ekström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9n33nqYnsAoDLZQLCQUPp5">
            Aldrig har det varit så tydligt som 2020 hur beroende vi är av
            de samhällsbärande yrkesgrupperna. Av dem som vårdar sjuka i vården,
            ger omsorg till de äldre, undervisar barn, kör bussarna eller
            som jobbar inom livsmedelsindustrin och handeln för att vi ska
            kunna handla den mat vi behöver. Gemensamt för nästan alla dessa
            grupper utöver att de inte kunnat jobba hemifrån 2020 är att de
            också ofta arbetar på obekväm arbetstid.
          </p>
          <p xml:id="i-XYrSbcHuvBKeBxTFwciSBf">
            Kommunerna ska enligt skollagen sträva efter att erbjuda barnomsorg
            på obekväm arbetstid. Men vad det innebär tolkar kommunerna väldigt
            olika, enligt Skolinspektionens tidigare granskning av verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-UWqZWzwVcYDFY7Cgh11Ci4">
            Vänsterpartiet har länge drivit att barnomsorg på obekväm arbetstid
            ska vara en rättighet. Det ska inte spela någon roll vilken kommun
            man bor i. Alla föräldrar ska kunna ta ett jobb och veta att om
            det behövs så finns det någon som tar hand om deras barn. Så här
            i pandemitider blir tillgången till barnomsorg ännu viktigare
            för att vårt samhälle ska fungera.
          </p>
          <p xml:id="i-KKyzNvPhR9rnJGsyXL8x6s">
            Det är viktigt att barnomsorgen – oavsett när på dygnet den sker
            – är just omsorg och inte barnpassning. Verksamheten måste bedrivas
            på pedagogisk grund. Därför är det avgörande att den personal
            som arbetar i barnomsorgen har rätt utbildning och att även de
            som arbetar utanför normal arbetstid får möjlighet till fortbildning.
            Kommunerna måste också bli bättre på att granska kvaliteten på
            verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-3nJDgbS2zpbK4ayUuKAvqJ">
            När kommunerna erbjuder barnomsorg på obekväm arbetstid är det
            oftast på deras egna villkor utan hänsyn till föräldrarna. I många
            av de kommuner som faktiskt erbjuder barnomsorg på obekväm arbetstid
            förväntas föräldrarna själva aktivt höra av sig och efterfråga
            den, ofta utan att ha informerats om att den finns. Om information
            finns att läsa på kommunens hemsida så är den ytterst sällan på
            andra språk än svenska. För att få rätt till omsorgen förväntas
            föräldrarna veta sina scheman lång tid framöver, något som inte
            alltid är möjligt när de jobbar i verksamheter som ska förhålla
            sig till en pandemi.
          </p>
          <p xml:id="i-2Gr8jWNPXndSmicqZdp2EJ">
            Med nuvarande otydliga lagstiftning är det svårt att från nationellt
            håll ställa krav på en fungerande förskoleverksamhet på andra
            tider än kontorstid. Så länge barnomsorg på obekväm arbetstid
            inte är en generell rättighet kommer det fortsätta att vara så
            här. Därför är det hög tid att ändra lagen och lagstifta om rätt
            till barnomsorg på obekväm arbetstid.
          </p>
          <p xml:id="i-ACzoW2V64gPiw2yAsUx2LF">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga utbildningsminister Anna
            Ekström:
          </p>
          <p xml:id="i-8ZYbSsTc7qGhZUtkfegfac">
            Är ministern, med erfarenhet från det år som gått, beredd att
            överväga lagstiftning om rätt till barnomsorg på obekväm arbetstid?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
