<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0823">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:823 av Jessica Thunander (V)</title>
        <author>Jessica Thunander (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:823 av Jessica Thunander (V) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Åtgärder mot olagligt cabotage på vägarna</title>
          <idno type="rdwebb">H810823</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810823/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810823</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810823</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-G9GHaoV5TJoYjtjUJ6EXYj</idno>
            <persName>Jessica Thunander</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-MMfWXUidL2FJRjtqBVezK5">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3U27uQEcwQjfvQmbnG3AE3" corresp="i-G9GHaoV5TJoYjtjUJ6EXYj">
          <date when="2021-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Cz57JVR8SdtiEEvFK3qyH4" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2021-06-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TXx6jLCtZ83tRD9jwouTCH">
            Interpellation 2020/21:823 Åtgärder mot olagligt cabotage på
            vägarna av Jessica Thunander (V) till Infrastrukturminister Tomas
            Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-We6NhoYYthMApVPZ9rYtun">
            Åkeribranschen har under lång tid haft stora problem med lönedumpning,
            osund konkurrens och bristande trafiksäkerhet. Genom åren har
            allt fler inrikestransporter utförts av utländska åkerier som
            betalar löner långt under svenska kollektivavtalsnivåer och som
            dessutom pressar sina chaufförer att bryta mot både arbetstids-
            och trafikregler.
          </p>
          <p xml:id="i-29baP6rk1WwoQcrwTtTBoQ">
            Cabotagetrafik betyder att en godstransport utförs av en operatör
            som tillfälligt är i landet. Den regleras genom direktiv från
            EU och innebär att en utländsk åkare får genomföra tre transporter
            under sju dagar innan den måste lämna landet. För kombinerade
            transporter gäller speciella regler. Studier visar dock att fusket
            med cabotagetransporter är omfattande och att många fordon sällan
            eller aldrig lämnar landet. Förutom odrägliga arbetsvillkor för
            chaufförer, osund konkurrens och bristande säkerhet får sänkta
            transportkostnader även negativa miljökonsekvenser.
          </p>
          <p xml:id="i-7dvcQyhFPbf3LDSTPdnJb5">
            SVT rapporterade den 1 juni om en ny studie som visar att hundratals
            utländska lastbilar kör olagliga cabotagetransporter i Sverige
            varje dag. Detta är trots de skärpta regler som ingår i EU:s mobilitetspaket.
            Regelefterlevnaden är låg, och resurserna för att kontrollera
            den är otillräckliga. SVT:s granskning från den 2 juni visar att
            flera stora företag, bland annat Postnord, har anlitat åkerier
            som bryter mot regelverket. Vänsterpartiet finner det anmärkningsvärt
            att ett statligt bolag agerar på det här sättet.
          </p>
          <p xml:id="i-2vGgKNTD9gcrGcxdP9ZNtT">
            Genom initiativ från det danska fackförbundet 3F Transport och
            arbetsgivarna införde Danmark under 2019 och 2020 nya och striktare
            danska regler och regeltillämpning för rättvisa transporter och
            en rättvisare arbetsmarknad. Grunden för initiativet var att man
            konstaterade att social dumpning och exploatering av utländska
            förare var ett enormt och olöst problem. Det var även ett stort
            och helt avgörande hinder för de förändringar som behöver göras
            för att transportsektorn ska bli en miljövänlig och hållbar sektor.
            Den danska modellen innebär bland annat strängare nationellt regelverk
            på vägarna, mer resurser till kontroller och högre böter för brott
            mot kör- och vilotider.
          </p>
          <p xml:id="i-KL9YDjvDTrNC25bXrdZiBn">
            Situationen på de svenska vägarna har varit allvarlig under en
            lång tid, och det krävs effektiva åtgärder för att främja seriösa
            åkeriföretag och sunt arbetsliv.
          </p>
          <p xml:id="i-E4k71Rq6kctMbEtUaGqcPb">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga infrastrukturminister Tomas
            Eneroth:​
          </p>
          <p xml:id="i-Xho9W2QHUmyCcambwzTion">
            1. Vilka åtgärder ämnar regeringen vidta mot det olagliga cabotaget?
          </p>
          <p xml:id="i-RMHuVDuvhXXT8ibwJpvQiU">
            2. Ser regeringen behov av att tillämpa den danska modellen även
            i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
