<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0642">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:642 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:642 av Alexandra Anstrell (M) till Miljö- och klimatminister Per Bolund (MP) om Utbyggnaden av vindkraft</title>
          <idno type="rdwebb">H810642</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810642/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810642</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810642</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-SGrFzohgHPCbk3UWLUEdhP">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2LSAw3ucdWLG16ECvMGoNn" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2021-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3UuFT2Z8wE5FaQ4hNgqRWy" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2021-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Sg7UYHNYUtEgVWYKRNMwqU" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2021-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Sg7UYHNYUtEgVWYKRNMwqU">
          <ref type="record" target="prot-202021--121">Protokoll 2020/21:121 Fredagen den 7 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:642 om utbyggnaden av vindkraft</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BUbzcG74hWKLcnYbcLDWTP">
            Interpellation 2020/21:642 Utbyggnaden av vindkraft av Alexandra
            Anstrell (M) till Miljö- och klimatminister Per Bolund (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-M4vjwoss82nNoQi7fALvG3">
            Vindkraften har i dag en särställning i miljöbalken (16 kap.
            4 §) genom att det endast går att ge tillstånd till en vindkraftsanläggning
            om den kommun där anläggningen ska byggas har tillstyrkt (godkänt)
            det. Undantaget är om regeringen har tillåtit verksamheten. Ett
            beslut om kommunal tillstyrkan måste inte motiveras och det finns
            ingen tidsgräns för när kommunen ska fatta ett sådant beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-3Acj8XHbmE1R1uFTmZym5N">
            Just nu pågår en stor kamp i Jämtland om huruvida det ska få
            byggas ett stort antal höga vindkraftverk både i Ragunda kommun
            och i Krokoms kommun. Ragunda är redan i dag en av de största
            vattenkraftskommunerna, och Krokom ger också redan i dag ett stort
            bidrag till vår elförsörjning.
          </p>
          <p xml:id="i-Sd4rd1Vxv2424QtWaXeof9">
            Boende i Skyttmon, Borgvattnet, Överammer, Färsån, Stugun, Hammarstrand
            med omnejd höjer rösten och säger stopp. Nu räcker det! Ragunda
            kommun har en sedan länge beslutad översiktsplanering om att tillåta
            vindkraft i kommunen, men nu menar boende att det äntligen händer
            fantastiska saker i Ragunda med omnejd igen. De åsyftar inte vindkraftverken
            utan att de har inflyttning, föryngring och framtidstro. På många
            platser är det naturligt för människor att leva i samklang med
            naturens kretslopp, att hushålla och måna om naturens resurser
            med hänsyn till det ekologiska systemet men framför allt av hänsyn
            till nästa generation.
          </p>
          <p xml:id="i-VfdsN33RxbWw5BQSrsL5Hw">
            Här finns möjligheter till en hållbar och miljövänlig utveckling
            inom friluftsliv och naturturism.
          </p>
          <p xml:id="i-LkPbcc4NpsbC7WdUeGz3rW">
            Ragunda är även ett område där samer bedriver rennäring och har
            sitt sedvanliga vinterbetesland. Dett är något som är nödvändigt
            att bevara för den samiska kulturens överlevnad.
          </p>
          <p xml:id="i-Pi2xAfLX6pyoXct434U3K1">
            I Offerdal, i Krokoms kommun, finns boende, föreningar och samer
            som är mycket kritiska till vindkraftsetablering där. Ja till
            och med Zlatan har nu uttalat sig negativ till detta. Samerna
            menar att detta inte bara gäller Offerdal utan det rör hela Sápmi.
            Efter många år av exploatering av renbetesland med vindkraftsindustrier
            så finns i dag både forskning och erfarenhet från samebyarna.
            Slutsatserna är enhälliga: Rennäringen påverkas kraftigt av vindkraftsindustrin.
          </p>
          <p xml:id="i-Mmv8UeS7ofPEdhxGG9h9X6">
            Bygdemedel för kraftanläggningar är en kompensation från exploateringsföretagen
            för nyttjande av kommunens naturresurser. Medlen ska vara till
            nytta för lokalsamhället, det vill säga för den bygd och befolkning
            där vindresurserna utnyttjas. I dag ser detta helt olika ut mellan
            kommuner då det är upp till kommuner och exploatörer att komma
            överens om eventuellt bygdemedel och storlek på detta. I Norge
            har man ett helt annat system, där exempelvis vattenkraftskommunerna
            varje år får ett utvecklingskapital på över sex miljarder norska
            kronor som del av de värden som skapas lokalt genom vattenkraften.
            Med den norska modellen skulle exempelvis Ragunda i ett räkneexempel
            få nästan 200 miljoner i stället för dagens knappa 1 miljon per
            år.
          </p>
          <p xml:id="i-CpdkiPEBY1JxFgLagWKxqr">
            Regeringen har tillsatt en särskild utredare som ska undersöka
            förutsättningarna att ta bort bestämmelsen om det kommunala vetot
            och ge förslag på lösningsalternativ som ska göra miljöprövningen
            av vindkraftsanläggningar mer rättssäker och förutsägbar och hur
            det kommunala inflytandet kan tillgodoses på annat sätt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4DSt9Nv4gzof17LvU5oHTr">
            Med anledning av detta vill jag fråga miljö- och klimatminister
            Per Bolund:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att vidta några åtgärder – utifrån regeringens
                ambition att se över det kommunala vetot – för att säkerställa
                att en dialog genomförs med berörda parter där en vindkraftsanläggning
                ska anläggas?
              </item>
              <item>
                Vilka fakta och omständigheter ligger till grund för ett beslut
                om att en kommun som redan i dag är utbyggd med kraftverk och
                står för en stor del av elförsörjningen också ska byggas ut mer
                med vindkraftverk?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att se över möjligheten att ta fram och redovisa
                en minimi- respektive maximigräns för hur mycket en kommun ska
                bidra till elförsörjningen?
              </item>
              <item>
                Har ministern tagit något initiativ till en analys för att granska
                effekterna av huruvida den omfattande vindkraftsindustrin i Jämtland
                påverkar områdets ekosystem och biologiska mångfald som gör naturen
                i Jämtland levande?
              </item>
              <item>
                Har ministern några planer på att ta fram nationella riktlinjer
                för bygdemedel?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att vidta några åtgärder för att tester ska göras
                inför vindkraftsparker gällande leverans av nettokoldioxidbesparing
                och bidraget till målet om fossilfrihet 2045?
              </item>
              <item>
                Har ministern kommit fram till att vindkraftsparker bidrar till
                förnyelsen av Sveriges skogar, och vad baserar ministern i så
                fall den slutsatsen på?
              </item>
              <item>
                Hur avser ministern att arbeta för en ökad energieffektivisering
                i ett alltmer elektrifierat Sverige, där det kommer att behövas
                alltmer el framgent?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
