<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0118">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:118 av Mikael Strandman (SD)</title>
        <author>Mikael Strandman (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:118 av Mikael Strandman (SD) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S) om Kontantförbud vid handel med metallskrot</title>
          <idno type="rdwebb">H810118</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810118/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810118</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810118</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TcpRMvA7NUH7VxZ1m46K1W</idno>
            <persName>Mikael Strandman</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-EXf8DRxpEV6GbSD8L4L6Vo">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PmMUHTUdFzYRURsawQzuhh" corresp="i-TcpRMvA7NUH7VxZ1m46K1W">
          <date when="2020-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MyAH6rXiNCSjsNyByQFZ9w" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2020-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RtKDZA8h9n4XYpsGRjS8LK" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2020-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RtKDZA8h9n4XYpsGRjS8LK">
          <ref type="record" target="prot-202021--040">Protokoll 2020/21:40 Tisdagen den 24 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:118 om kontantförbud vid handel med metallskrot</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NNkE2wdpikFPRkwXD8whcX">
            Interpellation 2020/21:118 Kontantförbud vid handel med metallskrot
            av Mikael Strandman (SD) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TFLxoqmqEfu6iGNUrQWZCd">
            Skrotstölderna medför stora samhällskostnader. En stöld av vital
            infrastruktur kan medföra enorma följdkostnader för ett stöldgods
            som bara är värt några tusenlappar i metallvärde. Avklippta och
            stulna kopparkablar orsakar stora avbrott i järnvägstrafiken med
            förseningar och inställda tåg som följd. Kabelstölderna medför
            också en stor risk för allvarliga elolyckor då delar av järnvägsanläggningen
            kan bli strömförande när kablar eller jordförbindelser klipps
            av. Vidare påverkas kraftförsörjningen när kablar stjäls, och
            kulturhistoriska värden går förlorade när till exempel kyrkorna
            blir bestulna på tak och stuprör. Inom skrotindustrin sker kontinuerligt
            inbrott, och stora summor läggs på att skydda skrotgårdarna från
            inbrott.
          </p>
          <p xml:id="i-BZ9TEMbX41vR44NK4XtZ1G">
            Drivkraften för de kriminella personerna och seriebrottsligorna
            är att snabbt få ersättning för skrotet i kontanta medel, oftast
            pengar eller swishbetalningar, när skrotet säljs till icke nogräknade
            hälare. Kontanter är inte spårbara som en banköverföring, och
            detta gynnar de kriminella och skapar problem för polisen i utredningsfasen.
            Det finns i dag ingen begränsning för hur stort värde du kan sälja
            och få kontant betalning för. Inom EU har ett antal länder redan
            infört kontantförbud för att hindra stölderna, exempelvis i England
            och Frankrike.
          </p>
          <p xml:id="i-3MoNhbu2xJrBsMXEipLeWR">
            De åtgärder som hittills vidtagits för att stoppa stölderna är
            exempelvis DNA-märkning av metaller samt omvänd moms vid handel
            med skrot. Dessa åtgärder har haft en viss påverkan, men mer krafttag
            behövs för att minska brottsligheten. Värdet av skrot sitter inte
            i attributet utan materialkvaliteten. Man kan omvandla stöldgodsets
            utseende utan att förlora värdet metallens värde. DNA-märkningen
            försvinner lätt vid upphettning.
          </p>
          <p xml:id="i-RTsrqHaCx4zWEoYADsXRXP">
            Sverige har i dag två branschorganisationer inom skrotindustrin,
            Återvinningsindustrierna och Svenska Järn. Föreningarna ansåg
            att det klientel som behöver kontanter som betalningsmedel är
            ett klientel med ett tveksamt uppsåt och beslutade om ett frivilligt
            kontantförbud för betalning av skrot sedan flera år tillbaka.
            Den etablerade industrin använder inte kontanter som betalningsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-SiuSaCLVNwUqGcS9rHnbzB">
            Det stora materialflödet inom ett samhälle kommer från företag
            som producerar varor eller jobbar med infrastruktur eller liknande.
            Dessa transaktioner går alltid över faktura. En privatperson kan
            inte äga några större mängder material då man varken producerar
            varor eller gör stora infrastrukturprojekt. All handel med större
            summor hanteras B2B, business to business. Syftet med det frivilliga
            kontantförbudet var att möjliggöra spårbarhet för myndigheter,
            försvåra penningtvätt och förbättra arbetsmiljön för de anställda
            då rånrisken minskar.
          </p>
          <p xml:id="i-STnUnSVgDHPex4yDtsCude">
            Sett till omsättning bedriver dessa två branschorganisationer
            tillsammans ca 90 procent av skrothandeln i Sverige. Övriga 10
            procent består av ett stort antal mindre företag som inte är medlemmar
            i någon av dessa två branschorganisationer, vilket innebär att
            de inte omfattas av ett frivilligt kontanförbud. Enligt statistik
            från Statistiska centralbyrån är dock de flesta företag inom skrotbranschen
            mindre företag med inga eller högst fem anställda.
          </p>
          <p xml:id="i-hC5ReNJUr6LCZQGXA28bG">
            I SOU 2014:72 föreslog utredningen ett förbud mot kontanter,
            checkar och postväxlar vid handel med skrot. Alla remissinstanser
            var – med vissa smärre justeringar – positiva till utredningens
            förslag, även polisen, men trots detta har inget hänt sen dess.
            Ett kontantförbud drabbar bara den sektor som absolut måste ha
            icke spårbara transaktioner för att undvika att synas.
          </p>
          <p xml:id="i-FMrcPxxMsmdLuB88x4WVmG">
            I svaret på tidigare skriftliga fråga (2019/20:104) gällande
            kontantförbud för handel med metallskrot svarar näringsministern
            att branschen genom självreglering kan uppnå syftet att utestänga
            oseriösa aktörer. Vidare anför ministern att med den nya lagen
            om penningtvätt kommer skärpta krav på kundkännedom och rapportering
            vid kontanta betalningar överstigande 5 000 euro.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-6euVnnMr49a73S5u5gQBKb">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga näringsminister
            Ibrahim Baylan:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Varför anför ministern frivillig självreglering inom branschen
                som en lösning då problemet med denna frivillighet är att 10 procent
                av handeln med metallskrot fortfarande sker utanför denna frivilliga
                reglering och således möjliggör handel med stulet metallskrot?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt anser ministern att den nya lagen om penningtvätt
                motverkar handel med stulet metallskrot, då värdet på den stulna
                metallen vid transaktionstillfällena sällan uppgår till mer än
                5 000 euro?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
