<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0217">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:217 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:217 av Alexandra Anstrell (M) till Statsrådet Per Bolund (MP) om Samspelet mellan försvar och byggande</title>
          <idno type="rdwebb">H810217</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810217/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810217</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810217</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Statsrådet Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Statsrådet Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-QjqoSgjhrQvzU34p5x4ojU">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-571L4iL4FQ2PZwK8kHHRgt" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2020-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3KwPdfiKrW4xYE1nmetzt9" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2020-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8eqX7tdjTHhNvVxkeusFve" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2020-12-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8eqX7tdjTHhNvVxkeusFve">
          <ref type="record" target="prot-202021--057">Protokoll 2020/21:57 Fredagen den 18 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:217 om samspelet mellan försvar och byggande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HS7tPbGkYkEaq6NUf3ydC3">
            Interpellation 2020/21:217 Samspelet mellan försvar och byggande
            av Alexandra Anstrell (M) till Statsrådet Per Bolund (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FuKHzUvsCCxsESybmXtJeo">
            Jag har tidigare ställt en fråga till statsrådet om influensområden,
            och om statsrådet för avsikt att föreslå några lagförändringar
            som gör det möjligt att kombinera ett växande Sverige med äganderätt
            och ett återuppbyggt försvar. Jag har fått till svar att det finns
            ett regelverk för att hantera avvägningen mellan försvarsintresset
            och andra motstående intressen vid planläggning och lokalisering
            av bebyggelse.
          </p>
          <p xml:id="i-CUAkWQbNSzxXNPHAxb38KU">
            Influensområden som Försvarsmakten utser har betydelse ur planhänseende.
            Ett influensområde är ett område inom vilket åtgärder som exempelvis
            ny bostadsbebyggelse kan påverkas av eller som i sin tur kan påverka
            verksamhet inom riksintresseområdet. I vissa fall är det inte
            verksamheten utan en viss anläggnings funktion som kan påverkas
            av specifika byggnadstyper och infrastruktur. Influensområdets
            fysiska utbredning från till exempel skjutfält eller flygplatser
            varierar beroende på verksamhetens art samt vilken typ av åtgärd
            som ska vidtas.
          </p>
          <p xml:id="i-Ff3ZhyJVpaChMqL2K2Dq6n">
            I de flesta fall innebär den verksamhet som konstituerar riksintresset
            (skjut, spränghamn, flygverksamhet, radar, sensorer, kommunikationsanläggningar
            med mera) en omgivningspåverkan som har betydelse för plan- och
            lovärenden. För områden som berörs av omgivningspåverkan av den
            militära verksamheten redovisas influensområden där Försvarsmakten
            genom granskning av planer och lovansökningar måste kunna säkerställa
            att ny bebyggelse eller andra åtgärder inte innebär risk för påtaglig
            skada på riksintresse eller område av betydelse för totalförsvarets
            militära del.
          </p>
          <p xml:id="i-gsNjM4NcviGR4SQKVnM84">
            Det måste gå att kombinera ett växande Sverige med äganderätt
            och ett återuppbyggt försvar. I en tid när säkerhetsläget i vårt
            eget närområde är sämre vill vi stärka vår försvarsförmåga. Det
            innebär att Försvarsmakten behöver kunna öva alltmer och därmed
            ha tillgång till övnings- och skjutfält.
          </p>
          <p xml:id="i-K931ok4btAwMEuosNBj982">
            Men runt om i Sverige finns influensområden som gör det svårt
            att bo, leva och verka i närheten av eller i anslutning till försvarets
            verksamheter. Sådana exempel är Berga i Haninge, Visby på Gotland
            och Halmstad i södra Halland. Det ligger förståeligt nog inte
            i försvarets intresse att öppna upp lagstiftningen alltför mycket
            så att de riskerar att behöva begränsa sin verksamhet och att
            det blir svårare att få tillstånd i framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-NwXZB29F8xTyiyc8q4fiCu">
            Sedan början av 90-talet har både miljöbalken och plan- och bygglagen
            förändrats på ett antal avgörande punkter, framför allt när det
            gäller störande verksamhet. Det har inneburit att det har blivit
            allt svårare att kunna bygga i till exempel bullerutsatta miljöer.
            Det har i sin tur lett till att verksamheter som ses som störande
            blivit betydligt mer restriktiva när det gäller att tillstyrka
            byggnation i sin direkta närhet, framför allt verksamheter som
            klassas som riksintressen. Den nuvarande situationen grundar sig
            i en alltför rigid lagstiftning som gör det svårare för Försvarsmakten
            att öva och för kommunerna och markägare att bygga. Detta inskränker
            äganderätten, vilken är befäst i jordabalken.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9XEuY4637VUwGmcn3Uk2fn">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Per Bolund:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Har statsrådet för avsikt att föreslå några lagförändringar som
                gör det möjligt att kombinera ett växande Sverige med äganderätt
                och ett återuppbyggt försvar, och hur avser statsrådet och regeringen
                att verka för ett stabilt bostadsbyggande?
              </item>
              <item>
                Hur avser statsrådet att hantera frågan, som ytterst handlar
                om äganderätten, om att enskilda markägare i närheten av försvarsverksamhet
                har svårt att bygga eller utveckla sin verksamhet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
