<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0153">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:153 av Edward Riedl (M)</title>
        <author>Edward Riedl (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:153 av Edward Riedl (M) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Säkerheten kring fjärrstyrd flygtrafikledning</title>
          <idno type="rdwebb">H810153</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810153/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810153</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810153</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP</idno>
            <persName>Edward Riedl</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6sPesqZkdWZXXkvkAbiQzt">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-oyxu1MdywMyobLaxit7ir" corresp="i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP">
          <date when="2020-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NnfhQpZKvVtNbrzzL4uQMK" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HiPhSwHP1Mib3W9ZXu1BtJ">
          <date when="2020-12-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-A3H76gZrxrwzr1eQanksfh">
            Interpellation 2020/21:153 Säkerheten kring fjärrstyrd flygtrafikledning
            av Edward Riedl (M) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HYvUCv95egNQq3wit5y5Q">
            Huvudsakligt fokus inom flygbranschen är, har varit och kommer
            alltid att vara säkerhet. Utan en fullgod säkerhet lyfter inga
            flyg, och vid minsta tvivel på säkerheten tas plan ned på marken
            och genomgår stora säkerhetskontroller. Det har kommit mycket
            kritik från både flygledare och piloter mot hur den nya tekniken
            implementeras och om den är mogen att rullas ut med den bredd
            som det nu är tänkt. Många upplever att det är svårt att få gehör
            för sina farhågor.
          </p>
          <p xml:id="i-GQqepV7KgTDPZSJzDxNAZN">
            Flygledarverksamheten bör ses som en av de absolut viktigaste
            komponenterna för flygets säkerhet och den viktigaste som är beroende
            av den mänskliga faktorn. Att samtidigt styra och övervaka två
            eller fler flygplatser kan komma att bli en svår arbetsuppgift
            givet den stora mängd och variation som flygledarna simultant
            måste ägna sig åt.
          </p>
          <p xml:id="i-7vWyTnm4xHNyVfLw5Ykafn">
            Störst risk finns vid start och landning. Flygledarna följer
            därför alltid flygplan och helikoptrar med blicken tills de har
            parkerat eller är i luften med landningsställen infällda och har
            kommit upp på högre höjder. Denna möjlighet försvinner om flygledarna
            ska ha kontroll över flera flygplatser samtidigt.
          </p>
          <p xml:id="i-SGNqVwr6JYokPtezcCwf83">
            Det är ofrånkomligt att uppmärksamheten på ett specifikt flygplan
            blir mindre ju fler plan man som flygledare ska ha uppsikt över.
            Om något väsentligt missas kan konsekvenserna bli stora. Eventuella
            räddningsinsatser skulle kunna försenas om flygledarnas fokus
            är riktat mot en annan flygplats.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2hZCgazpcunP48yKE5x2b1">
            Med anledning av detta vill jag fråga infrastrukturminister Tomas
            Eneroth:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilken analys eller vilket stöd lutar sig ministern på givet
                att man hävdar att en flygledare framgent ska kunna hantera flera
                flygplatser samtidigt med bibehållen säkerhet?
              </item>
              <item>
                Har ministerns försening av implementeringen av fjärrstyrd flygtrafikledning
                något att göra med risken för brister i flygsäkerheten, eller
                vad beror det på?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
