<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0446">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:446 av Maria Stockhaus (M)</title>
        <author>Maria Stockhaus (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:446 av Maria Stockhaus (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Bredbandsutbyggnaden</title>
          <idno type="rdwebb">H810446</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810446/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810446</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810446</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5kLPqJYKuXdEi7mU2QqyGZ</idno>
            <persName>Maria Stockhaus</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-QXnXxVU6Acs3ws2koTp8LU">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JYUqVuxjrs7LcZcqXfHdVu" corresp="i-5kLPqJYKuXdEi7mU2QqyGZ">
          <date when="2021-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Kqdfg3xnABdSKxMn6GF3PK" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2021-02-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Qn8DgScw9Uh9dy19sv7ZgJ">
            Interpellation 2020/21:446 Bredbandsutbyggnaden av Maria Stockhaus
            (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Lif2hrVDxz3HhYSHVSUcwy">
            Sverige har ett mål om att hela landet till 2025 bör ha tillgång
            till snabbt bredband. Kortsiktigt är målsättningen att 95 procent
            av alla hushåll och företag bör ha tillgång till bredband om minst
            100 Mbit per sekund år 2020.
          </p>
          <p xml:id="i-3sancnd9s2t4nrYFfd7u64">
            På längre sikt innebär målen att 98 procent bör ha tillgång till
            bredband om minst 1 Gbit per sekund i hemmet och på arbetet, 1,9
            procent bör ha tillgång till minst 100 Mbit per sekund och 0,1
            procent bör ha tillgång till minst 30 Mbit per sekund senast år
            2025. Målen innebär också att alla bör ha tillgång till stabila
            mobila tjänster av god kvalitet där de normalt befinner sig senast
            år 2023.
          </p>
          <p xml:id="i-V4P2dboge7R8DsqSVhTci7">
            PTS gjorde dock bedömningen redan förra året att vi inte skulle
            nå upp till målet för 2020 om 95 procent anslutna hushåll. Inte
            heller gör PTS bedömningen att målet att hela Sverige ska ha tillgång
            till snabbt bredband 2025 kommer att uppnås.
          </p>
          <p xml:id="i-CYNRAuCC8WFUVp7jV1fbkM">
            Regeringen gjorde ändå en ambitionshöjning vad gäller utbyggnaden
            av bredband i budgetpropositionen för 2021 i fråga om de stöd
            som staten betalar ut. Detta är bra och nödvändigt. Dock finns
            det indikationer på att det ändå går trögt att få ut stöden.
          </p>
          <p xml:id="i-GCyBSX7UXFyNqpbr3u2ybq">
            I till exempel Norrtälje är det svårt att få stöden på grund
            av den utbyggnad av trådlös fast uppkoppling (fixed wireless access,
            FWA) som Telia håller på med. Utbyggnaden blir förvisso lättare
            och snabbas på, men man kan inte nå upp till samma höga hastighet
            som med fiber. Denna utbyggnad medför därför både problem att
            nå bredbandsmålet till 2025 och att få ut de stöd som regeringen
            ändå lovat.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9MqipoYiUxsdi2avadKQGQ">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Anders Ygeman:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att underlätta
                utbetalningen av stödet till bredbandsutbyggnad?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att göra en översyn av bredbandsstrategin för
                att öka utbyggnadstakten?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att snabba på utbyggnaden
                av bredband på landsbygden?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
