<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0550">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:550 av Camilla Brodin (KD)</title>
        <author>Camilla Brodin (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:550 av Camilla Brodin (KD) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S) om Regelförenklingar för näringslivet</title>
          <idno type="rdwebb">H810550</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810550/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810550</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810550</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D2JRw2JQkbJnAYJEiDcH47</idno>
            <persName>Camilla Brodin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6yx1MQewAnSjqdQXqHPLt8">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3gp8ErgAo3GKLURerwSqi9" corresp="i-D2JRw2JQkbJnAYJEiDcH47">
          <date when="2021-03-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-46vCuFeyK2yoko6MSuaAjJ" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2021-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ht8vCcvfNTW4ciYK17PCjm">
          <date when="2021-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PPnZ5SJwBWxBRJsUykBsVD" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2021-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PPnZ5SJwBWxBRJsUykBsVD">
          <ref type="record" target="prot-202021--109">Protokoll 2020/21:109 Fredagen den 16 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:550 om regelförenklingar för näringslivet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3NCNZ3bDJTY2vUWgE5FaMa">
            Interpellation 2020/21:550 Regelförenklingar för näringslivet
            av Camilla Brodin (KD) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PtJu6ZGycMdnwbHvDShKXu">
            Vi har tidigare kunnat följa näringsminister Ibrahim Baylans
            förenklingsresa. Från Regeringskansliet gick en strid ström av
            pressmeddelanden som närmast var att likna vid en digital resedagbok.
          </p>
          <p xml:id="i-Kn44t9J4CaScRoqKYxK2N9">
            Jag tycker att det är lovvärt av näringsministern att intressera
            sig för perspektivet hur politiken kan förenkla för näringslivet
            och underlätta företagande i vårt land, med ett särskilt fokus
            på småföretagandet. Men sedan förenklingsresan var avklarad blev
            det väldigt tyst från Regeringskansliet. För att vi inte ska behöva
            vänta på ministerns eventuella memoarer för att få veta vad som
            blev det faktiska utfallet finns det behov av att ställa några
            frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-BgNpJQw4okjNAJe3pPG1bj">
            Jag vill ta ett avstamp i OECD:s granskningsrapport Regulatory
            Policy Outlook från 2018. Där går OECD igenom medlemsländernas
            arbete med god styrning och regelgivning. Till Sverige riktades
            två specifika rekommendationer. Den första handlar om att utöka
            arbetet med utvärdering av regelverk genom att göra djupgående
            översyner inom olika sektorer och policyområden. Den andra handlar
            om att skapa en gemensam webbportal som kan användas när det gäller
            konsultationer om regler, ta del av regler och förslag etcetera.
          </p>
          <p xml:id="i-MoqQMmf9176x7PPLYaKEaa">
            Näringsminister Ibrahim Baylan borde ha hunnit packa upp väskan
            från sin förenklingsresa för länge sedan, och vi är många som
            väntar på resultatet av de erfarenheter han fick under sin turné.
          </p>
          <p xml:id="i-VEEEhFGZ73hQMkUFY6Sx7D">
            Inte minst borde rekommendationen om att kunna skapa en gemensam
            digital ingång för att öka transparensen och möjliggöra för en
            företagare att hitta allt på samma ställe vara genomförd för länge
            sedan. Ministern sa i mars 2020 att det skulle vara klart inom
            loppet av några månader. Nu har det gått ett år sedan vi skrev
            mars 2020.
          </p>
          <p xml:id="i-37dDscHExhK5PUzPvpa8QG">
            Jag förstår att mycket kraft har fått läggas på att hantera den
            pågående pandemin. Men desto viktigare då att regeringen skyndsamt
            tar initiativ till att skapa ett regelverk som gör det lättare
            att starta och driva företag i vårt land. För att vi ska komma
            starkare ur dagens ansträngda läge behöver det hända saker, och
            de behöver hända nu.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-B5ftu35dGqP9hAAMcDyxST">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga näringsminister Ibrahim Baylan:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är regeringen på väg att lägga fram förslag som syftar till att
                möta de två rekommendationer som OECD gav Sverige i sin granskningsrapport
                Regulatory Policy Outlook?
              </item>
              <item>
                Finns det några andra initiativ på gång som bottnar i de erfarenheter
                som gjordes under den så kallade förenklingsresan?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
