<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0108">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:108 av Johan Hultberg (M)</title>
        <author>Johan Hultberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:108 av Johan Hultberg (M) till Statsrådet Jennie Nilsson (S) om Bättre förutsättningar för svenskt vattenbruk</title>
          <idno type="rdwebb">H810108</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810108/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810108</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810108</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm</idno>
            <persName>Johan Hultberg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Isabella Lövin</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-N6PwiBsmU3eb4MEkscjS5S">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EmYoA9F6zJ8r2a24ySgURJ" corresp="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <date when="2020-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VM8QJ2SXGVyqdLPXX9XFhX" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2020-11-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DBRRWEmXTxZjxxa8ffAYVG">
          <date when="2020-11-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-G7F5xzUaVS5ek766k1msZA">
            Interpellation 2020/21:108 Bättre förutsättningar för svenskt
            vattenbruk av Johan Hultberg (M) till Miljö- och klimatminister
            Isabella Lövin (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KUYTjRc9mSFCUzvmWpCp3W">
            Inom svenskt vattenbruk finns en enorm potential. Inte minst
            skulle vattenbruket, såväl det land- som det havsbaserade, kunna
            växa mycket på västkusten. I undertecknads valkrets finns också
            en lång rad innovativa företag liksom flera storskaliga planer
            på landbaserade fiskodlingar med miljösmart cirkulär teknik.
          </p>
          <p xml:id="i-XFgtWDXUpbmFhkBZJhoeFb">
            Dessvärre finns det många problem och hinder som bromsar utvecklingen
            av vattenbruket i Sverige. Swemarc, som är ett nationellt centrum
            för marin vattenbruksforskning vid Göteborgs universitet, konstaterar
            i en rapport från år 2018 att många av de problem som dagens vattenbruksentreprenörer
            brottas med är desamma som identifierats långt tidigare (Göteborgs
            universitet, 2020-05, Etablera och utveckla vattenbruk i Sverige).
            Det är ett underbetyg för regeringen och ansvariga myndigheter.
            Nu krävs handlingskraft för att riva hinder och skapa bättre förutsättningar
            för vattenbruket att växa.
          </p>
          <p xml:id="i-2RD6FJLKZyqWEKjVtEbJxy">
            Jag menar att regeringen både kan och behöver vidta ett batteri
            av åtgärder för att syresätta svenskt vattenbruk. Bland annat
            behöver regeringen se över Havs- och vattenmyndighetens, HaV,
            instruktion. HaV bör ges i uppgift att, likt Jordbruksverket,
            arbeta för ett konkurrenskraftigt näringsliv i hela landet. Det
            vore en förändring som skulle kunna göra stor skillnad för vattenbruket
            såväl som för yrkesfisket. Vidare menar jag att det behövs ökad
            kunskap vad gäller vattenbruk inom berörda myndigheter liksom
            en bättre samordning mellan myndigheter vid till exempel hantering
            av miljöprövningar.
          </p>
          <p xml:id="i-W3YhfeApb9d1YnoQufRrn5">
            Även lagstiftningen behöver ses över och förändras. Implementeringen
            och tillämpningen av EU:s vattendirektiv bör ses över parallellt
            med att regeringen på EU-nivå verkar för att göra det enklare
            att få tillstånd att bedriva vattenbruk. En enkel förändring i
            11 kap. 11 § miljöbalken som hade kunnat göra stor positiv skillnad
            hade varit om odling av till exempel alger och sjöpungar gavs
            samma villkor som odling av fisk, musslor och kräftdjur.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8jgbBSbvViPcUmZ19pNnFk">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga miljö- och klimatminister
            Isabella Lövin följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Delar ministern undertecknads uppfattning att det behövs ett
                kunskapslyft avseende vattenbruk inom berörda myndigheter? Och
                om ja, är ministern då beredd att initiera ett sådant?
              </item>
              <item>
                Är ministern beredd att förbättra myndighetssamverkan, mellan
                för vattenbruket berörda myndigheter, genom att ge en myndighet
                ett tydligt koordineringsuppdrag inklusive uppdrag att fungera
                som en väg in för olika tillståndsansökningar och förfrågningar?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att återkomma till riksdagen med förslag om en
                förändring av 11 kap. 11 § miljöbalken så att odling av till exempel
                alger och sjöpungar ges samma villkor som odling av fisk, musslor
                och kräftor?
              </item>
              <item>
                Är ministern beredd att se över implementeringen och tillämpningen
                av EU:s ramdirektiv för vatten i syfte att skapa bättre förutsättningar
                för svenskt vattenbruk?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
