<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0032">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:32 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:32 av Jens Holm (V) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om En avveckling av Bromma flygplats</title>
          <idno type="rdwebb">H81032</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81032/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81032</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81032</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-GJSikUYB1RV9XvDukaRzn5">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RkUcG9BunytqxRExePN72F" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2020-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HfvXGMJzAVMTfQmWeJGJWX" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-H7d7vAJDPkyDSM9LjYf3Lo">
          <date when="2020-10-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-A1TwtxqjvA5PTXkUCqtWqu">
            Interpellation 2020/21:32 En avveckling av Bromma flygplats av
            Jens Holm (V) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AMk4DYkFrpinMVPHcim7yd">
            På regeringens uppdrag har Swedavia tagit fram en konsekvensanalys
            om en förtida avveckling av Bromma flygplats. Swedavia är mycket
            tydliga med att de vill avveckla Bromma flygplats så fort som
            möjligt. I rapporten skriver de följande:
          </p>
          <p xml:id="i-5sKnFwMJUu8KrgRJgQ1izN">
            ”Trots stora osäkerheter och mot bakgrund av ovanstående är Swedavias
            samlade bedömning att det under rådande marknadsförutsättningar
            inte är affärsmässigt motiverat att fortsätta driva Bromma vidare
            samt att konsekvenserna av ett politiskt beslut om en förtida
            nedläggning är hanterbara och sammantaget medför fördelar för
            Swedavia.”
          </p>
          <p xml:id="i-5canPx8G1m7egRj2gk8Dvw">
            Med coronapandemin har flygandet i Sverige rasat med drygt 80
            procent, och Bromma är en av de värst drabbade flygplatserna.
            Före pandemin reste drygt 2 miljoner personer från Bromma. Från
            Arlanda reser 26 miljoner personer årligen. Efter pandemin är
            Swedavia övertygade om att resandet till Bromma inte kommer att
            återgå till vad det varit tidigare, kanske till hälften av antalet
            resenärer före corona.
          </p>
          <p xml:id="i-Wn6BEKLjhMUeK7TEsxeeFG">
            Swedavias slutsats är därför att framtida Brommaresenärer utan
            problem kan flyttas över till Arlanda. Det behövs ingen utbyggnad
            av Arlanda för denna omlokalisering, även om Swedavia på sikt
            önskar satsningar på Arlanda. När Swedavias ledning besökte trafikutskottet
            den 24 september berättade de också att det finns stora miljöfördelar
            med att lägga ned Bromma flygplats: bullret minskar, flygresorna
            kan bli effektivare och utsläppen kan minska. Swedavia hoppas
            också på bättre kollektivtrafik till och från Arlanda, inte minst
            med Arlanda Express, där de kritiserade de höga biljettpriserna.
          </p>
          <p xml:id="i-W8vKTrp9BckMzCgkizuATH">
            Swedavia var också mycket tydliga med att de nu förväntar sig
            ett skyndsamt uppdrag från regeringen om att få avveckla Bromma
            flygplats i förtid (det nuvarande avtalet med Stockholms stad
            löper till 2038). De underströk också att de ensidigt kan häva
            sitt åtagande i arrendeavtalet med Stockholms stad. Även för att
            komma till rätta med Arlanda Express monopolställning fordras
            ett regeringsbeslut.
          </p>
          <p xml:id="i-BAbUCqw6JYEmUEPpUjHTBp">
            Nu ligger alltså bollen hos regeringen, och i viss mån ledningen
            för Stockholms stad. Vi i Vänsterpartiet vill att Bromma flygplats
            avvecklas snarast möjligt. Lokalt i Stockholm finns fantastiska
            möjligheter att utveckla området till en hållbar stadsdel med
            tusentals nya bostäder och arbetsplatser, liksom samhällsservice
            som parker, skolor och förskolor. Detta utan buller och utsläpp.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PNKQXxeUhtQ4AdgphsYPXK">
            Med anledning av detta vill jag fråga infrastrukturminister Tomas
            Eneroth:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka slutsatser drar ministern av Swedavias Brommaanalys?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att tillmötesgå Swedavia och verka för att ett
                uppdrag ges för att avveckla Bromma flygplats?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att agera mot de höga biljettpriserna på Arlanda
                Express som Swedavia tar upp som ett hinder för bra kollektivt
                resande till och från Arlanda?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
