<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0504">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:504 av Ilona Szatmari Waldau (V)</title>
        <author>Ilona Szatmari Waldau (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:504 av Ilona Szatmari Waldau (V) till Försvarsminister Peter Hultqvist (S) om Försvarsmaktens ansvar för sina miljöskulder</title>
          <idno type="rdwebb">H810504</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810504/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810504</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810504</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3t2URPAv9iLWgdCvbz7Uv</idno>
            <persName>Ilona Szatmari Waldau</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <persName>Försvarsminister Peter Hultqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <persName>Försvarsminister Peter Hultqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7Zkqbu91NfxvszvpGUZdAf">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-171bEpWHNFSGeefbfANsyG" corresp="i-L3t2URPAv9iLWgdCvbz7Uv">
          <date when="2021-02-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3BWBserhoQbJuhrCuumavh" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2021-02-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8TtDH5ujTn3uEJSv6rcGnJ">
          <date when="2021-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8BCm29iqwQUWLpAdtmW53N" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2021-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8BCm29iqwQUWLpAdtmW53N">
          <ref type="record" target="prot-202021--092">Protokoll 2020/21:92 Torsdagen den 11 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:504 om försvarsmaktens ansvar för sina miljöskulder</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6eGwDms7PjKseVfu4AdF4r">
            Interpellation 2020/21:504 Försvarsmaktens ansvar för sina miljöskulder
            av Ilona Szatmari Waldau (V) till Försvarsminister Peter Hultqvist
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UuGjKTUz4xfRkeMzbU1wx">
            Strax norr om Uppsala tätort, vid Ärna, har Försvarsmakten under
            lång tid bedrivit militär flygverksamhet, främst genom Upplands
            flygflottilj F 16. I sin verksamhet har Försvarsmakten använt
            brandskum som innehåller PFAS (perfluorerade och polyfluorerade
            ämnen). PFAS är extremt långlivade och mycket svårnedbrytbara.
          </p>
          <p xml:id="i-K6QK4hwY8ZsKfAJ2KZ4TkP">
            Uppsala tar sitt dricksvatten från Uppsalaåsen, som går igenom
            staden från norr till söder och passerar Försvarsmaktens område,
            där PFAS har använts. Det kommunalt ägda bolaget Uppsala Vatten
            och Avfall AB ansvarar för Uppsalas vattenförsörjning och har
            att följa Livsmedelsverkets anvisningar att säkerställa att dricksvattnet
            inte innehåller skadliga ämnen som PFAS. EU-kommissionen har också
            beslutat om gränsvärden för PFAS i dricksvatten.
          </p>
          <p xml:id="i-VVDWjTgMV74zTXTSvPbou9">
            Då provtagning av Uppsalas vattentäkt i staden visat för höga
            halter av PFAS har bolaget dels vidtagit åtgärder för att rena
            dricksvattnet och dels identifierat källor till föroreningen av
            PFAS i Uppsalaåsens grundvattenmagasin – åtgärder som medfört
            utgifter i mångmiljonklassen. Uppsala kommuns undersökningar pekar
            ut Försvarsmaktens verksamhet vid Ärna som ansvarig för förorening
            med PFAS i vattnet.
          </p>
          <p xml:id="i-LBfVoigwFFjn5kSkyfdZdn">
            Uppsala Vatten och Avfall AB har under flera år fört en diskussion
            med Försvarsmakten om situationen och om hur Försvarsmakten kan
            ta sitt ansvar enligt principen att förorenaren ska betala för
            de åtgärder som krävs för att återställa. I detta fall har bolaget
            varit tvunget att vidta åtgärder för att Uppsala ska kunna försörjas
            med rent dricksvatten. Men någon uppgörelse med Försvarsmakten
            har inte kommit till stånd.
          </p>
          <p xml:id="i-ARBVoLpC3husCNx9vaFP41">
            Det är anmärkningsvärt att Försvarsmakten mot bakgrund av det
            mångåriga användandet av PFAS vid Ärna, flygflottiljens placering
            och gjorda undersökningar inte visat någon vilja att ta sitt ansvar
            för den miljöskuld som verksamheten där orsakat Uppsala kommun
            genom dess bolag Uppsala Vatten och Avfall AB. Bolaget har därför
            känt sig tvunget att stämma Försvarsmakten för den förorening
            av Uppsalas vattentäkt som orsakats.
          </p>
          <p xml:id="i-CNx7di8MFSz88oA4GivKMt">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga försvarsminister Peter
            Hultqvist:
          </p>
          <p xml:id="i-3cwjhqU5YYNULZHHhRJUFm">
            Vilka åtgärder avser ministern och regeringen att vidta för att
            Försvarsmakten ska ta sitt ansvar för såväl den uppkomna föroreningen
            av Uppsala kommuns vattentäkt som på övriga platser där Försvarsmaktens
            verksamhet åstadkommit miljöskulder?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
