<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0548">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:548 av Hans Wallmark (M)</title>
        <author>Hans Wallmark (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:548 av Hans Wallmark (M) till Försvarsminister Peter Hultqvist (S) om Formuleringar om det säkerhetspolitiska läget</title>
          <idno type="rdwebb">H810548</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810548/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810548</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810548</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <persName>Försvarsminister Peter Hultqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x</idno>
            <persName>Hans Wallmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-4hb4mMKV5MALzJzWae26EG">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MmKcvhJmmEDVvkCxKdqNM4" corresp="i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x">
          <date when="2021-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ua2kVrf8r2jvpUew85JLCk" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2021-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EKc544GugewD1aZAFcFoEm">
          <date when="2021-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Pj3NKQeVk9FaLHchYAwYAK">
          <date when="2021-03-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3uoNht3aatNFUHhuyoDiN5">
            Interpellation 2020/21:548 Formuleringar om det säkerhetspolitiska
            läget av Hans Wallmark (M) till Försvarsminister Peter Hultqvist
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JJwX85bPush1ftiZcnAdnu">
            I grunden finns en bred uppslutning bakom den försvarspolitiska
            inriktningen för kommande år. Skillnaderna är inte så mycket koncentrerade
            kring vad som ska göras utan i vilken takt och med vilken ekonomi.
            Med betydligt högre ekonomiska nivåer, särskilt bortom 2025, skapas
            reella förutsättningar för de investeringar i försvarssatsningar
            och materielbeställningar som svensk säkerhet kräver. Det finns
            fortfarande en betydande risk att försvaret givet ambitionsnivån
            underfinansierats.
          </p>
          <p xml:id="i-WoPUvykpSwx36uampNXPGm">
            I den försvarspolitiska inriktningspropositionen återger regeringen
            som politisk bedömning för de satsningar som nu görs formuleringar
            som Försvarsberedningen under bred politisk uppslutning mejslade
            fram: ”Det säkerhetspolitiska läget i Sveriges närområde och Europa
            har över tid försämrats. Ett väpnat angrepp mot Sverige kan inte
            uteslutas. Det kan inte heller uteslutas att militära maktmedel
            eller hot om sådana kan komma att användas mot Sverige. Sverige
            blir oundvikligen påverkat om en säkerhetspolitisk kris eller
            väpnad konflikt uppstår i Sveriges närområde.”
          </p>
          <p xml:id="i-DYi2ZMZo56TitDAV4jnnGU">
            Vad som står att läsa på sidan 26 i den försvarspolitiska propositionen
            är en god och stabil grund att stå på.
          </p>
          <p xml:id="i-TKbtucskeJhz7geLhvCeP9">
            I årets utrikesdeklaration, framlagd den 24 februari 2021 och
            därmed endast cirka två månader efter regeringens försvarspolitiska
            proposition, används en helt annan formulering: ”Det säkerhetspolitiska
            läget i Sveriges närområde och Europa har över tid försämrats.
            Som ett svar på utvecklingen sker en historisk satsning på totalförsvaret
            och ett fortsatt stärkande av våra internationella försvars- och
            säkerhetspolitiska samarbeten.”
          </p>
          <p xml:id="i-PouvH1WvaaPsCqr9gznPBe">
            Två viktiga och centrala dokument från regeringens sida använder
            sig av helt olika formuleringar. Den ena åtnjuter ett brett parlamentariskt
            stöd genom att vara förankrad i Försvarsberedningen. Den andra
            är något ensidigt framtaget av de två regeringspartierna. Detta
            skapar osäkerhet och oklarhet om vad som verkligen gäller och
            kan anses vara den svenska linjen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7E3n9TY8c2BWqSFE72JqZM">
            Mina frågor till försvarsminister Peter Hultqvist:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Gäller den politiska bedömning som görs i regeringens proposition
                om försvarspolitisk inriktning 2021–2025 som vilar på det Försvarsberedningen
                ställt sig bakom i bred politisk enighet?
              </item>
              <item>
                Hur förhåller sig denna formulering till det som anförs i regeringens
                utrikespolitiska deklaration framlagd den 24 februari 2021?
              </item>
              <item>
                Tänker ministern verka för att regeringen framför enhetliga formuleringar
                vad gäller det bedömda säkerhetspolitiska läget för Sverige för
                att undvika osäkerhet och oklarhet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
