<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0393">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:393 av Sofia Westergren (M)</title>
        <author>Sofia Westergren (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:393 av Sofia Westergren (M) till Statsrådet Jennie Nilsson (S) om Djurskyddet vid hästförsäljning</title>
          <idno type="rdwebb">H810393</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810393/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810393</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810393</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-73o5S2z3dmzixAt7gzz34E</idno>
            <persName>Sofia Westergren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-78QDtfqdgr3vYCMxZQKFuw">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-58XBGHBYYeKhCbVZtVLf85" corresp="i-73o5S2z3dmzixAt7gzz34E">
          <date when="2021-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-A7fdEWFFqWghfc3dNkVsbQ" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2021-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-F2pW3zJCiw2yTLebSWTdY">
          <date when="2021-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UcrS4GEUPVMcQ9v4sAiJjE" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2021-03-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Jhra4u9GdEjy3piX1gd5FY">
            Interpellation 2020/21:393 Djurskyddet vid hästförsäljning av
            Sofia Westergren (M) till Statsrådet Jennie Nilsson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RQ499B7u7LrrHKSAHCkHEt">
            Betänkandet SOU 2020:51 bereds nu i Regeringskansliet. Beslutet
            och möjligheten att exkludera djur i konsumentköplagen ligger
            hos regeringen. Det är väl känt att konsumentköplagen värnar konsumenten
            och att djuren far illa i en processdrivande lag som konsumentköplagen.
          </p>
          <p xml:id="i-UusESNU2eEzWtKUb73UStC">
            EU har också sett problemet och gjort det möjligt för varje medlemsnation
            att exkludera djur från konsumentköplagen. Regeringen har låtit
            göra en utredning där utredaren inte har förordat att djur tas
            bort från konsumentköplagen trots att flera remissinstanser varit
            tydliga med att det behövs om man värnar djuren. I remissvaret
            från Veterinärförbundet står det följande: ”Vi tycker att försäljning
            av levande djur helt ska lyftas ur Konsumentköplagen. Den är orimlig
            att applicera på handel med djur då levande varelser av naturliga
            skäl inte kan 'varudeklareras' att gälla över tid som det går
            att göra med en sak.”
          </p>
          <p xml:id="i-FMktrWAB73fhwZwuMU3FRz">
            Vid handel med djur är det inte givet att säljaren har mer kunskap
            än köparen. Kunskapsförhållandet kan lika gärna vara omvänt. Konsumentköplagen
            lämpar sig bra för företag som säljer vitvaror och serietillverkar
            kylskåp. Här är konsumentköplagen perfekt. Men för en hästuppfödare
            som kanske har mellan ett och tre ston som bär fram föl som säljs
            till privatpersoner när de är tre eller fyra år så fungerar lagen
            dåligt.
          </p>
          <p xml:id="i-RrsgzgtnMvBLofSrDLeexs">
            När det gäller handeln med djur, och framför allt med hästar,
            så blir det absurt att de ingår i konsumentköplagen likt en vara
            med innehållsdeklaration. Ett djur förändras, och att då ha möjlighet
            att häva ett köp i upp till tre år är orimligt. Det finns ingen
            säljare som kan garantera en hästs sundhet och prestation i tre
            år. Ett djur kräver att det ställs krav på köparen. Historierna
            är många om köpare som inte har tagit väl hand om djur som de
            sedan häver köpet för. Ansvaret för rehabilitering hamnar ofta
            hos säljaren, eller så får djuret plikta med sitt liv och avlivas.
          </p>
          <p xml:id="i-TuCfNK1RcgQe9DJrK2s3Lp">
            Jag har lyft denna fråga till statsrådets kollega Morgan Johansson
            där justitieministern menar att djuret värnas i djurskyddslagstiftningen
            och inte konsumentköplagen. Rent praktiskt så fungerar det inte
            så i dessa fall. Under en rättsprocess får djuren betala det högsta
            priset eftersom köparen är missnöjd med köpet. Kanske är köparen
            rädd för hästen eller tycker att det var mer jobb med den än vad
            han eller hon förväntat sig? Djuret, exempelvis hästen, får inte
            den träning, utevistelse och omvårdnad som behövs för sin utveckling
            och sitt välmående.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Y5K88P4BgFbj6jFFiWPA4w">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Jennie Nilsson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser statsrådet att dagens djurskydd fungerar tillräckligt bra
                för djuren, främst hästar, under rättsprocesser eller avser statsrådet
                att vidta åtgärder för att stärka djurskyddet?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att i stället för att förändra konsumentköplagen
                stärka annan lagstiftning, exempelvis djurskyddslagstiftningen,
                eller menar statsrådet att dagens djurskyddslagstiftning är tillräcklig
                för att skydda djur, exempelvis vid hästköp?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
