<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0712">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:712 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:712 av Thomas Morell (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Bristen på rastplatser för yrkesförare</title>
          <idno type="rdwebb">H810712</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810712/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810712</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810712</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-GSLeWkBK5uCjQ99xSJYmjx">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GJkGAGpdHuMc8w2iPa4RTL" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2021-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5HRCuWRNs89m8qv19qr2k9" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2021-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BXiHLBFZyNWLMLjh4GY8Kb">
          <date when="2021-05-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VZJ5f3jciWG8tPWZ4dGAnr">
            Interpellation 2020/21:712 Bristen på rastplatser för yrkesförare
            av Thomas Morell (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WmHUPUYmJ9YBSJrK78TZih">
            Rastplatser utmed våra vägar spelar en viktig roll för att bilister
            ska erbjudas möjlighet till en stunds rast och avkoppling. För
            yrkesförare är denna möjlighet till en stunds avkoppling än viktigare
            då de har vägen som arbetsplats. Dessutom regleras yrkesförarnas
            raster och dygnsvila i lag, vilket innebär att det måste finnas
            rastplatser i en sådan omfattning att förarna kan sköta sina kör-
            och vilotider.
          </p>
          <p xml:id="i-47RAN14fy9rYsdLmkurNMb">
            Situationen är dock sådan att det är i det närmaste omöjligt
            att hitta en plats att ta sin dygnsvila på. Det är inte ovanligt
            att förarna tvingas köra över sin tillåtna tid innan de hittar
            en plats att stanna sitt tunga fordon på. Det finns två orsaker
            till den uppkomna situationen, och här måste det vidtas åtgärder.
            För det första har Trafikverket valt att stänga ett flertal rastplatser,
            och därmed har utbudet minskat för yrkesförarna. För det andra
            ockuperar utländska aktörer rastplatserna och använder dessa som
            mer eller mindre permanenta uppställningsplatser. I vissa fall
            sker terminalliknande verksamheter på det som ska vara en rastplats,
            det vill säga en plats där bilister ska kunna stanna för en stunds
            avkoppling.
          </p>
          <p xml:id="i-DwbSasFgc4S8vuHqgAJJs9">
            Många yrkesförare vittnar om ockuperade rastplatser där nedsmutsningen
            är omfattande, inte minst med mänsklig avföring. Rastplatser har
            normalt en begränsad parkeringstid om 24 timmar, men det är ytterst
            sällsynt att någon vidtar åtgärder mot de aktörer som bryter mot
            den tidsbegränsningen. Detta har i sin tur skapat den situation
            som nu råder utmed landets vägar.
          </p>
          <p xml:id="i-9MnZURM2V5tAJ8LrkkqgDg">
            Med påföljder i form av böter eller annan sanktionsavgift för
            de som bryter mot tidsgränsen om 24 timmar skulle vi kunna få
            en positiv effekt, där den mer eller mindre permanentade verksamheten
            skulle upphöra. Även om en förbättrad cirkulation på rastplatserna
            förbättrar situationen krävs ändå en utbyggnad av antalet rastplatser.
          </p>
          <p xml:id="i-En9wJNCZrsuqb3A5agbDwx">
            Med anledning av detta vill jag fråga infrastrukturminister Tomas
            Eneroth:
          </p>
          <p xml:id="i-Ft9QM2G85j8RkHrk3B3YtG">
            Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att dels säkerställa
            att rastplatserna har den funktion de är avsedda för, dels införa
            tydliga sanktioner för de som ockuperar rastplatser?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
