<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0181">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:181 av Johan Hultberg (M)</title>
        <author>Johan Hultberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:181 av Johan Hultberg (M) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Bättre tillgång till läkemedelsassisterad behandling vid opioidberoende</title>
          <idno type="rdwebb">H810181</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810181/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810181</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810181</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm</idno>
            <persName>Johan Hultberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-P7nQ6u1u9ifb2zXNteAtu9">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TET8q1SGwm175mpXtobAkH" corresp="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <date when="2020-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MmRwtPKujYuKeya3VdLmME" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2020-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Rfxveg1wdhnZwbKXphhjkj">
          <date when="2020-12-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-L1sAwP9y1Ecf2c7FaR6K7R">
          <date when="2020-12-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-G7maewdXZhhyMqTUeY51fN">
            Interpellation 2020/21:181 Bättre tillgång till läkemedelsassisterad
            behandling vid opioidberoende av Johan Hultberg (M) till Socialminister
            Lena Hallengren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-W5P6f9GhpyWAmeBVPvaKPH">
            Sverige har en alarmerande hög narkotikarelaterad dödlighet.
            Till Europeiska centrumet för kontroll av narkotika och narkotikamissbruk
            (EMCDDA) rapporterar vi en narkotikarelaterad dödlighet som är
            fyra gånger så hög som genomsnittet i EU. Den självklara slutsatsen
            av detta är att Sverige behöver ompröva och utveckla den förda
            narkotikapolitiken och säkerställa att personer som lider av beroendesjukdom
            ges tillgång till god vård och behandling. Det är också bakgrunden
            till varför en enig riksdag riktat flera skarpa uppmaningar, tillkännagivanden,
            till regeringen avseende beroendevården och narkotikapolitiken.
            Riksdagen kräver bland annat att regeringen tar initiativ till
            en utvärdering av den förda politiken liksom en nollvision när
            det gäller narkotikarelaterade dödsfall.
          </p>
          <p xml:id="i-7HMirxwwbuJfd2by2eSzGm">
            För att minska den narkotikarelaterade dödligheten behövs enligt
            Folkhälsomyndigheten bland annat bättre tillgång till läkemedelsassisterad
            behandling vid opioidberoende (LARO). Tillgången till LARO, liksom
            den narkotikarelaterade dödligheten, varierar kraftigt över landet
            samtidigt som vi som land saknar viktiga uppgifter om bland annat
            hur omfattande bruket av opioider är i Sverige liksom hur stort
            behovet av LARO är. Dessa problem behöver regeringen ta itu med.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-JdjB6FLUWp8x7XwdVUg665">
            Med anledning av detta vill jag fråga socialminister Lena Hallengren:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är ministern beredd att ge förslagsvis Folkhälsomyndigheten i
                uppdrag att undersöka omfattningen av opioidberoende?
              </item>
              <item>
                Är ministern beredd att ge förslagsvis Folkhälsomyndigheten och
                Socialstyrelsen i uppdrag att undersöka hur många personer som
                i dag är under, respektive i behov av, LARO?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder är ministern beredd att vidta för att säkerställa
                en god tillgång till LARO i hela landet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
