<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0102">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:102 av Pia Steensland (KD)</title>
        <author>Pia Steensland (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:102 av Pia Steensland (KD) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Merkostnadsersättning till assistansanordnare </title>
          <idno type="rdwebb">H810102</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810102/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810102</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810102</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Fnk9Zpnk5sS5WYPNBLTPx3</idno>
            <persName>Pia Steensland</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3x3LtjqVAYF1mrC6wnpgYe">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Vj7HKYNxusE6G9mKJ6LfYj" corresp="i-Fnk9Zpnk5sS5WYPNBLTPx3">
          <date when="2020-11-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-C98Kmqwhyf8M9CYh9T2aMJ" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2020-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HiR5ix35SMZwACtT9DJwvK">
          <date when="2020-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AXp4QhAcRTtkTNsGhbFSGW" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2020-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AXp4QhAcRTtkTNsGhbFSGW">
          <ref type="record" target="prot-202021--036">Protokoll 2020/21:36 Tisdagen den 17 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:102 om merkostnadsersättning till assistansanordnare</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2ud2mvr3rorASBnqgGG424">
            Interpellation 2020/21:102 Merkostnadsersättning till assistansanordnare
            av Pia Steensland (KD) till Socialminister Lena Hallengren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7XSzF8RdkgSePeuDigXTJD">
            Regeringen lovade i våras att assistansanordnare skulle omfattas
            av den statliga merkostnadsersättningen för coronarelaterade kostnader.
            Detta dels på en direkt fråga från undertecknad i socialutskottet,
            dels i en intervju i Assistanskoll den 15 maj. Ansökning skulle
            ske via kommunerna. Under sommaren framkom det dessvärre att kommun
            efter kommun tolkade riktlinjerna kring ersättningsstödet på så
            sätt att privata assistansanordnare inte kunde omfattas. Detta
            främst för att assistansen är kopplas till person och inte kommunal
            verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-XW2m922CLcXbcRyGFUGegd">
            På en skriftlig fråga från undertecknad (2019/20:1948) om hur
            ministern skulle säkerställa att assistansanordnarna skulle få
            del av merkostnadsersättningen svarade socialministern dessvärre
            att det är kommunerna som utifrån Socialstyrelsens anvisningar
            avgör vilka verksamheter inom kommunen som får ersättning. Då
            ministern även svarade att regeringen utifrån behov kommer att
            ta initiativ för att minska smittspridning och skydda riskgrupper
            ställde undertecknad en följdfråga (2019/20:2071) om huruvida
            socialministern var villig att införa en speciallösning för att
            assistansanordnare ska få del av merkostnadsersättningen för covid-19-relaterade
            kostnader, exempelvis genom ett uppdrag till Försäkringskassan.
            Svaret på den frågan var beklagansvärt då det bara innehöll en
            hänvisning till svaret på tidigare nämnd fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-YTAxV3gNB3Yds2aGw9nP8S">
            Den 23 oktober 2020 presenterade regeringen promemorian Personlig
            skyddsutrustning för personliga assistenter med förslag till en
            ny förordning om statsbidrag för merkostnadsersättning till assistansanordnare
            för covidrelaterade kostnader. Ett statsanslag som föreslås administreras
            av Försäkringskassan.
          </p>
          <p xml:id="i-QHUaPz6cc3mLfPheWfJBko">
            Det är glädjande att regeringen genom promemorian tagit fasta
            på Kristdemokraternas förslag om att dels tillse att även privata
            assistansanordnare ska få ta del av merkostnadsersättning för
            coronarelaterade kostnader, dels att ersättningen ska administreras
            av Försäkringskassan. Men dessvärre finns det flera brister i
            förslaget, som bygger på en överenskommelse mellan regeringspartierna,
            Centerpartiet och Liberalerna. Det handlar om begränsningar som
            inte finns för den merkostnadsersättning som är avsedd för annan
            vård- och omsorgsverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-SDNHd5qcYLBGv1CFmAW9Zp">
            Regeringen och samarbetspartierna C och L föreslår i den aktuella
            promemorian att merkostnadsersättningen för personlig assistans
            får lämnas med högst 5 000 kronor per person som beviljats assistansersättning
            och då endast för personlig skyddsutrustning för den enskildes
            personliga assistenter som använts vid misstänkt eller konstaterad
            covid-19.
          </p>
          <p xml:id="i-RsWFWKnydKcuuKqDpUQYpw">
            Denna typ av begränsningar finns som nämnts ovan inte för merkostnadsersättningen
            för övrig vård- och omsorgsverksamhet. Dessa verksamheter har
            inget maxtak på ersättningsnivån och får därtill ersättning för
            merkostnader utöver den för skyddsutrustning. Det handlar exempelvis
            om merkostnader kopplade till vikariekostnader för personal eller
            anpassningar i verksamhet för att minska smittspridningen.
          </p>
          <p xml:id="i-Tj2XcB691U2vfyxFhTAGx7">
            Kristdemokraterna är övertygade om att assistansanordnare, precis
            som andra aktörer inom vård och omsorg, har gjort sitt yttersta
            och lagt stora summor på skyddsutrustning men också på andra insatser
            för att säkerställa att smitta inte sprids mellan personal och
            assistanstagare. De begränsningar som regeringen nu förslår i
            merkostnadsersättningen rimmar därför illa med regeringens uttalanden
            om att brist på pengar inte ska vara avgörande i arbetet med att
            minska smittspridningen av det nya coronaviruset.
          </p>
          <p xml:id="i-RcGusnVLPrNtLPABSezgFT">
            Med anledning av detta vill jag fråga socialminister Lena Hallengren:
          </p>
          <p xml:id="i-HvXxEVUYvnTsy9qdaND2if">
            Varför förslår regeringen och samarbetspartierna C och L begränsningar
            i merkostnadsersättningen för covidrelaterade kostnader för assistansanordnare
            (avseende exempelvis maxtak för kostnaderna och inkludering av
            endast kostnader för skyddsutrustning) när liknande begränsningar
            inte finns för regeringens merkostnadsersättning till övrig vård-
            och omsorgsverksamhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
