<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0149">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:149 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:149 av Alexandra Anstrell (M) till Utbildningsminister Anna Ekström (S) om Privatekonomi i skolans undervisning</title>
          <idno type="rdwebb">H810149</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810149/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810149</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810149</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm</idno>
            <persName>Anna Ekström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-68uA6Z4XRLDMYRik912Ksq">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RueXLWcvdL2HaFsZhinYmd" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2020-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BJ2opZAMwGn4FmS8mYkPDk" corresp="i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm">
          <date when="2020-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Bb8YaqXjjm4j15Ccm8cEjf" corresp="i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm">
          <date when="2020-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Bb8YaqXjjm4j15Ccm8cEjf">
          <ref type="record" target="prot-202021--052">Protokoll 2020/21:52 Fredagen den 11 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:149 om privatekonomi i skolans undervisning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Pc8L9hM4PFohXvu4d71Xxc">
            Interpellation 2020/21:149 Privatekonomi i skolans undervisning
            av Alexandra Anstrell (M) till Utbildningsminister Anna Ekström
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9WrZ39tzVzvnB9jJ6qPYhX">
            Finansinspektionen, FI, har konstaterat att Sveriges unga har
            oroväckande låga kunskaper i privatekonomi. En studie gjord av
            FI visar att 75 procent av de tillfrågade ungdomarna inte vet
            hur man tar ett lån på banken, och 31 procent av dem vet inte
            hur man gör en månadsbudget. I Kronofogdens senaste rapport visas
            att många barn växer upp i familjer med skulder.
          </p>
          <p xml:id="i-38fkXjWRGE7CUbEyKA6UXT">
            Kronofogden konstaterar vidare att vuxna behöver tala mer om
            privatekonomi med barn – så även i skolan. Därmed kan unga tidigt
            få grundläggande ekonomiska kunskaper och bära med sig dem i vuxenlivet.
            På så sätt förhindras unga att hamna i skuldsättning. Ungdomar
            ska kunna fatta egna informerade beslut om sin privatekonomi.
          </p>
          <p xml:id="i-TY6YQ86z4uPpxeg8UVuNer">
            I en alltmer ekonomiskt utsatt värld är det ett samhälleligt
            intresse att utbilda och informera om privatekonomi – planering
            av inkomster och utgifter, lån, krediter, räntor, sparande, betala
            räkningar – men också om ekonomiska risker och konsekvenser.
          </p>
          <p xml:id="i-225C5R19rbk3QJKv2cz4TV">
            Skolverket har uttalat att det är upp till varje skola att avgöra
            hur mycket tid som ska ägnas åt den privatekonomiska delen i skolundervisningen.
            Därför är det inte självklart att det blir så många skoltimmar
            över till privatekonomin.
          </p>
          <p xml:id="i-4fGoY26ZmXm4yszF8RCFGL">
            Undervisningen i skolan om privatekonomi måste bli mycket bättre.
            I kursplanen för hem- och konsumentkunskap kan vi inom ramen för
            det centrala innehållet läsa att undervisningen ska innehålla
            ungas privatekonomi, till exempel att handla över internet, att
            låna pengar, att handla på kredit eller avbetalning och att teckna
            abonnemang. Men när det gäller kunskapskraven är det otydligt
            vad eleverna ska kunna. När Skolinspektionen granskade hem- och
            konsumentkunskapen i början av 2019 kom de fram till att ämnet
            lägger för stor tyngd på mat, måltider och hälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-2PkphDi8yK85RQymb8MUNQ">
            Dåligt privatekonomiskt kunnande ska inte behöva gå i arv. Vart
            du är på väg ska alltid vara viktigare än var du kommer ifrån,
            och kunskaperna om ekonomi i ryggsäcken är ovärderliga.
          </p>
          <p xml:id="i-QbyTjrj4ioXwzpMT229ndj">
            Ministern har uttalat sig i medier gällande min motion 2020/21:3694
            om mer privatekonomi i skolan att det är svårt att hinna med allt
            i skolan och att det inte är aktuellt att ändra kursplanen för
            hem- och konsumentkunskap. Kunskapskravet för hem och konsumentkunskap
            är att ”eleven gör jämförelser mellan olika konsumtionsalternativ
            och för då enkla resonemang med viss koppling till konsekvenser
            för privatekonomi”.
          </p>
          <p xml:id="i-AGo9YLsafDgNJvypdDC6JD">
            Det som finns i kunskapskraven är oerhört viktigt, det är mot
            dessa kunskaperna kollas av. I dag är det otydligt, och det borde
            kunna förbättras.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-DrHuoiyczBcsB3KbEvZuAS">
            Med anledning av detta vill jag fråga utbildningsminister Anna
            Ekström:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att vidta åtgärder för att det i ämnet hem- och
                konsumentkunskap ska ställas högre kunskapskrav än att eleven
                bara ska förutsättas kunna göra jämförelser mellan olika konsumtionsalternativ
                och föra enkla resonemang med viss koppling till konsekvenser
                för privatekonomi?
              </item>
              <item>
                Om ministern inte är beredd att höja ribban för kunskapskraven
                för privatekonomi i hem- och konsumentkunskapen, hur avser ministern
                då att säkerställa att elever genom skolan får de kunskaper de
                behöver gällande privatekonomi?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
