<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0575">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:575 av Robert Stenkvist (SD)</title>
        <author>Robert Stenkvist (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:575 av Robert Stenkvist (SD) till Kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP) om Älvdalskan som nationellt minoritetsspråk</title>
          <idno type="rdwebb">H810575</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810575/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810575</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810575</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Amanda Lind</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EDRJhBHzVgQtpo6Ksyzirg</idno>
            <persName>Robert Stenkvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-KCzEjq4SBwe2DY5ApCNEnH">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AVopt7ME1w1wNhfmPodJvo" corresp="i-EDRJhBHzVgQtpo6Ksyzirg">
          <date when="2021-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HnyXj3B13Ai53yt26v3VH" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2021-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4B6y9RYVeEkyJh9e7YcC41">
          <date when="2021-03-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BzeysKMERNcLGouHmQgV6P">
            Interpellation 2020/21:575 Älvdalskan som nationellt minoritetsspråk
            av Robert Stenkvist (SD) till Kultur- och demokratiminister Amanda
            Lind (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DXRAiAfdWmujirJXb6J43g">
            En icke obetydlig del av befolkningen i Älvdalen i Dalarna talar
            helt eller delvis språket älvdalska. En del yngre personer i Älvdalen
            har älvdalska som sitt förstaspråk, och över hela Sverige har
            människor börjat lära sig språket då kurser anordnats. Intresset
            för språket ser ut att växa, även bland forskare i och utanför
            Sverige. Det finns en organisation för bevarandet och för att
            levandegöra älvdalskan, nämligen Ulum Dalska. Organisationen har
            varit med om att anordna en rad konferenser om språket.
          </p>
          <p xml:id="i-LfmJwTUuvDzEtjCtb3oEUX">
            Älvdalskan är ett urgammalt språk som i dag främst talas i västra
            Älvdalen – den del som inte tillhört Norge. Älvdalskan skrevs
            på runor i vissa fall så sent som i början av 1900-talet och språket
            har direkta likheter med fornnordiska. Självklart har älvdalskan
            förändrats sedan den fornnordiska tiden, bland annat har vokaler
            diftongerats.
          </p>
          <p xml:id="i-JPC9d3jK32AoVr1ysNB7Hm">
            Älvdalskan är med andra ord en unik rest av ett språk som talades
            på 1300-talet men är likafullt ett levande språk som används i
            vardagen än i dag. Ulum Dalska samt en mängd språkexperter och
            språkforskare världen över anser att älvdalskan ska klassas som
            ett eget språk och inte en dialekt. Även den amerikanska lingvistorganisationen
            SIL klassade älvdalskan som ett eget språk 2016. Det är ett utlåtande
            som bör väga mycket tungt i sammanhanget.
          </p>
          <p xml:id="i-CaNoVkw7m9mY1w9duCDsxz">
            Nätverket Språkförsvaret gick under 2015 ut och deklarerade att
            de ansåg att älvdalska ska betraktas som ett eget språk och dessutom
            ges status som nationellt minoritetsspråk.
          </p>
          <p xml:id="i-XHe4X79o2d1hRMLYsRFsRG">
            Även Älvdalens kommun ställer sig bakom ett erkännande och agerar
            på olika sätt för att stärka språket bland barn och unga, senast
            med hjälp av projektet Wilum og bellum, finansierad av Arvsfonden.
            Men när detta projekt löper ut nästa år har barn som talar älvdalska
            ingen möjlighet att utveckla sitt språk i enlighet med skollagen
            och barnkonventionen.
          </p>
          <p xml:id="i-HEbza5JWxMZ2oVnpQ7JHa8">
            De tyngsta instanserna i sammanhanget är utan tvivel Europarådets
            expertkommitté och ministerråd. Både ministerrådet och Europarådet
            har gjort flera uttalanden där de bland annat påpekat att svenska
            regeringen bör utreda älvdalskans status som eget språk. Någon
            sådan utredning har inte initierats av regeringen ännu. I sin
            senaste rapport (2020) deklarerar Europarådets expertkommitté
            att älvdalskan borde betraktas som ett eget språk och inte en
            dialekt. Den svenska regeringen är tämligen ensam om att betrakta
            älvdalskan som en dialekt och inte ett språk.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-46yrv4mJJBjtrJwJ5hAAge">
            Mina frågor till kultur- och demokratiminister Amanda Lind blir
            därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern och regeringen fortfarande att älvdalska är en
                dialekt och inte ett eget språk?
              </item>
              <item>
                Avser ministern och regeringen att klassa älvdalska som ett nationellt
                minoritetsspråk för att skydda och utveckla språket inför framtiden?”
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
