<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0146">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:146 av Håkan Svenneling (V)</title>
        <author>Håkan Svenneling (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:146 av Håkan Svenneling (V) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Inbördeskrig och våldsamheter i Etiopien</title>
          <idno type="rdwebb">H810146</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810146/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810146</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810146</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr</idno>
            <persName>Håkan Svenneling</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Ann Linde</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-AbNWr5hfVBb4A4YHtKzsX">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-wJw5iAjkNNH4DCSBXxkVN" corresp="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr">
          <date when="2020-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WXoXjMSzoAjJxJEiwbtFGk" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PCYFe51uMJvzXSHEsBhFsY" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PCYFe51uMJvzXSHEsBhFsY">
          <ref type="record" target="prot-202021--044">Protokoll 2020/21:44 Tisdagen den 1 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:146 om inbördeskrig och våldsamheter i Etiopien</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-S5xTju2Zy6sANtfjK1scsX">
            Interpellation 2020/21:146 Inbördeskrig och våldsamheter i Etiopien
            av Håkan Svenneling (V) till Utrikesminister Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5DhQ9BZQU8kpi3ok2NFNCL">
            Ett år efter att Etiopiens premiärminister Abiy Ahmed fick Nobels
            fredspris står landet inför en konflikt som riskerar att öka det
            mänskliga lidandet och skapa instabilitet i hela regionen. Bakgrunden
            till konflikten är de ökade spänningarna mellan den federala regeringen
            och delstatsregeringen i Tigray, som styrs av partiet och gerillan
            Tigreanska folkets befrielsefront, TPLF. När den etiopiska regeringen
            sköt upp de planerade valen som skulle hållits i augusti–september
            med hänvisning till coronapandemin valde delstatsstyret i Tigray
            att gå vidare med lokala val.
          </p>
          <p xml:id="i-B3R8faxjWUG5f7vo7KmhMu">
            Varningsflaggen har funnits länge, egentligen innan Abiy Ahmed
            fick Nobels fredpris. Men i stället för att bidra till ökad försoning
            och demokratiska framsteg vände utvecklingen i negativ riktning
            efter prisutdelningen. Redan innan coronapandemin slog till fanns
            en oro för utvecklingen med ökade etniska motsättningar och gripande
            av journalister och oppositionella.
          </p>
          <p xml:id="i-R3x699GeA2mM1MvjganxJF">
            Nu pågår ett inbördeskrig i området Tigray i norra Etiopien.
            En militäroffensiv har inletts och ett sex månader långt undantagstillstånd
            har införts av den federala regeringen. Informationen från området
            är mycket knapphändig då internet och telefonnätet har stängts
            ned. Men våldet längs de etniska folkgruppslinjerna finns på många
            håll i Etiopien. Situationen är särskilt svår för människor som
            lever i regioner där den egna folkgruppen är i minoritet. Risken
            för att konflikten ska få spridning till andra delar av Afrikas
            horn är mycket stor.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4WqT1Bvvtc1ufmbGDU4J9f">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga utrikesminister Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka initiativ avser ministern att ta för att få till stånd
                en fredlig lösning på konflikten i Etiopien?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder kan ministern och Sverige ta för att stoppa det
                etniska våldet i Etiopien?
              </item>
              <item>
                Hur avser ministern och regeringen att arbeta för att grundläggande
                fri- och rättigheter ska respekteras av de etiopiska myndigheterna?
              </item>
              <item>
                Hur kan ministern och Sverige bidra till att fria och rättvisa
                val kan hållas i Etiopien under 2021?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
