<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0756">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:756 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:756 av Alexandra Anstrell (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Kustbevakningens finansiering  </title>
          <idno type="rdwebb">H810756</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810756/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810756</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810756</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-SLaSngobNJZ9tAEWP5zVfg">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-F5q4mwksDoP1rUpgxqNTXr" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2021-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BCwwwHJSQ5Ci79dxEP1g3K" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2021-05-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-G3LzUQR1g8othgWcqKumwf">
            Interpellation 2020/21:756 Kustbevakningens finansiering av Alexandra
            Anstrell (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Fcfbu7zZGXejBXE5PMV7U6">
            Tull-Kust, förbundet för anställda i Tullverket och Kustbevakningen,
            har inkommit med en rapport, Ett samhällskritiskt uppdrag med
            omöjliga förutsättningar – om resursurholkningen för Kustbevakningen.
          </p>
          <p xml:id="i-2GRrVo6d9FBnt7UKA9R8S8">
            I den senaste budgeten föreslog vi moderater ett ökat anslag
            om 10 miljoner kronor till Kustbevakningen, då Kustbevakningen
            är kraftigt underfinansierad. Det är tydligt att Kustbevakningen
            har fått fler och nya uppgifter och utökat ansvar som kräver mer
            resurser. Det handlar om miljöövervakningen lika mycket som om
            de Frontexuppdrag Kustbevakningen återkommande bemannar för Sveriges
            räkning. Det är helt klart för mycket att göra jämfört med antalet
            personer i organisationen. Det här resulterar exempelvis i att
            vi bara har övervakning av våra stora dricksvattentäkter, Vänern,
            Vättern och Mälaren, två veckor per månad. Om en incident inträffar
            kan inställelsetiden dit vara lång om ingen beredskap finns just
            då.
          </p>
          <p xml:id="i-P5c5zfFbqBTGn3VSYGrjF6">
            Kustbevakningen arbetar utifrån en så kallad kombinationstanke,
            som innebär att beredskapen för miljöräddningstjänst till sjöss
            kombineras med olika insatser kopplade till sjöräddning och sjöövervakning,
            brottsbekämpning och krisberedskap i syfte att effektivt använda
            resurser. Kombinationstanken innebär dock att resursbrist inte
            på ett enkelt sätt kan kopplas till specifika uppdrag, utan i
            stället att förmågan inom samtliga uppdrag påverkas.
          </p>
          <p xml:id="i-46qPWpsZd8WXa1QCVjqARr">
            Av denna anledning vill jag fråga statsrådet Mikael Damberg:
          </p>
          <p xml:id="i-Vnvwn5sgRm8b2xAfxN8Gm">
            1. Utifrån att det är resursbrist inom kustbevakning, hur avser
            ministern att säkerställa att Kustbevakningen kan genomföra sitt
            uppdrag?
          </p>
          <p xml:id="i-PvaBXVjK5CWhXHz5DHNLgK">
            2. Hur avser ministern att agera för att säkerställa att vi har
            tillförlitlig övervakning av och beredskap i de tre största dricksvattentäkterna,
            som står för cirka 40 procent av vårt dricksvatten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
