<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0125">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:125 av Jörgen Berglund (M)</title>
        <author>Jörgen Berglund (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:125 av Jörgen Berglund (M) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Hastighetssänkning på E14</title>
          <idno type="rdwebb">H810125</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810125/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810125</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810125</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Xca6vWGc3RHnpoDiuPxcDv</idno>
            <persName>Jörgen Berglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Ju1yg9Qu4Z4CdUTkvu62AR">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RDdedFot4xArunMxSH7wtH" corresp="i-Xca6vWGc3RHnpoDiuPxcDv">
          <date when="2020-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8LAnzZEyLr2GwKEeu1HLTo" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YGdQCYnB6LbuFxQmMQ7MwQ">
          <date when="2020-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4Az52dh5TNfaJr7ZUU171G">
          <date when="2020-11-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7qW5ACS2m8Ae7YfZTa1fFM">
            Interpellation 2020/21:125 Hastighetssänkning på E14 av Jörgen
            Berglund (M) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TCDKj9AWbLDKowx6rEuTku">
            Europaväg 14, eller E14, förbinder Sundsvallsregionen med Östersund
            och Trondheim. Vägen har stor betydelse för bland annat turisttrafiken
            till och från fjällområdet och ingår i det av EU utpekade transeuropeiska
            transportnätverket (TEN-T). E14 är också en viktig väg för skogsindustrierna,
            som har stora verksamheter längs med Norrlandskusten och använder
            E14 för att transportera råvara. E14 är en viktig transportnod
            för hela Sverige men är av ännu större vikt för alla oss som bor
            och lever i området kring vägen.
          </p>
          <p xml:id="i-9KBLtV8CStjxgSnYioY3yK">
            Det är bra att flera viktiga och nödvändiga investeringar pågår
            på E14. Det behöver fortfarande göras mer för att inte försämra
            transportmöjligheterna för gods och människor. Vägtransporter
            är många gånger det enda möjliga alternativet, inte minst när
            det gäller resande för människor. Vägstandarden på hela sträckan
            är varierande och saknar i princip mittseparering. Till följd
            av att E14 saknar mittseparering och till följd av ökande transportvolymer
            har Trafikverket aviserat att sänka hasigheten till max 80 kilometer
            per timme. På flera ställen är i dag maxhastigheten 90–100 kilometer
            per timme.
          </p>
          <p xml:id="i-63G9oqE7mSVnskX8zqoTQs">
            Ett beslut att sänka hastigheten på E14 skulle kraftigt försämra
            möjligheterna för människor att bo utanför större befolkningscentrum.
            I Sverige heter det att ”hela Sverige ska leva”, men sådana beslut
            som Trafikverket nu är på väg att fatta bidrar i stället till
            motsatsen. Beslut och fortsatta planer om sänkta hastigheter på
            våra Europa- och riksvägar i norra Sverige har pågått ett tag,
            men det måste få ett slut. Om trafiksäkerheten behöver höjas måste
            svaret handla om större investeringar i till exempel mittseparering
            eller bortbyggda plankorsningar. Om det ska vara möjligt för människor
            att bo och leva i hela Sverige måste också åtgärder vidtas för
            att göra det möjligt eller åtminstone inte för att försämra möjligheterna.
            Det är även värt att tillägga att samtliga berörda kommuner och
            regioner är brett överens över blockgränsen i denna fråga.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-VpbRASpx65CAoUBgBEC8yi">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga infrastrukturminister
            Tomas Eneroth:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att stoppa sänkningen
                av maxhastigheten på E14?
              </item>
              <item>
                Om ministern inte avser att vidta några åtgärder för att stoppa
                sänkningen av maxhastigheten på E14, vad är motiven till det?
              </item>
              <item>
                Anser ministern att sänkt maxhastighet på E14 underlättar eller
                försvårar för människor och företag att leva och verka på landsbygden?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
