<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0184">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:184 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:184 av Thomas Morell (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Det ökade antalet skjutningar i samhället</title>
          <idno type="rdwebb">H810184</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810184/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810184</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810184</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9A6tkDnPxLfuYb86b47SpT">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9GCFKB6BYZ14pe2Q3iEzXq" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2020-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-62uwJtwY9FoWX79iEU2atY" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UBVGbBzGgiHWP8EvX8m8rm" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UBVGbBzGgiHWP8EvX8m8rm">
          <ref type="record" target="prot-202021--052">Protokoll 2020/21:52 Fredagen den 11 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:184 om det ökade antalet skjutningar i samhället</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-S3NrTcJe42UvLMua57V61K">
            Interpellation 2020/21:184 Det ökade antalet skjutningar i samhället
            av Thomas Morell (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan
            Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GcSnggnzfZeFrVKrZSdMdR">
            Den 16 november larmas polisen ut till en misstänkt skjutning
            mot en buss i Borås. Det är inte första gången bussar blir beskjutna,
            och utvecklingen är oroande. Jag har tidigare ställt en fråga
            till justitie- och migrationsministern i detta ämne men finner
            att svaret är i alltför svepande ordalag.
          </p>
          <p xml:id="i-G1mn97EZPG2HP8ck4Rus7G">
            Regeringen hävdar återigen att deras satsningar leder till fler
            poliser i yttre tjänst. Ambitionen är lovvärd, men är åtgärden
            tillräckligt kraftfull för att nå önskat resultat? Fler poliser
            i yttre tjänst är ett absolut krav för att nå önskad effekt i
            kampen mot de kriminella gängen. Med större polisiär närvaro ökar
            också trygghetskänslan hos den vanliga medborgaren. Men enbart
            satsningar på polisen är inte tillräckligt. Även åklagare, domstolar
            och kriminalvård måste få ökade resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-Xx6k9o12fS8Zr5Zu6x4qfp">
            För att återgå till den fråga där jag tog upp skjutningar mot
            bussar är utvecklingen oroande. Antalet skjutningar i samhället
            har ökat med 20 procent under årets tio första månader jämfört
            med 2019, enligt uppgifter i Dagens Nyheter. I antal är det fråga
            om 315 skjutningar, och antalet dödsfall till följd av skjutningar
            är inte mindre än 37 stycken. Skjutningar är ett sätt för de kriminella
            gängen att ”skipa rättvisa” enligt gängens egen rättsuppfattning.
            Skjutningar är också en metod för att visa makt och skrämma medlemmar
            i andra grupperingar.
          </p>
          <p xml:id="i-FdDnfJoSsRTVFFiJNUjYtV">
            Problemet är att alla dessa skjutningar sker på öppen gata, och
            det drabbar givetvis även den vanliga medborgaren. Vanligt hederligt
            folk som bor och vistas i dessa områden tvingas in i de kriminellas
            uppgörelser, och det ökar givetvis otryggheten. När den tolvåriga
            flickan sköts till döds tidigare i år blev det uppenbart för alla
            hur stora riskerna är för den vanliga medborgaren.
          </p>
          <p xml:id="i-L6gcyWRBCz3x9LkRamtwMr">
            Varför bussarna varit föremål för beskjutning vet jag inte, men
            det är egentligen ovidkommande. Bara det faktum att förare och
            resenärer i kollektivtrafiken utsätts för detta våld är oacceptabelt.
            Jag kan mycket väl föreställa mig den skräck de människor som
            var ombord upplevde. Oavsett om det är fråga om kulvapen, hagelvapen
            eller luftvapen sprider en sådan händelse en obeskrivlig skräck
            bland passagerarna.
          </p>
          <p xml:id="i-UyddRMVSPE6Z345w1EHoB9">
            Att skjutningarna ökar visar att regeringens åtgärder inte är
            tillräckligt kraftfulla och att ytterligare insatser krävs.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CD1qPJv3YQFNbtEfU9aws">
            Med anledning av detta vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att vidta ytterligare åtgärder för att stoppa
                den ökande våldsspiralen gällande skjutningar i samhället?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att stärka skyddet
                för dem som arbetar och färdas i kollektivtrafiken?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
