<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0282">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:282 av Caroline Nordengrip (SD)</title>
        <author>Caroline Nordengrip (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:282 av Caroline Nordengrip (SD) till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP) om Miljöprövningen av övnings- och skjutfält</title>
          <idno type="rdwebb">H810282</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810282/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810282</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810282</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8iPjcWryw5oXzbVA5puUFE</idno>
            <persName>Caroline Nordengrip</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Isabella Lövin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-S4hQiCnekJL5XpSFA8AuGC">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Hh3megTtp5ani5GZQHCi8V" corresp="i-8iPjcWryw5oXzbVA5puUFE">
          <date when="2021-01-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WCPpzvoFpJbrQamf2o1n7k" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2021-01-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Lv6EfGoHXqqfYNYyDPpuJr">
            Interpellation 2020/21:282 Miljöprövningen av övnings- och skjutfält
            av Caroline Nordengrip (SD) till Miljö- och klimatminister Isabella
            Lövin (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7dt7hHnKT6Dc2wbnh84uj9">
            Det försämrade säkerhetspolitiska läget har lett till att Sveriges
            riksdag nu fattat beslut om att utöka Försvarsmaktens grund- och
            krigsorganisation. För att klara av produktionen av förband till
            krigsorganisationen är Försvarsmakten beroende av tillgång till
            övnings- och skjutfält. De långa handläggningstiderna påverkar
            Försvarsmaktens möjlighet till såväl återetablering av regementen
            som förbandsproduktion på ett negativt sätt. I regeringens proposition
            2020/21:30 föreslås att utökning av eller ny verksamhet vid Försvarsmaktens
            skjut- och övningsfält ska miljöprövas i enlighet med miljöbalkens
            bestämmelser. Detta tar normalt mellan 5 och 20 år.
          </p>
          <p xml:id="i-SAbgpYygpqXTvEw5DwkFTU">
            Den långa ansöknings- och prövningsprocessen är enligt Försvarsmakten
            ”till sin konstruktion synnerligen dåligt anpassad för att omhänderta
            en förändrad situation som ett sämre säkerhetspolitiskt omvärldsläge
            och en ökad hotbild mot Sverige skulle kunna innebära”. De långa
            handläggningstiderna kan även komma att medföra att Försvarsmakten
            inte kan öka kapacitetsutnyttjandet tillräckligt snabbt och i
            den utsträckning som krävs för den ökade operativa förmågan och
            tillväxten under perioden 2021–2030.
          </p>
          <p xml:id="i-SVYPFEapUeoRYfLQ9GSBoP">
            Problematiken är dock inte ny, då riksdagen redan 2015 riktade
            ett tillkännagivande (bet. 2015/16:FöU3) till regeringen om att
            se över beslutsprocesserna för miljöprövning för försvarsmaktens
            övnings- och skjutfält i syfte att förkorta handläggningstiderna.
            Det nu har gått cirka fem år sedan detta tillkännagivande.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-E3xA1LUcZdv6K2HBBUGoRQ">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga miljö- och klimatminister
            Isabella Lövin:
            <list rend="unordered">
              <item>
                På vilket sätt har regeringen sett över beslutsprocesserna för
                miljöprövningen av övnings- och skjutfält?
              </item>
              <item>
                Vilka konkreta förändringar har skett sedan tillkännagivandet
                för att förkorta handläggningstiderna för miljöprövningen av övnings-
                och skjutfält?
              </item>
              <item>
                Vilka särskilda omständigheter ger handläggningstider på sex
                till åtta år på högt prioriterade ärenden, och vad anser regeringen
                är en rimlig handläggningstid?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
