<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0721">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:721 av Marléne Lund Kopparklint (M)</title>
        <author>Marléne Lund Kopparklint (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:721 av Marléne Lund Kopparklint (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Utökat kontaktförbud eller vistelseförbud för dömda pedofiler</title>
          <idno type="rdwebb">H810721</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810721/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810721</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810721</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DGTHVhbApAq9J741uJW2uT</idno>
            <persName>Marléne Lund Kopparklint</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-EwcpYgSak3rhygJhexkwbG">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RCmpYPWrCCDrh1qhgYTAo4" corresp="i-DGTHVhbApAq9J741uJW2uT">
          <date when="2021-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2ag4iyDuNZzJKYS2MdLhHR" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2021-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PUCa6Jp7zWp7DuBTEM3Y5k">
          <date when="2021-05-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VcTkFEsKdSQSozsGc4ptqQ">
            Interpellation 2020/21:721 Utökat kontaktförbud eller vistelseförbud
            för dömda pedofiler av Marléne Lund Kopparklint (M) till Justitie-
            och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SdqHuncy8FsnXRHG697MdU">
            År 2020 ökade anmälda sexualbrott i Sverige till 24 100 (Brå,
            2021). Under 2020 anmäldes det högsta antalet våldtäkter mot barn
            hittills, 16 procent fler än 2019. Vi vet att mörkertalet är stort,
            och undersökningar visar att det rör sig om 452 000 som utsätts
            för sexualbrott, varje år (NTU, 2020).
          </p>
          <p xml:id="i-6vMd2srtjuHXi9doVaYgLB">
            Sexualbrott ger vårdkrävande skador – våldtäkt är det trauma
            som oftast leder till posttraumatiskt stressyndrom och är den
            starkaste kopplingen till självmord, självmordstankar och självskada.
            Konsekvenserna är ett förändrat liv med varierande grad av smärta,
            utmattning och psykisk ohälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-M5DYJUhtCbo5od1eLTWWaa">
            I de skriftliga frågorna 2020/21:2399 Utökat kontaktförbud för
            dömda brottslingar som förgripit sig på barn och 2020/21:2409
            Anställning av dömda sexualbrottslingar inom yrken som innefattar
            barn ville jag egentligen ha svar på hur ministern ser på efterföljder
            efter avtjänat straff gällande pedofiler som har blivit dömda
            för sexualbrott mot barn. Tyvärr fick jag bara svar på hur regeringen
            reformerat sexualbrottslagstiftningen, och Morgan Johansson skriver
            också att Sverige nu har den strängaste regleringen vi någonsin
            haft och att straffskalorna har skärpts för bland annat grov våldtäkt
            mot barn, kontakt för att träffa ett barn i sexuellt syfte, utnyttjande
            av barn genom köp av sexuell handling och grovt barnpornografibrott.
            Det är bra i sig men långt från tillräckligt för att skydda våra
            barn från att bli utsatta för sexualbrott.
          </p>
          <p xml:id="i-Smn4F2V58AUfTsGoDy8SR9">
            Bara för att en pedofil stänger dörren till Kriminalvården bakom
            sig innebär det inte med automatik att sexualdriften försvinner.
            Barnets rättighet att inte utsättas för risken att konfronteras
            med pedofiler som dömts för grova sexualbrott mot barn ska alltid
            väga tyngre än pedofilers rätt att söka arbete, ideella uppdrag
            eller utbildning där målgruppen är barn.
          </p>
          <p xml:id="i-UWa4CZgi8tJFWjKCNuNdMF">
            Den 1 juli 2020 infördes vidare nya regler som syftar till att
            minska återfall i brott efter villkorlig frigivning från ett fängelsestraff.
            Lagändringarna innebär bland annat att längre övervakningstider
            införts och att Kriminalvården får möjlighet att övervaka den
            villkorligt frigivne med fotboja för att säkerställa att särskilda
            föreskrifter som beslutats efterlevs.
          </p>
          <p xml:id="i-Qx3pUtJtAcFFHRP4r3oofQ">
            Frågan är hur Kriminalvården säkerställer att dömda pedofiler
            inte befinner sig i miljöer och på platser där risken för återfall
            är stor, det vill säga i närheten av potentiella brottsoffer eller
            tidigare brottsoffer, exempelvis skolor, lekparker etcetera. Tiden
            står inte still, och näst intill varje dag utsätts barn för vidriga
            sexualbrott.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3rubpyvXHykjUKaT6AqL2s">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur ämnar ministern verka för att skydda barn från att behöva
                konfronteras med pedofiler som dömts för sexualbrott och som har
                avtjänat sitt straff?
              </item>
              <item>
                Hur ser ministern på en lagstiftning om vistelseförbud för dömda
                pedofiler på platser som frekventeras av barn?
              </item>
              <item>
                Hur ser ministern på att utreda om det går att införa ett förbud
                för arbetsgivare inom de yrken som innefattar barn att anställa
                en tidigare dömd sexualförbrytare?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
