<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0533">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:533 av Amineh Kakabaveh (-)</title>
        <author>Amineh Kakabaveh (-)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:533 av Amineh Kakabaveh (-) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Kvinnorättsaktivisters situation och massavrättningarna i Iran</title>
          <idno type="rdwebb">H810533</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810533/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810533</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810533</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205060011366821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/kvinnorattsaktivisters-situation-och_H810533</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <persName>Amineh Kakabaveh</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>-</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Ann Linde</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-LjT6TyMNECTuR4F2ToKGxS">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VSLhL2badcHLrqps2T7e12" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2021-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RGBYRkLYMBPuEXWTm9iimo" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2021-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9VMffULKjhGLiPH8uD3H27" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2021-04-06"/>
          <time when="14:13:40" dur="PT294S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BuaZkQ69UjqDwR4fXTcdp4">
          <ref type="record" target="prot-202021--102">Protokoll 2020/21:102 Tisdagen den 6 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:533 om kvinnorättsaktivisters situation och massavrättningarna i Iran</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PyWUKJge9cdon5HyUoJjSe" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2021-04-06"/>
          <time when="14:18:37" dur="PT252S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PyWUKJge9cdon5HyUoJjSe">
          <ref type="record" target="prot-202021--102">Protokoll 2020/21:102 Tisdagen den 6 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:533 om kvinnorättsaktivisters situation och massavrättningarna i Iran</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8rBZLyrywhr4oCzXD7QB6f" type="discussed" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2021-04-06"/>
          <time when="14:22:49" dur="PT244S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8rBZLyrywhr4oCzXD7QB6f">
          <ref type="record" target="prot-202021--102">Protokoll 2020/21:102 Tisdagen den 6 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:533 om kvinnorättsaktivisters situation och massavrättningarna i Iran</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-N4DmZpRLFRUJb15NNL5MEy" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2021-04-06"/>
          <time when="14:26:53" dur="PT245S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-N4DmZpRLFRUJb15NNL5MEy">
          <ref type="record" target="prot-202021--102">Protokoll 2020/21:102 Tisdagen den 6 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:533 om kvinnorättsaktivisters situation och massavrättningarna i Iran</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SfmLYyyTcTQTggTqj7BHpe" type="discussed" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2021-04-06"/>
          <time when="14:30:58" dur="PT124S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SfmLYyyTcTQTggTqj7BHpe">
          <ref type="record" target="prot-202021--102">Protokoll 2020/21:102 Tisdagen den 6 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:533 om kvinnorättsaktivisters situation och massavrättningarna i Iran</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MkN8wALLgMkF1JSrj6WsKD" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2021-04-06"/>
          <time when="14:33:02" dur="PT130S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MkN8wALLgMkF1JSrj6WsKD">
          <ref type="record" target="prot-202021--102">Protokoll 2020/21:102 Tisdagen den 6 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:533 om kvinnorättsaktivisters situation och massavrättningarna i Iran</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AhYXKkGYoHSDkQuLuVkuA7" type="discussed" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2021-04-06"/>
          <time when="14:35:12" dur="PT126S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AhYXKkGYoHSDkQuLuVkuA7">
          <ref type="record" target="prot-202021--102">Protokoll 2020/21:102 Tisdagen den 6 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:533 om kvinnorättsaktivisters situation och massavrättningarna i Iran</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LGmKdxs7MSMweR1Co3ASxv">
            Interpellation 2020/21:533 Kvinnorättsaktivisters situation och
            massavrättningarna i Iran av Amineh Kakabaveh (-) till Utrikesminister
            Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MActF6XGdLLQNJYAWK3sMr">
            Varje dag nås vi av fruktansvärda nyheter om den islamiska regimens
            brott mot mänskliga rättigheter i Iran. De senaste veckorna har
            det genomförts massarresteringar av kurdiska män och kvinnor.
            Hundratals har gripits och fängslats. Det är människor som är
            aktiva i det civila samhället – kulturutövare, miljöaktivister,
            hemspråkslärare som exempelvis Zara Mohamadi, som dömts till tio
            års fängelse utan att ha begått något brott alls. Hon har endast
            undervisat kurdiska barn i deras modersmål. Den 17 februari nåddes
            vi av nyheten att Hossien Kamangar ska avrättas utan några bevis
            om något brott. Kamangar har kämpat för arbetarnas rättigheter
            och är miljöaktivist. Han är från en populär, för att inte säga
            folkkär, och framträdande släkt och familj i staden Kamiaran i
            Kurdistan/Iran. Han är den tjugonde familjemedlemmen som den barbariska
            regimen mördar.
          </p>
          <p xml:id="i-ARNkC6HWhf2NYfEF56vMiY">
            Nyligen avrättades i Iran 16 personer genom hängning. En av dem
            var tvåbarnsmamman Zahra Esmaili, 42 år. Medan hon väntade på
            sin tur och såg de andra hängas chockades hon så svårt att hon
            fick hjärtinfarkt. Likafullt lät man hänga hennes döda kropp.
            Hängning i Iran sker för övrigt ofta med lyftkran. Den 22 februari
            öppnade Islamiska revolutionsgardet eld mot en väntande grupp
            som transporterar olja mellan gränsen mellan Iran och Pakistan.
            Nio personer dödades och flera blev skadade. Protester mot dessa
            utomjuridiska avrättningar har pågått sedan den 22 februari trots
            beskjutningar av balucher vars grundläggande mänskliga rättigheter
            regimen har kränkt och ignorerat historiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-24HTP6M5QFKZod8LB2BBXE">
            Zeynab Jalalian är en kurdisk politisk aktivist som nyligen dömdes
            till livstids fängelse. Den islamistiska diktaturen har i 13 år
            försökt bryta ned henne och tvinga henne att avlägga en "bekännelse"
            där hon fördömer sina handlingar och sig själv. I ett brev som
            blivit utsmugglat skriver hon till regimens ledare och sina plågoandar:
          </p>
          <p xml:id="i-6gnLJAKsa5uqNeCwSSnS9p">
            "Ni förtryckare, har sett att det inte är möjligt att hindra
            oss från att kräva våra rättigheter även om ni fortsätter att
            massakrera, tortera och fängsla oss kvinnor och hejda vårt motstånd
            och våra krav på mänskliga rättigheter. Kvinnor är till sitt väsen
            frihetslängtande. Inget förtryck kan någonsin få dem på knä.
          </p>
          <p xml:id="i-PkmGjuFd1bo9oCYJskvbLS">
            Jag insåg detta när jag kom i händerna på förtryckarna i den
            islamiska republikens fängelse. De slet av mig kläderna jag hade
            på kroppen. De band för mina ögon. De kedjade fast mina händer
            och fötter vid en järnsäng. De torterade mig på ett så barbariskt
            och fruktansvärt sätt att det inte går att beskriva. Men, tro
            mig, varje gång förtryckarnas övergrepp blev allt brutalare och
            tortyren, övergreppen allt smärtsammare blev jag själv allt djärvare
            och mer motståndskraftig."
          </p>
          <p xml:id="i-5YjZW2sezcc7iZF8HVcpza">
            Det här korta stycket är inte bara några ord i en fängslad kurdisk
            kvinnas brev. Det handlar om en kvinna som i flera år förflyttats
            från det ena fängelset till det andra och utsatts för alla tänkbara
            former av övergrepp. När Zeynab om den behandling hon utsatts
            för använder uttrycket "det inte går att beskriva" inkluderar
            detta inte bara regelrätt misshandel utan upprepade och brutala
            våldtäkter.
          </p>
          <p xml:id="i-ChCfSXDdH8bef7y9kTJBRH">
            Zeynab säger i brevet också att hennes torterare torterade och
            misshandlade alla delar av hennes kropp. De slog henne i magen.
            De dunkade hennes huvud i väggen. Hon utsattes för hot om våldtäkt
            – sedan genomförde man den …
          </p>
          <p xml:id="i-M7N7E5JWR45bkAtNEhdDRU">
            Zeynab är inte den första kvinnliga politiska fånge som under
            de 42 åren av islamisk könsapartheid under diktaturregimens existens
            i Iran som godtyckligt har arresterats, torterats och fängslats.
          </p>
          <p xml:id="i-XxovKQuJ5MQ8HdvrfmKNpZ">
            Den islamiska regimen har en historia kantad av omfattande brott
            mot mänskliga rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-Tin8uz8UjLLLMVLKQrWVVv">
            Det som kostat flest människoliv – människor som kämpat för demokrati
            – var massakern på över 30 000 politiska fångar 1988. En av regimens
            ansvariga för detta brott är Hamid Nouri som nu sitter i svenskt
            häkte. Iran har kidnappat den svenska medborgaren Habib Chaab
            som kämpat för den arabiska minoritetens grundläggande mänskliga
            rättigheter i Ahvazprovinsen i Iran.
          </p>
          <p xml:id="i-GQPfsd5yTvRBzxGMkoerwk">
            Den svensk-iranske KI-forskaren Ahmadreza Djalali har blivit
            dömd till döden. Iran använder inte bara uranium och sitt kärnteknikprogram
            som utrikespolitiskt maktmedel emot väst, utan i sitt smutsiga
            maktspel använder man även människors liv genom till exempel krav
            på fångutväxling.
          </p>
          <p xml:id="i-SLv19WpBDUymBhrixgxVsZ">
            Denna typ av brott har utgjort ett återkommande inslag i regimens
            politiska praktik. Man slog med kraft ned studentprotesterna 2009
            vid flera iranska universitet. Efter valet 2016 genomfördes omfattande
            angrepp på demonstranter. Åren 2018 och 2020 gick säkerhetsstyrkor
            ånyo till angrepp mot demonstranter. År 2020 mördade regimen 1
            500 människor – de flesta studenter och unga människor. Men här
            finns ett stort mörkertal. De protesterade mot höga mat- och bensinpriser,
            mot arbetslöshet och förtryck. Över 7 000 människor är fortfarande
            fängslade. Många unga människor är helt enkelt "försvunna".
          </p>
          <p xml:id="i-F2LLKnyk76UxC5e4bWr9au">
            Rapporterna om Irans brott mot mänskliga rättigheter är många,
            men sällan blir det i mediernas rapportering tydligt i vilken
            omfattning de äger rum. Kvinnorna spelar en viktig roll i kampen
            mot regimen. Under president Rohanis tid vid makten har, som man
            vet om, ett hundratal kvinnor avrättats. Dessa har ofta gjort
            stora insatser och uppoffringar i kampen mot könsapartheid och
            för allas mänskliga rättigheter i Iran. I dag kryllar det av unga
            kvinnor i de iranska fängelserna som slåss för sina mänskliga
            rättigheter och utsätts för en hämningslös brutalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-LhfsJsVMDRziYrki3zynmS">
            Nasrin Sotoudeh är mottagare av det alternativa fredspriset och
            försvarsadvokat till många kvinnor som regimen i olika diskriminerande
            syften släpat inför domstol och dömt till döden eller till långa
            fängelsestraff. Själv sitter hon av ett fängelsestraff på 38 år
            utdömt av en regim som funnit hennes verksamhet som försvarare
            misshaglig. Hon dömdes dessutom till att utså 148 piskrapp. Hon
            skriver till FN:s generalsekreterare och förklarar, att "mitt
            hopp är att vi inom en inte alltför avlägsen framtid kan förverkliga
            åtminstone en liten del av de stora mänskliga drömmarna som kommer
            till uttryck i den allmänna deklarationen om mänskliga rättigheterna.
            Som ni kanske vet har många av våra landsmän tillhörande religiösa
            och etniska minoriteter i Iran under de senaste månaderna avrättats
            under medias tystnad. I gryningen onsdagen den 17 februari fördes
            Zahra Esmaeli, en fånge i vårt fängelse, och åtta andra fångar
            till galgen och hängdes.
          </p>
          <p xml:id="i-Ua1u2Bx8bmuex3t5Ci8yia">
            Du vet väl vilka förutsägbara misstag som ofta görs i samband
            dessa avrättningar. Som en person som varit nära involverad i
            Zahra Esmaelis fall är jag säker på att hon inte begått något
            mord. Jag ber er inom det internationella samfundet och alla människorättsaktivister
            att noga begrunda frågan om avrättningar i det iranska samhället
            – särskilt när det gäller frågan om religiösa, etniska minoriteter
            och av kvinnor, och vidta nödvändiga åtgärder för att förhindra
            sådana omfattande avrättningar."
          </p>
          <p xml:id="i-8musyJntL6XuxBt8N6BbW">
            I dag intresserar sig Sverige och världen för Irans hot om att
            tillverka kärnvapen om inte USA lyfter sina sanktioner mot landet.
            Det är en farlig maktpolitisk tuppfäktning som pågår mellan USA
            och Iran och som röner stor uppmärksamhet i medierna samtidigt
            som den iranska regimen i medial avskildhet förtrycker, förföljer
            och mördar sitt eget folk och för krig genom ombud på olika håll
            i världen.
          </p>
          <p xml:id="i-RKV9QLpL8XkPVJ1cPmXocp">
            Under kampen mot apartheid i Sydafrika talade man om att den
            regimen utgjorde ett "hot mot världsfreden". Då handlade det om
            förtrycket av en del av landets befolkning – de svarta och färgade.
            I dag handlar förtrycket i Iran också om hur en regim försöker
            underkuva olika minoriteter men framför allt halva av landets
            befolkning: kvinnor. Och det är inte heller den här gången fråga
            om någon fåtalig minoritet av befolkningen som är drabbad. Den
            iranska regimen har liksom den sydafrikanska under apartheidtiden
            två sidor: internt förtryck och extern fredshotande aggressivitet.
            Vad vi i denna västvärld, där vi anser oss vara demokratiska,
            måste rikta vår uppmärksamhet mot är inte bara det iranska hotet
            om kärnvapen utan framför allt de omfattande brotten mot mänskliga
            rättigheter. Samtidigt som västvärlden är rädd för Irans kärnvapenhot
            glömmer man att regimens akilleshäl är dess omfattande brott mot
            mänskliga rättigheter. Sverige och EU har i 40 år bedrivit en
            så kallad kritisk dialog med Iran och föreställts sig att man
            på den vägen skulle förmå den iranska regimen att byta spår. Man
            har föreställt sig att man genom goda affärsförbindelser skulle
            få den islamistiska diktaturen att tänka om. Så har inte skett.
            Situationen har blivit värre. Den försämras när det gäller mänskliga
            rättigheter, men affärerna blomstrat.
          </p>
          <p xml:id="i-HwUq7Kx21BfXiaErijWe9z">
            När det gäller brotten mot mänskliga rättigheter i Iran handlar
            det inte om något som ännu inte blivit satt i verket. Mördandet
            pågår just nu – i detta ögonblick, medan vi sitter i våra riksdagsbänkar
            och världens medier tittar åt ett annat håll. Regeringens feministiska
            utrikespolitik har hittills mer rört sig om att göra business
            med diktatorer än att hålla den feministiska och mänskliga rättigheters
            fana högt även emot regimer som Iran med flera. När man läser
            de hjärtskärande texterna inifrån fängelsen från de iranska och
            kurdiska kvinnorna som Zara, Zeynab, Nasrin med flera blir jag
            faktiskt mer hoppfull om att den feministiska och mänskliga rättigheternas
            fana inte kommer hållas av businessministrar i väst och i Sverige
            utan av de iranska kvinnorna.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2GhGoyFmSZ54vKwok4ue1G">
            Med anledning av detta vill jag ställa följande frågor till utrikesminister
            Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka konkreta åtgärder har ministern och regeringen vidtagit,
                förutom samtal inom ramen för den kritiska dialogen, för att förmå
                den iranska regimen att avskaffa dödsstraff och för att Iran ska
                respektera mänskliga rättigheter?
              </item>
              <item>
                Har ministern och regeringen sökt få kontakt med demokratiska
                krafter, grupper eller organisationer i Iran som verkar för kvinnors
                fackliga rättigheter och minoriteters mänskliga rättigheter?
              </item>
              <item>
                Vilka konkreta insatser avser Sveriges feministiska regering
                att göra för att få kontakt med och stödja de krafter som verkar
                för kvinnors demokratiska och mänskliga rättigheter och bekämpar
                den nya apartheidregimen som i Iran?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att i sina kontakter med USA förmå den nya administrationen
                att inte bara ägna uppmärksamhet åt Irans hot om kärnvapenproduktion
                utan också i sin politik i Iran rikta sin uppmärksamhet mot den
                iranska regimens brott mänskliga rättigheter?
              </item>
              <item>
                Kommer den svenska regeringen att kräva frigivning av samtliga
                politiska fångar och samvetsfångar, inklusive ovan nämnda fängslade
                kvinnor samt Ahmadreza och Chaab?
              </item>
              <item>
                Kommer regeringen att fördöma regimen i Teheran för beskjutningar
                av tiotals människor i Baluchistan och massarresteringar av hundratals
                kurdiska miljö- och människorättsaktivister?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
