<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0649">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:649 av Joar Forssell (L)</title>
        <author>Joar Forssell (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:649 av Joar Forssell (L) till Statsrådet Åsa Lindhagen (MP) om Utsläppsgränser i EU:s taxonomi</title>
          <idno type="rdwebb">H810649</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810649/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810649</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810649</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9CuY4EZ971YdyxJ8sudKc</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Lindhagen</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LDFpwyJnL3ETCnq3JKBJqw</idno>
            <persName>Joar Forssell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-QJUDrZ377iNoDXmy1ESxLf">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DfT24MhyhWAcd4PrbpoGGu" corresp="i-LDFpwyJnL3ETCnq3JKBJqw">
          <date when="2021-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MESYVqrXTNStpmPu3q7zNw" corresp="i-9CuY4EZ971YdyxJ8sudKc">
          <date when="2021-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9Xfta5ou6txMFCW4YGu9UZ">
          <date when="2021-04-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EGqr3Gpe5o99VyR69jA3Xy">
            Interpellation 2020/21:649 Utsläppsgränser i EU:s taxonomi av
            Joar Forssell (L) till Statsrådet Åsa Lindhagen (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TxY5TSQM6bgwazyvhcRZVG">
            Arbetet med EU:s taxonomi för hållbarhet befinner sig på sluttampen.
            Den första delegerade akten är på väg att läggas fram för godkännande
            i rådet och parlamentet.
          </p>
          <p xml:id="i-B73DFUEnfpxQrvLUukEUDM">
            Kommissionen har fått mycket kritik för det utkast som kom före
            årsskiftet. Det är också väl känt att regeringen har agerat i
            några specifika frågor där branschintressen pekat ut problem i
            förslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-E7yK59com7HzpCxLFw4QWE">
            Det som däremot oroar är att inget ser ut att ha hänt i fråga
            om de mycket höga koldioxidutsläppsgränserna för energiproduktionen
            som kommissionen vill kalla ”hållbara”.
          </p>
          <p xml:id="i-C7u2p6QLBnbPYLejwMzSno">
            Två gränser föreslås. Nybyggd energiproduktion som över sin livscykel
            beräknas släppa ut under 100 gram per kilowattimme föreslås klassas
            som starkt bidragande till klimatarbetet. Energiproduktion som
            släpper ut upp till 270 gram per kilowattimme föreslås inte anses
            orsaka någon betydande skada. Båda gränserna ska justeras nedåt
            vart femte år.
          </p>
          <p xml:id="i-RJZEC7i4XXvYEv8k8Vnuie">
            Den lägre gränsen är härledd utifrån den utsläppsnivå som EU:s
            energiproduktion i genomsnitt skulle behöva underskrida för att
            klimatmålen ska kunna nås. Den övre är dagens genomsnittliga utsläppsnivå.
          </p>
          <p xml:id="i-WDMHeFtDhcermaZr2qMqXH">
            Då en anläggning enligt taxonomin kan klassas som hållbar utan
            att nödvändigtvis uppfylla den lägre gränsen och det dessutom
            finns många anläggningar som inte kommer att uppfylla taxonomins
            krav kan vi konstatera att gränsen på 100 gram är för högt satt
            för att EU ska kunna nå sina klimatmål.
          </p>
          <p xml:id="i-4deMKMniXFiMnDfU29ux34">
            Den höga gränsen är uppenbart orimlig. Just de höga genomsnittliga
            koldioxidutsläppen från energiproduktionen är kärnan i klimatproblemet.
            Att kalla anläggningar som släpper ut koldioxid i nivå med dagens
            europeiska genomsnitt hållbara är inte förenligt med klimatarbetet.
            De genomsnittliga utsläppen måste minska kraftigt.
          </p>
          <p xml:id="i-8kWq5DBfzV5BbdN3RodeJ4">
            Vi liberaler har föreslagit att den övre gränsen borde sättas
            till 100 gram, i enlighet med kommissionens resonemang om vad
            som skulle krävas för att nå klimatmålen. Den lägre gränsen borde
            (godtyckligt) sättas till 50 gram. Det är fortfarande högt men
            det krävs en så hög nivå för att solceller ska kunna klassas som
            starkt bidragande i klimatarbetet, vilket vi anser är rimligt.
            Sänkningen av gränsen vart femte år innebär också att den fossilfria
            elproduktionens livscykelutsläpp kommer att behöva sänkas.
          </p>
          <p xml:id="i-6AV1JHMLui6aCJkw5SGNp9">
            Det har varit tyst från regeringen i fråga om de höga utsläppsgränserna.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-DTi6N7a2av3GngHDaPbCyf">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Åsa Lindhagen:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad har regeringen gjort för att förmå kommissionen att sänka
                utsläppsgränserna för koldioxid som finns med i utkastet till
                delegerad akt för taxonomin?
              </item>
              <item>
                Anser statsrådet att utsläppsgränserna är hållbara och i linje
                med unionens klimatmål för 2030 och 2050, och om inte, vilka utsläppsgränser
                har regeringen ansett skulle kunna anses hållbara?
              </item>
              <item>
                Kommer regeringen att stödja den delegerade akten i rådet om
                utsläppsgränserna finns kvar i slutversionen av dokumentet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
