<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0348">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:348 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:348 av Alexandra Anstrell (M) till Kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP) om Konsekvenser av coronapandemin för ridsporten</title>
          <idno type="rdwebb">H810348</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810348/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810348</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810348</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf</idno>
            <persName>Amanda Lind</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TEiztUX6NUsxDQFG9fiBdk">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DS82MmYXuC3HJz6okTH3Ce" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2021-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SYZsNohePTKT1W1RYdh85a" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2021-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JG7XsMYXcVk43J9otZH62w" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2021-02-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XXYnmLPtZ4i3SFSZZokLdc">
            Interpellation 2020/21:348 Konsekvenser av coronapandemin för
            ridsporten av Alexandra Anstrell (M) till Kultur- och demokratiminister
            Amanda Lind (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7VfA6LVXYHTDg39x5FmMG8">
            Svenska Ridsportförbundet arbetar kontinuerligt med att öppna
            tävlingsverksamheten för så många som möjligt. Från den 25 januari
            kommer vissa tävlingar att kunna genomföras, utifrån Folkhälsomyndighetens
            rekommendationer.
          </p>
          <p xml:id="i-99JieQeZKufKPmwVadTCXo">
            Från och med den 25 januari 2021 tillåts tävlingar för ryttare
            födda 2004 eller tidigare som utövar yrkesmässig idrott samt för
            barn födda 2005 eller senare. Övriga tävlingar är för närvarande
            inställda till och med den 30 juni. Nya beslut kan tas beroende
            på utvecklingen i samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-MUu8wLu9jQjRCxBTR3dWH">
            Ridsporten sysselsätter en halv miljon svenskar inom fritid och
            tävling. Den är Sveriges tredje största ungdomsidrott (7–25 år)
            och hade totalt cirka 356 000 tävlingsstarter under 2019. En vanlig
            tävling har oftast många besökare, både utövare och publik, men
            man lyckades under 2020 hålla en hel del tävlingar utan publik
            och med goda avstånd och goda resultat. Inom ridsporten är det
            relativt enkelt att hålla avstånd då man har minst en hästlängd
            till nästa ryttare.
          </p>
          <p xml:id="i-EG9RTYbSrHoFRxtQFYXp6Z">
            Sedan den 23 december bör bland annat butiker, köpcentrum och
            träningsanläggningar bestämma ett maxantal personer som får vistas
            i lokalerna samtidigt, detta för att minska riskerna för trängsel.
            Antalet personer i lokalerna bör anpassas efter lokalens storlek,
            möblering och ventilationsmöjligheter. Maxantalet varierar från
            butik till butik, och åtgärderna måste anpassas i varje enskild
            butik. Det finns ingen precis modell för hur man räknar ut ett
            maxantal, utan handlaren måste göra en enskild bedömning utifrån
            sin butiksmiljö. Dagligvaruhandeln och Svensk Handel har båda
            arbetat fram riktlinjer för sina olika verksamheter. I min stora
            lokala matbutik tillåter de flera hundra personer samtidigt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UdcVM5FPjpsmCcu7hZ5pxD">
            Med anledning av detta önskar jag fråga kultur- och demokratiminister
            Amanda Lind:
            <list rend="unordered">
              <item>
                På vilka fakta och omständigheter har ministern och regeringen
                baserat ställningstagandet att begränsa en sport med stora möjligheter
                att hålla avstånd medan butiker får bestämma själva så länge de
                avgör om det går att hålla avstånd?
              </item>
              <item>
                Har ministern och regeringen några planer på att ta beslut för
                att tillåta tävlingar utan publik även för de som är födda 2004
                eller tidigare inom sporter där det går att hålla avstånd?
              </item>
              <item>
                Vilka stora skillnader vad avser smittspridning eller andra skäl
                har legat till grund för ministerns och regeringens beslut att
                se olika på en tävling utan publik där det går att hålla avstånd
                och en matbutik med flera hundra kunder?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
