<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0061">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:61 av Mikael Strandman (SD)</title>
        <author>Mikael Strandman (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:61 av Mikael Strandman (SD) till Statsrådet Åsa Lindhagen (MP) om Diskriminering på grund av politisk åskådning vid offentlig tillsättning</title>
          <idno type="rdwebb">H81061</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81061/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81061</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81061</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TcpRMvA7NUH7VxZ1m46K1W</idno>
            <persName>Mikael Strandman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9CuY4EZ971YdyxJ8sudKc</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Lindhagen</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-M5WUCG9FCH471oKrHTwg5k">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HkYjtu8adEHD56ySkWGF5w" corresp="i-TcpRMvA7NUH7VxZ1m46K1W">
          <date when="2020-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VMqNCz7j1jJHea6nmVE4Yf" corresp="i-9CuY4EZ971YdyxJ8sudKc">
          <date when="2020-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LCQxizWUdSmMHnLNhS9ZE4">
          <date when="2020-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SVmq3wmt6wTguxV8YRx7y9">
          <date when="2020-11-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RQqFuN4Y8CQahBisC6uQLa">
            Interpellation 2020/21:61 Diskriminering på grund av politisk
            åskådning vid offentlig tillsättning av Mikael Strandman (SD)
            till Statsrådet Åsa Lindhagen (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-M1FmxvZztbeJLXXT8cQ9qK">
            Regeringsformen stadgar att det allmänna ska motverka diskriminering
            av människor på grund av kön, hudfärg, nationellt eller etniskt
            ursprung, språklig eller religiös tillhörighet, funktionshinder,
            sexuell läggning, ålder eller andra omständigheter som gäller
            den enskilde som person. Uppräkningen av grupper inkluderar dock
            inte grunden ”politisk uppfattning”, vilket är märkligt då detta
            är en av diskrimineringsgrunderna i både Europakonventionen och
            FN:s deklaration om mänskliga rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-HTFrEfQpABEfvJyxYoC7Ux">
            I ett öppet, demokratiskt samhälle måste naturligtvis rätten
            att få fritt uttrycka sina politiska åsikter även gälla rätten
            att få bemöta dessa på olika sätt. I ett demokratiskt samhälle
            måste det vara acceptabelt att i privata sammanhang särbehandla
            personer som själva, med sin politiska åsikt som grund, motarbetar
            ens egna försök att påverka samhället. Om det gick att anföra
            diskriminering som argument för att det inte skulle gå att förbjuda
            politiska meningsmotståndare att exempelvis bli medlemmar i varandras
            partier skulle sannolikt demokratin hotas. Rent generellt kan
            därför politisk diskriminering inte gälla som diskrimineringsgrund
            på det privaträttsliga området. Och det är heller inte vad som
            stadgas i FN:s deklaration om de mänskliga rättigheterna eller
            i Europakonventionen, som Sverige har ratificerat. Däremot, när
            det gäller den gemensamma, offentliga sektorn, stipuleras det
            uttryckligen att politisk diskriminering inte får förekomma, vare
            sig i myndighetsutövning mot den enskilde eller i anställningsförfarandet
            gällande en offentlig tjänst (FN:s deklaration om de mänskliga
            rättigheterna, artikel 21 punkt 2, samt Europakonventionen, protokoll
            nr 12, artikel 1 punkt 2).
          </p>
          <p xml:id="i-DHBJHJ19aeDbkSjBJR6qeN">
            Gällande det senare har vi inte denna uttryckliga skrivning i
            svensk lagstiftning, vare sig i regeringsformen eller i några
            andra lagar. Det står visserligen i regeringsformen att förvaltningsmyndigheter
            och andra som fullgör offentliga förvaltningsuppgifter i sin verksamhet
            ska beakta allas likhet inför lagen samt iaktta saklighet och
            opartiskhet. Vid nyanställningar inom statliga myndigheter ska
            endast förtjänst och skicklighet beaktas.
          </p>
          <p xml:id="i-LUaHCNzX1bvfcnbrrQB8RD">
            Dessa vaga formuleringar gällande skyddet mot politisk diskriminering,
            framför allt för nyanställningar inom kommunal och regional förvaltning,
            leder uppenbart till ett missbruk. Inom Sverigedemokraterna har
            vi mängder av exempel på politiskt aktiva som mer eller mindre
            öppet nekats en anställning inom det offentliga, ofta med hänvisning
            till att den sökandes politiska engagemang strider mot deras ”värdegrund”.
            Särskilt stort är problemet inom skola och socialförvaltning,
            men även övriga områden inom det offentliga är på intet sätt skonade.
          </p>
          <p xml:id="i-7cSUCdyE4idoTLdukX94gA">
            Då den politiska kartan ritats om i Sverige är detta nu ett reellt
            demokratiskt problem. Sverigedemokraterna fick i det senaste valet
            17,5 procent av rösterna; nästan var femte svensk medborgare röstade
            på partiet. Vi har mängder av förtroendevalda och aktiva. Alla
            dessa som öppet visar sin politiska hemvist riskerar att nekas
            anställning inom det offentliga utan möjlighet till rättslig prövning
            annat än genom ett överklagande av beslutet. Den chef eller rektor
            som nekat anställning med hänvisning till ”värdegrunden” kan utan
            risk för rättsliga konsekvenser fortsätta med detta, då tjänstemannaansvaret
            är borttaget för annat än myndighetsutövning och då politisk diskriminering
            inte ingår som diskrimineringsgrund i diskrimineringslagen. Detta
            förhållande, där man riskerar att inte ha rätt politisk tillhörighet
            eller partibok för att komma i fråga för en offentlig tjänst,
            är något som vi oftast förknippar med diktaturer. Historien är
            full av exempel där den politiska nomenklaturan utestängt dissidenter
            från tjänster inom myndigheter och förvaltning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-G7dNxc4A9dgUFLLdoFZtrA">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Åsa Lindhagen:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser statsrådet att svensk lagstiftning gällande politisk diskriminering
                vid offentlig tillsättning efterlever de allmänna förklaringar
                om de mänskliga rättigheterna så som de uttrycks i FN:s deklaration
                om de mänskliga rättigheterna samt Europeiska konventionen om
                skydd för de mänskliga rättigheterna?
              </item>
              <item>
                Om svaret på fråga 1 är nej, avser statsrådet att verka för att
                nekande av anställning inom det offentliga med hänvisning till
                politisk åskådning ska bli straffbart, i likhet med vad som gäller
                för de befintliga diskrimineringsgrunderna enligt diskrimineringslagen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
