<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0018">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:18 av Patrik Jönsson (SD)</title>
        <author>Patrik Jönsson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:18 av Patrik Jönsson (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Kostnader och tidsram för införandet av ERTMS i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">H81018</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81018/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81018</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81018</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5QsM75VvzYYRCpVjV6ax78</idno>
            <persName>Patrik Jönsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-FwDYWGKhLSZEqRcb4mFtio">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FpqjGNTqTmaryvwYim75c4" corresp="i-5QsM75VvzYYRCpVjV6ax78">
          <date when="2020-09-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FX6goG77mUY3z99sDkqJoY" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-09-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7r3Hq2RcGZqV3Lv7tqUWJe">
            Interpellation 2020/21:18 Kostnader och tidsram för införandet
            av ERTMS i Sverige av Patrik Jönsson (SD) till Infrastrukturminister
            Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-W6SZeKSxyUjjdtu4AAJkXS">
            Den 10 september deltog företrädare för kollektivtrafikföretagens
            branschföreningar på trafikutskottets möte för att informera om
            läget för kollektivtrafiken under och efter den pågående coronakrisen.
            Det framgick att kollektivtrafiken upplever stora ekonomiska och
            bemanningsmässiga problem till följd av begränsningarna i resandet
            under coronakrisen.
          </p>
          <p xml:id="i-4bpYsBckGgERadHyKqVH9c">
            Under den aktuella dragningen framförde Gustaf Engstrand, näringspolitisk
            chef för Tågföretagen, att det är olyckligt att tågbolagen under
            sådana omständigheter förväntas göra stora investeringar för att
            anpassa sina lok till EU:s nya signalsystem ERTMS. ERTMS har vid
            införandet dragits med stora tekniska problem, vilket på Botniabanan
            har lett till mängder av inställda och försenade tåg. Trafikverket
            är heller inte färdigt med att testa den nya tekniken. Flera av
            riksdagens partier, däribland Sverigedemokraterna, har därför
            krävt att man skjuter fram införandet av ERTMS till dess att Trafikverket
            kan påvisa att en implementering kan ske utan risk för stora driftsstörningar.
          </p>
          <p xml:id="i-KjZWWzy7tYuUAG9UyFwbZK">
            För branschens operatörer är ERTMS ett kostsamt projekt. Varje
            fordon som ska utrustas med ERTMS kostar i genomsnitt ca 10 miljoner
            för pilotinstallation och därefter drygt 3 miljoner för serieinstallation.
            Det är en kostnad som operatörerna tvingas ta på sig men som man
            inte ser någon egen vinning av. Det kan tyckas att en kostnad
            på 3 miljoner per lok är en liten kostnad, men då måste man beakta
            att det finns hundratals fordon som ska ombordutrustas. Bara Green
            Cargo har runt 400 lok som måste utrustas med den nya tekniken.
            Om vi därtill lägger själva verkstadsjobbet som måste utföras
            talar vi om ett par dagars arbete per lok, och det inom en bransch
            som redan i dag upplever bemanningsproblem. Vissa äldre lok saknar
            dessutom dokumentation, vilket försvårar och fördröjer installationsarbetet.
            Branschen lider redan i dag av brist på personal och resurser.
            Enligt Gustaf Engstrand på Tågföretagen kommer varken de kommersiella
            eller de regionala trafikbolagen att hinna utrusta sina tåg till
            år 2023, då det är meningen att ERTMS-tekniken ska vara fullt
            införd.
          </p>
          <p xml:id="i-JEakABW1gj82FxqrPF7VLn">
            Ett för tidigt införande av ERTMS-systemet riskerar att få till
            följd att det uppstår fordonsbrist och driftsstörningar i stora
            delar av järnvägsnätet. Detta då tåg som inte är utrustade med
            ERTMS-tekniken inte kan köra på ERTMS-utrustade sträckor. Införandet
            av ERTMS-systemet i landet måste därför föregås av en noggrann
            planering och koordinering, med robusta backuplösningar som kan
            hantera eventuella komplikationer som uppstår. Att i ett tidigt
            skede implementera ERTMS på stambanorna är med kända faktorer
            förenat med en uppenbar risk för såväl stora driftsstörningar
            som fordonsbrist.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-QiiHtCY58EwPbeyonQR4rd">
            Med anledning av detta vill jag ställa följande frågor till infrastrukturminister
            Tomas Eneroth:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur avser ministern att agera för att säkerställa att utbyggnaden
                av ERTMS-systemet inte görs så tidigt och på ett sådant sätt att
                vi får allvarliga driftsstörningar i det svenska järnvägsnätet?
              </item>
              <item>
                Kommer regeringen att ompröva sitt ställningstagande att inte
                stödja tågbranschen i arbetet med att ombordutrusta fordon med
                ERTMS?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
