<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0334">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:334 av Hampus Hagman (KD)</title>
        <author>Hampus Hagman (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:334 av Hampus Hagman (KD) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Stöldligornas framfart i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">H810334</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810334/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810334</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810334</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VSiy2mHN5m8fAgo9SDAGyR</idno>
            <persName>Hampus Hagman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9hRDbGt1TE7PqRc2tU77xM">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UVgDBdQSbc7oh8mhePeGTR" corresp="i-VSiy2mHN5m8fAgo9SDAGyR">
          <date when="2021-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-B9rEsRCgGPwh8Ssw9qVdEW" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2021-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Syrj1ExtWNPbJTZ2kqMmNZ" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2021-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Syrj1ExtWNPbJTZ2kqMmNZ">
          <ref type="record" target="prot-202021--077">Protokoll 2020/21:77 Fredagen den 5 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:334 om stöldligornas framfart i Sverige</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RWNFbEGvZNUobZjof2t8NY">
            Interpellation 2020/21:334 Stöldligornas framfart i Sverige av
            Hampus Hagman (KD) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YPA4gxRnhJ65sLkFfctuFf">
            Internationella ligor har genom åren kunnat begå hundratusentals
            stölder i Sverige, till exempel butiksstölder, stölder vid bostadsinbrott,
            bilstölder och stölder vid inbrott på byggarbetsplatser. Många
            gånger förs stöldgodset snabbt ut ur landet. Dessa brottsnätverk
            står för minst hälften av bostadsinbrotten och för ungefär 90
            procent av alla bilstölder och stölder av båtmotorer och jordbruksmaskiner.
          </p>
          <p xml:id="i-2X8bYnWESoF6y8EojCczak">
            Värdet på det utförda godset uppgår till flera miljarder kronor
            varje år. Eftersom risken för att bli upptäckt är låg och straffet,
            för den som mot förmodan blir upptäckt, är milt har Sverige blivit
            ett attraktivt resmål för dessa ligor.
          </p>
          <p xml:id="i-TjkdQNSbb8L6ziExemYAET">
            En viktig åtgärd för att hindra stöldligornas framfart är att
            ge Tullverket befogenhet att stoppa utförsel av stöldgods. I dag
            kan en tulltjänsteman som påträffar gods som kan misstänkas vara
            stulet inte stoppa detta från att föras ut ur landet utan man
            måste kontakta polisen. Men om polisen inte har möjlighet att
            komma till platsen så kan tulltjänstemannen inte hålla kvar varken
            den misstänkte personen eller det misstänkta stöldgodset. En stulen
            båtmotor kan alltså enkelt föras ut ur landet på bara några timmar.
          </p>
          <p xml:id="i-JGuedvdxgokv4yKLkTyXLY">
            Så här kan vi inte ha det. Hösten 2018 riktade riksdagen, i samband
            med att Kristdemokraternas och Moderaternas budget antogs, ett
            tillkännagivande till regeringen om att ny lagstiftning skulle
            tas fram som ger Tullverkets personal ökade befogenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-EJGPi1zkZSYpSGdtU2GHGE">
            Regeringen har sedan dröjt nästan två år med att lägga fram ett
            sådant förslag. Först i höstas skickade regeringen ut en remiss
            där det äntligen föreslås att en tulltjänsteman som misstänker
            brott ska kunna ingripa.
          </p>
          <p xml:id="i-5obS9h8YDswPgdCvy3shqN">
            Men när nu remissinstanserna tycker till visar det sig att förslaget
            riskerar att bli tandlöst. Tullverket föreslås visserligen få
            befogenheter att hålla kvar misstänkta personer och stöldgods
            som upptäcks i samband med ordinarie tullkontroller. Men eftersom
            ordinarie tullkontroller i princip alltid görs vid införsel av
            gods kommer Tullverket inte att kunna upptäcka stöldgods på väg
            ut ur landet. Detta innebär att utförsel av stöldgods även fortsatt
            kommer att kunna ske i omfattande skala och göda en lukrativ kriminalitet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3U48X3ztRMJJhsa3GGFqaA">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur planerar regeringen att omarbeta förslaget så att utförsel
                av stöldgods kan stoppas?
              </item>
              <item>
                Planerar regeringen att på andra sätt agera för att stoppa stöldligornas
                framfart?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
