<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0519">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:519 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:519 av Lars Beckman (M) till Statsrådet Märta Stenevi (MP) om Ungas möjlighet till en egenägd bostad</title>
          <idno type="rdwebb">H810519</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810519/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810519</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810519</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2</idno>
            <persName>Märta Stenevi</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3sLXhmi4UWbfAa8Ji3LbhJ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HnRH9zJWCqs9RKryNjZqSJ" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2021-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KZvMdgBfGHVSRXHZMGa8Bk" corresp="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <date when="2021-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Th5KNQuDhT1ThYJ17xhAuD" corresp="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <date when="2021-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Th5KNQuDhT1ThYJ17xhAuD">
          <ref type="record" target="prot-202021--101">Protokoll 2020/21:101 Fredagen den 26 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:519 om ungas möjlighet till en egenägd bostad</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-K3vstNSGgnPdXsgSDY6Qf5">
            Interpellation 2020/21:519 Ungas möjlighet till en egenägd bostad
            av Lars Beckman (M) till Statsrådet Märta Stenevi (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TE6S3b9sJPqsBfAaSVvt4s">
            Mellan den 4 oktober och den 29 november genomförde Boinstitutet
            en onlineundersökning via Ungdomsbarometern i vilken 2 989 unga
            mellan 15 och 24 år svarade på frågor om sitt framtida boende.
          </p>
          <p xml:id="i-9nHCw4ZNsLTKH4gDD8YLuX">
            På frågan om hur de vill bo när de etablerat sig på arbetsmarknaden
            svarar de flesta villa (40 procent) följt av bostadsrätt (31 procent).
            Hyresrätten kommer på tredje plats (17 procent). Nästan ingen
            vill bo i andra hand (1 procent) eller dela lägenhet med en kompis
            (1 procent). På frågan om vilket boende som är mest realistiskt
            svarar de flesta hyresrätt (29 procent) följt av bostadsrätt (27
            procent) och villa (19 procent). Bara 5 procent tror att de kommer
            att bo i andra hand och 2 procent i kollektivboende.
          </p>
          <p xml:id="i-VzwW7SPQBMLBLED9jfwzwV">
            Samtidigt uppger fler än hälften av alla som svarade att det
            känns omöjligt att få ett förstahandskontrakt. Var sjätte vill
            bo i hyresrätt, som upplevs vara enklare och smidigare eftersom
            den går fortare att flytta till/från och byta i jämförelse med
            ett ägt boende. Många uppger att de vill bo centralt/i stan, där
            bostadsrätterna anses dyra, och att en liten hyresrätt passar
            deras ekonomi och hushållsstorlek bättre.
          </p>
          <p xml:id="i-915APF5Ymg8j2BdrsWZfnN">
            Hyresrätten är samtidigt den boendeform som de flesta bedömer
            som mest realistisk. Den vanligaste förklaringen är att de inte
            har råd med insats eller har möjlighet att ta lån för att köpa
            en bostad.
          </p>
          <p xml:id="i-2sYjmXPw235KZ7qBAdsE8Y">
            Givet det faktum att de flesta unga vill bo i villa är det naturligtvis
            viktigt att regeringen och riksdagen för en politik som gör det
            möjligt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-56utepkxgAMvMB4jB6NiGi">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Märta Stenevi:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser regeringen att vidta som gör det möjligt
                för unga att flytta till en egenägd bostad?
              </item>
              <item>
                Vilka är de enskilt viktigaste åtgärderna som statsrådet ser
                som angelägna att vidta på kort sikt under 2021 för att fler ska
                kunna flytta till en egenägd bostad?
              </item>
              <item>
                Med tanke på att bostadsbristen för många unga som vill bo i
                eget boende i storstäderna är akut, vilka åtgärder avser statsrådet
                och regeringen att vidta under 2021 så att fler unga kan flytta
                hemifrån eller till jobb i våra storstäder?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
