<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0595">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:595 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:595 av Jens Holm (V) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Laddstolpar för elfordon</title>
          <idno type="rdwebb">H810595</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810595/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810595</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810595</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-KWXoobpR6QMddQ9Ffn43tT">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CrCHsLgNZvA1wGbHqzFbis" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2021-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JNMtZj1fQ2x4xKAH4d55KK" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2021-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KuuYGN9ead1sXTz1PLAGnx">
          <date when="2021-04-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Xnop49hWgyDxawWDdopGsN">
            Interpellation 2020/21:595 Laddstolpar för elfordon av Jens Holm
            (V) till Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2RpWHzkJBxkwbpBXGrZtAt">
            Den 15 september debatterade jag de svårigheter personer som
            vill ladda en elbil stöter på. Det finns en myriad av olika krångliga
            betalningssystem. Jag har själv stått och försökt ladda ned appar,
            swisha pengar och blippa med brickor vid offentliga laddstolpar,
            inte alltför sällan helt förgäves. Det är ett oerhört uppsplittrat
            och krångligt system för bilister som i dag vill köra ett laddbart
            fordon utan utsläpp. Det här är ett stort problem som försvårar
            den viktiga klimatomställningen av transportsektorn. Till 2030
            ska utsläppen ha minskat med minst 70 procent. Om det målet och
            vikten av ett enklare laddsystem var jag och energiministern överens.
            Därför blev jag glad över det löfte som ministern presenterade
            i riksdagens kammare, nämligen att laddkrångelproblematiken skulle
            vara löst inom ett halvår. Så här sa Anders Ygeman (S) i vår debatt
            den 15 september:
          </p>
          <p xml:id="i-4JXfia1X3vjir7m6s9DhFh">
            ”Det var för lite mindre än en månad, kanske tre veckor, sedan
            som jag träffade branschen. Säg att vi har ett nytt möte om en
            månad eller två, så att branschen verkligen har kunnat komma överens.
            Om det då finns en bra lösning är implementeringstiden ett kvartal,
            så vi kan nog ha en lösning utrullad och på plats om ungefär ett
            halvår.”
          </p>
          <p xml:id="i-MdrZzx29JTBntJXTWeE7Ee">
            Om ett halvår skulle det alltså finnas en lösning på laddkrånglet
            för elbilisterna. Nu skriver vi slutet av mars och det har gått
            ett halvår sedan energiministerns löfte. Efter egna kontroller
            längs landets publika laddinfrastruktur och kontakter med berörda
            kan jag konstatera att det inte stämmer. Laddkrånglet är inte
            löst. Detta är särskilt anmärkningsvärt med tanke på att de ungefär
            9 000 publika laddningspunkter som finns i Sverige i dag har finansierats
            med offentliga medel. Då borde det vara rimligt med motkravet
            att elbilisterna också enkelt ska kunna använda laddstolparna
            på ett smidigt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-8MEcANuM5ZSCF6LUDkJM1d">
            Enligt organisationen Power Circle kommer antalet publika laddpunkter
            att behöva tiofaldigas i Sverige till 2030. Sverige är ett av
            de länder i Europa där antalet sålda laddbara fordon ökar mest.
            Det är glädjande, men det ställer också krav på ett heltäckande
            och enhetligt laddsystem för laddbara fordon. Det finns inte i
            dag.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-41BWkhGjNL7YNdETot5CAW">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Anders Ygeman:
            <list rend="unordered">
              <item>
                När får Sverige ett enkelt system att ladda elfordon vid publika
                laddpunkter, och vilka konkreta åtgärder vidtar statsrådet för
                att så ska bli fallet?
              </item>
              <item>
                Hur stort bedömer statsrådet att antalet publika laddpunkter
                behöver vara till 2030?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
