<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0388">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:388 av Margareta Cederfelt (M)</title>
        <author>Margareta Cederfelt (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:388 av Margareta Cederfelt (M) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Stöd för demokrati i Ryssland</title>
          <idno type="rdwebb">H810388</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810388/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810388</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810388</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GJLL78ePjJhSXVWBYyRW8t</idno>
            <persName>Margareta Cederfelt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3cwmCgDExSmAJXdZqNvmEV">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3j7xWGQrRBEeErpVqrr2Pg" corresp="i-GJLL78ePjJhSXVWBYyRW8t">
          <date when="2021-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PCfaej1xgRfAdLdX4jtGBv" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2021-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-bxLVzCAVZkF6QPgavNqWA">
          <date when="2021-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-F8hXpvBg1eeSNT4BRE9fT9">
          <date when="2021-02-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EuYegShd5RzrVnHEmMRPxL">
            Interpellation 2020/21:388 Stöd för demokrati i Ryssland av Margareta
            Cederfelt (M) till Utrikesminister Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Jij8pRGMYFWkUBKgbXSzHo">
            Det har länge varit känt att oppositionella i Ryssland lever
            farligt med hot för sitt eget liv. Det finns tyvärr åtskilliga
            exempel på hur personer i opposition till den regerande makten
            har hotats till livet och även mördats. EU och USA har infört
            sanktioner mot Ryssland till följd av regimens bristande respekt
            för oliktänkande.
          </p>
          <p xml:id="i-XtDGzcagw13g2MGikVy2jE">
            Boris Nemtsov mördades på bron Bolsjoj Moskvoretskij den 27 februari
            2015. Tre män har blivit dömda i domstol för mordet, men såväl
            bevismaterial som rättegång är hemligstämplade och bevismaterial
            är undanröjt. Platsen för mordet är en av de mest välbevakade
            platserna i Ryssland, men trots detta finns inga vittnen och inga
            filmer från övervakningskameror tillgängliga.
          </p>
          <p xml:id="i-DyZEMZY9qGGBYwMwoAvsFK">
            Aleksej Navalnyj förgiftades med nervgiftet novitjok i höstas
            med efterföljande sjukhusvård i Tyskland. Navalnyj har återvänt
            till Ryssland, fängslats och uttalat att han kan råka ut för ”självmord”.
          </p>
          <p xml:id="i-PCPHJjjQimKvMfeBf78aXm">
            I helgen genomfördes omfattande demonstrationer i Ryssland till
            stöd för frigivning av Navalnyj. Under och efter protesterna greps
            över 3 000 personer, däribland Aleksej Navalnyjs fru som dock
            släpptes senare.
          </p>
          <p xml:id="i-BySH2BKVGvSqEY5SG29agX">
            EU har gemensamt fördömt Rysslands agerande, och under ett möte
            i måndags mellan EU:s utrikesministrar gällde en av punkterna
            konflikten i Ryssland. Utrikesministern ska besöka sin ryska kollega
            Lavrov och kan där framföra krav om Navalnyjs frigivning.
          </p>
          <p xml:id="i-YDhzmmLpfo6TL18NQidAQp">
            Tyvärr verkar det som att Rysslands politiska regim står fast
            vid att inte vare sig offentliggöra rättegången angående mordet
            på Boris Nemtsov och heller inte avser att frige Aleksej Navalnyj.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-DY2Xj4XZFTK5aY5c5H93km">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga utrikesminister Ann
            Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att vara pådrivande i EU för skärpta sanktioner
                till följd av gripandet av Navalnyj och behandlingen av oppositionella
                i Ryssland?
              </item>
              <item>
                Är ministern beredd att verka för att EU använder det nya sanktionssystemet
                för brott mot mänskliga rättigheter gentemot ryska MR-förbrytare?
              </item>
              <item>
                Är ministern beredd att lyfta frågan om rysk penningtvätt, i
                EU såväl som i bilaterala kontakter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
