<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0732">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:732 av David Lång (SD)</title>
        <author>David Lång (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:732 av David Lång (SD) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Tullverkets uppdrag</title>
          <idno type="rdwebb">H810732</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810732/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810732</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810732</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-45Ku79yUMEXGE2zwpUReMK</idno>
            <persName>David Lång</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-RPT66J2sYXrcsP6HizX18c">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TpE5CD6e7vSadaYpY7yB8a" corresp="i-45Ku79yUMEXGE2zwpUReMK">
          <date when="2021-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6nd46cWUJkfz2fX32BF6yG" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2021-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PGsLnc8XmjtASW3DXP1QMY">
          <date when="2021-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-39xNjN5PAUG6Tq1YTJhn4L">
          <date when="2021-05-31"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HCyDGvpoEygsvSFWqnbnQt">
            Interpellation 2020/21:732 Tullverkets uppdrag av David Lång
            (SD) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MH4WfDdAeuxJkjSboi85Ce">
            Sverige har sedan omkring mitten av förra seklet gått från att
            ha varit ett relativt tryggt harmoniskt land till en situation
            där brottsstatistiken gör gällande att utvecklingen går i helt
            fel riktning. Sveriges sammanhållning har förbytts i ett smärre
            kaos präglat av droghandel, skjutningar, våld på öppen gata och
            en kraftigt växande kriminell sektor.
          </p>
          <p xml:id="i-4n7FNDD4d4ibUUURN43tpv">
            Antalet stölder och inbrott som begås av stöldligor har ökat
            påtagligt. Utländska ligor med kriminalitet som främsta motiv
            har blivit ett kännbart och verkligt problem i Sverige de senaste
            åren. Samtidigt som regeringen satsat hundratals miljarder på
            annat, såsom invandring, integration och misslyckade arbetsmarknadsåtgärder,
            har Tullverket av regeringen fått ytterst sparsam resurstilldelning.
            Resurser för personal och materiel men även befogenheter har varit
            otillräckliga. Detta trots att Tullverket är en mycket viktig
            myndighet i samverkan med övriga rättsväsendet i kampen mot den
            organiserade brottsligheten.
          </p>
          <p xml:id="i-QSoE8rRFPCowPu7nf1jJtM">
            Stöldligorna härjar i Sverige. Diverse föremål stjäls, såsom
            bilar, bildelar, båtmotorer och jordbruksmaskiner, men på senare
            tid har till och med föremål från det svenska kulturarvet blivit
            mer stöldbegärliga. Det har gått så långt att stöldligorna angriper
            kyrkobyggnader för att bryta loss metaller såsom koppar med mera.
          </p>
          <p xml:id="i-JU9FGbZ4yfAh3bNuRabmMw">
            I de senaste budgetpropositionerna kan vi se något ökade anslag
            till Tullverket, vilket är glädjande. Ökade befogenheter för Tullverket
            och dess personal är också ett steg i rätt riktning. Tullverket
            menar dock att kontroll av utgående gods inte kommer att öka på
            grund av att Tullverkets uppdrag fortfarande är oförändrat.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Njuca68yGXdKaoFsX6UMdt">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern och regeringen att de gör tillräckligt för att
                stå emot problemen med smuggling av gods ur Sverige?
              </item>
              <item>
                Avser ministern och regeringen att utöka Tullverkets uppdrag
                så att kontrollerna kan öka och stöldgods kan stoppas från att
                lämna Sverige, och om inte, vad avser regeringen att göra i stället?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
