<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0374">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:374 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:374 av Alexandra Anstrell (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Andningsmasker</title>
          <idno type="rdwebb">H810374</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810374/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810374</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810374</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-WjS5XQ3drTPhqatWPCAeeM">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-D22DXg8YY6aT4wmo9SHfQC" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2021-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WoJYJxj1fjV9MU4fUZDtzD" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2021-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FMrf4usUctSYaRKhQJWufD" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2021-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FMrf4usUctSYaRKhQJWufD">
          <ref type="record" target="prot-202021--081">Protokoll 2020/21:81 Fredagen den 12 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:374 om andningsmasker</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Wmgdcb3HhTCHk2rgirrwu5">
            Interpellation 2020/21:374 Andningsmasker av Alexandra Anstrell
            (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Jhr9vwq2p4TKr8hPwgDbjd">
            Poliser, ambulanspersonal och räddningstjänster över hela landet
            skulle få 55 000 nya andningsmasker. Svenska Dagbladet och SVT
            rapporterade i december om att affären pausades just som coronaviruset
            kom in i Sverige och att i dag har hela upphandlingen gått i papperskorgen
            – och hela processen måste tas om från början.
          </p>
          <p xml:id="i-3cTLc8uroFQE9dfDbLWevQ">
            Försvarets gamla skyddsmask 90 betecknades av både försvaret
            och MSB som en av världens bästa skyddsmasker. Men maskerna fick
            inte användas. Arbetsmiljöverket hade 2018 förbjudit kommunernas
            användning med hänvisning till att skyddsmask 90 saknar CE-märkning.
            Flera räddningstjänster bad om undantag från reglerna och fick
            stöd från MSB, som i ett yttrande krävde en generell dispens med
            hänvisning till att ”Sverige står nu inför en potentiell kris
            där skyddsmask 90 skulle kunna spela en viktig roll för samhällskritisk
            personal”.
          </p>
          <p xml:id="i-BbPKBDdoP19N4WgivFqDtS">
            Arbetsmiljöverket avvisade först tanken på en generell dispens
            men ändrade sig sedan efter ett EU-beslut som gjorde det möjligt
            för bland annat räddningstjänst och sjukvårdspersonal att använda
            skyddsmasken under pandemin – något som sedan också gjorts.
          </p>
          <p xml:id="i-W9GVS7eAzjBNf2GGA4Pj2J">
            Försvarsmakten har också meddelat att man avser att starta ny
            tillverkning av skyddsmask 90, som därmed skulle kunna få CE-märkning.
          </p>
          <p xml:id="i-BQdqvskJ2HiAjD2JAsAGp3">
            Med anledning av detta frågade jag statsrådet Mikael Damberg
            tidigare i en skriftlig fråga om anledningen till att upphandlingen
            avbröts och om det kommer det att göras ny upphandling eller om
            regeringen anser att tillverkning av skyddsmasker ska ske i egen
            regi. Jag fick som svar att upphandlingsarbetet avbröts i januari
            förra året då Polismyndigheten bedömde att vissa steg i upphandlingsprocessen
            behövde revideras. Ett företag fick den 15 januari 2020 ett tilldelningsbeslut
            sedan polisen tagit emot anbud från fyra anbudsgivare där en föll
            bort för att de inte hade med några bilagor, en föll bort för
            att de inte uppfyllde samtliga kvalificeringskrav i upphandlingsunderlaget
            och en tredje föll bort eftersom samtliga krav på produkten inte
            uppfylldes, Den fjärde anbudsgivaren fick meddelandet att Polismyndigheten
            den 15 januari 2020 beslutat att tilldela dem kontrakt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4JEmK18USzW2xv4tin7Fzw">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Mikael Damberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad grundar statsrådet sin uppfattning på när han påstår att
                upphandlingen avbröts för att den behövde revideras?
              </item>
              <item>
                Anser statsrådet och regeringen att tillverkning av skyddsmasker
                i stället ska ske i egen regi?
              </item>
              <item>
                Hur avser statsrådet att säkerställa att processen inte drar
                ut på tiden och att vår beredskap på andningsmasker inte havererar?
              </item>
              <item>
                Har statsrådet planerat någon form av beredskapsanskaffning av
                skyddsmasker inför kommande tioårsperiod?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
