<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0326">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:326 av Maria Malmer Stenergard (M)</title>
        <author>Maria Malmer Stenergard (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:326 av Maria Malmer Stenergard (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Uppehållstillstånd av humanitära skäl </title>
          <idno type="rdwebb">H810326</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810326/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810326</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810326</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3</idno>
            <persName>Maria Malmer Stenergard</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HYUgV3mduxHzHJrjcqMjKP">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AeN9vtVdVXnYafnG4WPDig" corresp="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <date when="2021-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UtC697TDkMXBBXkG5rT7y4" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2021-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-B3xbrpgMY2ZDMzXDu7oxmh" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2021-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-B3xbrpgMY2ZDMzXDu7oxmh">
          <ref type="record" target="prot-202021--077">Protokoll 2020/21:77 Fredagen den 5 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:326 om uppehållstillstånd av humanitära skäl</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XDxnouFRjmQwfwJggEdKsh">
            Interpellation 2020/21:326 Uppehållstillstånd av humanitära skäl
            av Maria Malmer Stenergard (M) till Justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FJ537jrdHmyeQfuJZagFNF">
            Efter mycket kort remisstid har de sista remissvaren inkommit
            till Justitiedepartementet på den remitterade promemorian Kompletterande
            promemoria till betänkandet En långsiktigt hållbar migrationspolitik
            (SOU 2020:54).
          </p>
          <p xml:id="i-PzENaaqRijjZxYH9Dyj1tp">
            I promemorian föreslår regeringen ett antal lättnader. I förslaget
            rörande uppehållstillstånd av humanitära skäl föreslås att vuxna
            ska kunna få uppehållstillstånd om situationen är särskilt ömmande,
            vilket innebär ett betydligt lättare krav än de synnerliga skäl
            som tidigare har krävts.
          </p>
          <p xml:id="i-2FEfbLK2kFGFaZGT6fhv1B">
            Vid bedömningen av om det finns en särskild anknytning får även
            sådan anknytning beaktas som har uppstått under tiden från det
            att ansökan om asyl gavs in till dess att uppehållstillstånd beviljas.
          </p>
          <p xml:id="i-PbZd8UVuR4ch1t2HNN9hTk">
            I sitt remissvar skriver Migrationsverket, regeringens egen expertmyndighet,
            med anledning av förslaget:
          </p>
          <p xml:id="i-48xGrgD4NbfJJf9STAurPT">
            ”Genom de nu föreslagna ändringarna vidgas tillämpningsområdet
            för bestämmelsen i förhållande till vad som gällt tidigare enligt
            utlänningslagen. (…) Migrationsverket bedömer att bestämmelsen
            med tiden inte längre kan komma att tillämpas bara i undantagsfall.”
          </p>
          <p xml:id="i-EENTFHor8q1Rh1oU8LdCfE">
            Det handlar alltså om ett undantag som tidigare varit tänkt att
            träffa ett fåtal personer, som riskerar att förvandlas till en
            helt ny grund för uppehållstillstånd för vuxna som saknar skyddsskäl.
            Det kommer ofrånkomligen att leda till ökad invandring, när Sverige
            i stället behöver en stram migrationspolitik under överskådlig
            tid.
          </p>
          <p xml:id="i-Tyjvu26T5ahPJ1FPqvqj4z">
            När Ulf Kristersson i partiledardebatten frågade statsminister
            Stefan Löfven varför regeringen inte lagt fram ett färdigt förslag
            om att ta bort den så kallade ungdomsrabatten svarade statsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-87FsHES8d4G8EVK6uJoF1w">
            ”… detta lagförslag fick allvarlig kritik i remisshanteringen.
            (…) Med en sådan tung kritik från rättsinstanserna mot ett sådant
            här förslag väljer regeringen att arbeta om förslaget så att det
            ska få gehör från dem som ska hantera lagstiftningen. Det var
            skälet.”
          </p>
          <p xml:id="i-KaY25jwAQyQrKTWdGwkeLL">
            Nu har det kommit tung kritik från Migrationsverket, den myndighet
            som ska ”hantera lagstiftningen”, som statsministern uttrycker
            det, och då är frågan hur justitie- och migrationsministern och
            regeringen avser att gå vidare i arbetet. Det enda rimliga är
            att justitie- och migrationsministern väljer att dra tillbaka
            förslaget, så som det formulerats i promemorian.
          </p>
          <p xml:id="i-3Kr47V4tiXhrAhiYWUF8p3">
            Min fråga till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson
            är:
          </p>
          <p xml:id="i-Vn3cQhAiX59z7JJmZoUTWH">
            Avser ministern att dra tillbaka förslaget om att vuxna ska kunna
            beviljas uppehållstillstånd, trots att de saknar skyddsskäl, om
            situationen är särskilt ömmande?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
