<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0810">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:810 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:810 av Thomas Morell (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Mörkertalet gällande illegala transporter</title>
          <idno type="rdwebb">H810810</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810810/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810810</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810810</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-HaHHwi5J3z1tgBnBGfKb9k">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Vnz9XEUDKBHbrsFBxNN7PD" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2021-06-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Fmhn4u7bDy7AAt5CcGGMgK" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2021-06-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LnVAB3VYfg2oGhFBGcRCd6">
            Interpellation 2020/21:810 Mörkertalet gällande illegala transporter
            av Thomas Morell (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XoAeJUsVn7YYNfKHWVHfeH">
            Mörkertalet är stort när det gäller illegala transporter, säger
            trafikpolisen i ett tv-inslag. De senaste dagarna har medierna
            rapporterat om den forskarrapport som kallas ”cabotagestudien”.
            Där kan man utläsa att flera hundra lastbilar regelbundet utför
            otillåten inrikestrafik i Sverige. De utländska aktörerna bryter
            således mot det regelverk som reglerar den så kallade cabotagetrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-BF2RjG855bRLZo8qY2RXuP">
            Åkeribranschen har i många år påtalat hur omfattande den olagliga
            trafiken är i Sverige. Den tidigare länskriminalpolisen i Västra
            Götaland kunde också påvisa sambandet mellan den olagliga trafiken
            och annan kriminell verksamhet. Stölder av diesel, fordon och
            fordonskomponenter kan också knytas till den olagliga trafiken,
            ty omfattning och storlek på stöldgodset kräver helt enkelt tunga
            fordon för transport av stöldgodset.
          </p>
          <p xml:id="i-WK7rBX66cULUHnR4XbLAb7">
            Den rapport som presenterades för några dagar sedan visar omfattningen
            av den kriminella verksamheten, men polisen befarar att mörkertalet
            är stort. Även om rapporten visar på en omfattande olaglig verksamhet
            kan det alltså vara betydligt värre. Rapporten visar också att
            bilar som ertappades med otillåten cabotagetrafik redan 2013 alltjämt
            befinner sig i Sverige och kör otillåten trafik.
          </p>
          <p xml:id="i-X7Do4fTK3ehgqBAfiVHCj7">
            Det finns helt enkelt en mängd faktabaserad forskning som visar
            att vi har ett allvarligt problem med otillåten yrkesmässig trafik
            i Sverige. Dessutom kan annan kriminalitet knytas till den olagliga
            transportverksamheten. Ändå har inte nödvändiga åtgärder vidtagits
            av polisledning och regering. Ansvaret vilar extra tungt på regeringen
            eftersom den har det yttersta ansvaret för att ge polisen nödvändiga
            resurser, däribland för brottsbekämpning på väg.
          </p>
          <p xml:id="i-KuTzNcG82Jc3J9oKRGsTLY">
            I tidningen Proffs finns en artikel om forskaren och cabotagestudien,
            där hans slutsats om situationen är glasklar! ”Det finns ingenting
            mer vi kan ta fram längre i form av bevismaterial.” Han pekar
            på att det i dagsläget inte finns något som fungerar som det ska
            för att få ordning och reda på vägarna. Sternbergs slutsats i
            artikeln lyder: ”Det finns inga ursäkter längre, att inte vidta
            åtgärder – såvida man inte beslutar att strunta i åkerinäringen.”
          </p>
          <p xml:id="i-Bh4xoApek5Eme8TRdnuBP6">
            Studien visar med tydlighet hur allvarlig situationen är, och
            det krävs omedelbara åtgärder för att bekämpa den olagliga trafiken.
            Regeringens utredning har nyligen presenterats och är nu ute på
            remiss. Det finns ingen anledning att vänta på en framtida organisation
            för kontrollverksamheten på väg. Situationen är allvarlig, och
            behovet av en resursförstärkning för vägkontrollerna är akut.
          </p>
          <p xml:id="i-41SxFBTtm1gsZWcS2MDFsn">
            Med hänvisning till texten ovan vill jag ställa en fråga till
            statsrådet Mikael Damberg:
          </p>
          <p xml:id="i-YS4roZsapVPAX2GdasRQ9Z">
            Avser statsrådet och regeringen att förstärka kontrollverksamheten
            på väg med anledning av studiens slutsatser?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
