<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0055">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:55 av Martin Kinnunen (SD)</title>
        <author>Martin Kinnunen (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:55 av Martin Kinnunen (SD) till Kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP) om Elitidrottens villkor under pandemin</title>
          <idno type="rdwebb">H81055</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81055/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81055</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81055</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Eacy3hoeNxvqq2LX6QNV8u</idno>
            <persName>Martin Kinnunen</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Amanda Lind</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-QUQQuryoueAzQ9pt62oUou">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WgT4UiWuzNXcd7HypAgrnX" corresp="i-Eacy3hoeNxvqq2LX6QNV8u">
          <date when="2020-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SU2PNmBvT4T1KmH1F2oP1w" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2020-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KZWzBP4XT5K5w7TQrd5hAW">
          <date when="2020-11-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CvSZyt2YteTS3rTW1fGBsi">
            Interpellation 2020/21:55 Elitidrottens villkor under pandemin
            av Martin Kinnunen (SD) till Kultur- och demokratiminister Amanda
            Lind (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-X7YbExgbGWSfpXdcDEcuR6">
            I spåren av covid-19 och de påföljande restriktionerna har elitidrottens
            villkor förändrats fullständigt. Kärnan i verksamheten, att sälja
            tillträde till idrottsevenemang, har förbjudits genom beslut av
            regeringen. Detta påverkar naturligtvis även andra intäktskällor
            där man i dag kan se kraftigt fallande sponsorsintäkter och lägre
            betalningsvilja vid köp av spelare.
          </p>
          <p xml:id="i-Cbem3DYRRzLsRVaN9otc9g">
            Det är ingen överdrift att påstå att elitklubbarna i dag står
            inför ett existentiellt hot. Fotbollens säsong närmar sig sitt
            slut, och klubbarna vet ännu inte när eller om de kommer att kunna
            börja sälja årskort till nästa säsongs matcher, vilket är viktigt
            för många klubbar om de ska kunna undvika akut likviditetskris
            under vintermånaderna. Inomhusidrotterna och bandyn kommer samtliga
            att inom kort ha att inlett sina seriespel under väldigt osäkra
            förhållanden.
          </p>
          <p xml:id="i-PEzX7f3HPk5rn529sGT4aH">
            I Sveriges Radio uttalade sig kulturministern den 2 oktober om
            ett mycket välkommet ekonomiskt stöd till idrotten. Amanda Lind
            deklarerade samtidigt att klubbar som förvärvat nya spelarkontrakt
            ska ges mindre ekonomiskt stöd än andra. Detta har mötts med stor
            förvåning av fotbollsklubbarna vars överlevnad i grunden beror
            på spelarnas kvalitet, vilket kräver investering i spelarkontrakt
            på samma sätt som ett industriföretag ibland måste investera i
            dyra maskiner.
          </p>
          <p xml:id="i-U2sapUfJiLmu5AAampvesf">
            Samtidigt som idrottsevenemang och stora delar av andra kulturevenemang
            inte kan genomföras under rådande restriktioner pågår krogarnas
            verksamhet mer eller mindre som vanligt. Detta skapar naturligtvis
            en stor irritation i Kultur- och idrottssverige. Det framstår
            som besynnerligt att arrangemang som omfattas av ordningslagen
            ska stå under helt andra restriktioner än verksamheter som omfattas
            av kommunala tillstånd. Elitidrotten har till synes goda förutsättningar
            att följa Folkhälsomyndighetens rekommendationer. Till skillnad
            från krogarna har klubbarna tillgång till betydligt större anläggningar,
            och arrangemangen sker ofta utomhus och kan genomföras helt utan
            försäljning av alkohol.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LKEY5KPqdw21UPvEzDT8YY">
            Med anledning av detta vill jag fråga kultur- och demokratiminister
            Amanda Lind:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad avser ministern att göra för att idrotten under rådande pandemi
                ska få rättvisa villkor i förhållande till andra näringar att
                bedriva sin verksamhet?
              </item>
              <item>
                Varför anser ministern att det finns anledning att förändra fördelningen
                av stöden till idrotten så att förvärvande av spelarkontrakt blir
                en faktor?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
