<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0047">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:47 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:47 av Lars Beckman (M) till Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark (S) om Extratjänster</title>
          <idno type="rdwebb">H81047</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81047/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81047</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81047</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-4WWQ5Fedv5NzMxsLvfLXFG">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HSZGoBQWUF8MJHujzj3Xzs" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2020-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CSmxmmeppLjTLAG4J6SYWd" corresp="i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9">
          <date when="2020-10-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NG2y89teq13n7hBW9btrfW">
            Interpellation 2020/21:47 Extratjänster av Lars Beckman (M) till
            Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8AQxRsvepaTnvFcCimGG4L">
            ”Extratjänster” är hundra procent subventionerade anställningar,
            primärt riktade mot offentlig sektor. Den ursprungliga tanken
            var att långtidsarbetslösa och personer med särskilt behov av
            stöd ska få en väg in i arbetslivet genom meningsfulla aktiviteter.
          </p>
          <p xml:id="i-CWvHe1JVDqpECf4cGXGwbZ">
            I augusti återfanns ca 8 300 personer i åtgärden i riket. 90
            procent är födda utanför Europa, enligt Arbetsförmedlingens verksamhetsstatistik.
            6 procent får ett osubventionerat arbete 90 dagar efter avslutad
            insats. Deltagare får en ersättning i nivå med avtalsenlig lön:
            i till exempel Sandviken en ersättning om ca 20 000 kronor per
            månad. Extratjänster kostar 10 miljarder kronor fram till 2023.
            Inför nästa år satsar regeringen ytterligare en halv miljard kronor
            för att bygga ut åtgärden ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-87cdR4eyALpJzwLQiXqKwc">
            Kritiken växer nu mot åtgärden. I Malmö kommun ersätts upphandlade
            företag inom parkförvaltning av ”extratjänster”. I Sandvikens
            kommun används åtgärden uttalat för att vältra över kostnader
            för kommunalt försörjningsstöd på staten. I en debatt i Gävle
            kommunfullmäktige menar ansvarigt kommunalråd (S) att extratjänster
            används för att skicka över notan för kommunalt försörjningsstöd
            på skattebetalarna. I debatten sa ansvarigt kommunalråd att Gävle
            ”sparar” ca 30 miljoner kronor i minskade utbetalningar av försörjningsstöd
            ur den kommunala budgeten. Mediegranskningar gör gällande att
            deltagare i såväl Malmö stad som Gävle kommun utför ”pysselsättning”
            . Rapporten från riksdagens utredningstjänst visar att endast
            6 procent av alla extratjänster under perioden 2016–2019 övergick
            i en osubventionerad anställning efter 90 dagar. Den statsfinansiella
            kostnaden av extratjänster (obeaktat eventuella undanträngningseffekter)
            uppgår därmed till mer än 7 miljoner kronor per jobb, har en professor
            vid HUI räknat ut och redovisat på SvD:s debattsida.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-JAgbCQdYtv9tFnpMhdKEZW">
            Mina frågor till arbetsmarknadsminister Eva Nordmark är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur kan ministern förtydliga intentionen med åtgärden extratjänster?
              </item>
              <item>
                Har ministern gjort någon mer ingående analys av de samhällsekonomiska
                vinsterna och andra fördelar med extratjänsterna i relation till
                kostnaden för åtgärden, och hur ser i så fall ministern på åtgärdens
                resultat och betydelse hittills?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att vidta några förändringar av insatsen extratjänster
                inför 2021 för att öka andelen som lämnar åtgärden till en icke-subventionerad
                anställning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
