<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0130">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>låginkomsttagares bostadsägande</title>
        <author>Marcelind, Ragnwi (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>låginkomsttagares bostadsägande till statsrådet Mona Sahlin om låginkomsttagares bostadsägande</title>
          <idno type="rdwebb">GS10130</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10130/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10130</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10130</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN</idno>
            <persName>Ragnwi Marcelind</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6V6mpPA3yV6viqauBGRVSg">
          <date when="2004-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VKgzotTGrVY4s5pGhf7XA4" corresp="i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN">
          <date when="2004-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7dux3owNPTTWaQjDhnkwoc">
          <date when="2004-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EzeAjKk9kZ7BKmw4B4c1j6" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2004-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RKgjVWywLtZ7QgSpXejSSv" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2004-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RKgjVWywLtZ7QgSpXejSSv">
          <ref type="record" target="prot-200405--035">Riksdagens protokoll 2004/05:35 Tisdagen den 23 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2004/05:130 om låginkomsttagares bostadsägande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9GUKJHS8ecDYwTstFEETrU">
            Interpellation 2004/05:130 av Ragnwi Marcelind (kd) till statsrådet
            Mona Sahlin om låginkomsttagares bostadsägande
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TYqfsrwHNYYPxBZ2Gq8VwR">
            den 9 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2CXiB87m1Hic1zqvizZgL6">
            Ett krav på bostadspolitiken måste vara att familjebildning och
            barnafödande inte ska behöva skjutas upp på grund av att det inte
            finns ekonomiska eller praktiska möjligheter till en god boendemiljö
            och en tillräckligt stor bostadsyta.
          </p>
          <p xml:id="i-C1RNtaeZLpmCDYiFt5fDM4">
            I Sverige finns i dag en närmast ensidig koppling mellan social
            bostadspolitik och satsningar på hyresbostäder. De statliga egnahemslånen,
            som 1905@1948 utgick till mindre bemedlade familjer för att stödja
            deras bostadsköp, saknar helt efterföljd.
          </p>
          <p xml:id="i-E1vMXPiPExbJ585BGcC731">
            Vid sidan av stöd till hyresboende, finns mycket goda skäl att
            med särskilda åtgärder underlätta för hushåll med lägre inkomster
            att äga sin bostad.
          </p>
          <p xml:id="i-5iKFcSk9USzZZrgQ4ioF1x">
            I många delar av landet är det dyrare att bo i en hyreslägenhet
            än att bo i en egen bostad. För många familjer skulle ett eget
            ägande av boendet inte bara bli billigare genom den egna arbetsinsatsen
            utan också mer ändamålsenligt med förbättrade möjligheter till
            en utökad familj genom en ökad bostadsyta.
          </p>
          <p xml:id="i-LggN3dfbR5MFz2ZaJc3Az6">
            Den betydande tröskeleffekt som kravet på egen kontantinsats
            innebär hindrar dock i många fall hushåll med låga inkomster att
            flytta till ett långsiktigt billigare boende. Familjers svårigheter
            att bygga upp en egen insats behöver bemötas med åtgärder som
            dels gör det enklare att spara pengar till en insats, dels minskar
            kraven på en alltför omfattande egen insats.
          </p>
          <p xml:id="i-HZ7rUPr3EV8eLUV9dkKEXZ">
            Runtom i världen finns goda exempel på hur bostadsägande underlättas
            för hushåll med låga inkomster. Norge har till exempel ett system
            där kommunerna administrerar förmånliga lån med lägre ränta till
            hushåll med låga inkomster. I USA förekommer utnyttjande av en
            mycket hög belåningsgrad som kopplas till att hushållet bosparat
            i olika former, gått kurser eller tecknat försäkringar. Olika
            former av mortgage insurance, låneförsäkring, förekommer i både
            USA och Storbritannien. Ett tillvägagångssätt som används i flera
            andra länder är hyrköp av bostäder.
          </p>
          <p xml:id="i-KqEXgZ3vwde8ic21odrxUD">
            I KTH-rapporten Är det motiverat att underlätta för hushåll med
            låga inkomster att äga sin bostad @ och hur ska det i så fall
            göras?, av Hans Lind med flera, pekas på en lång rad av fördelar
            med särskilda bostadspolitiska åtgärder för att underlätta bostadsägande.
            Däribland kan nämnas minskade boendekostnader genom ett större
            mått av eget arbete och ansvarstagande, bättre möjligheter att
            bygga upp kapitaltillgångar vilket på sikt bidrar till minskade
            förmögenhetsskillnader och klyftor i samhället, en korrigering
            av finansierings- och kreditprövningssystemets bristande långsiktighet
            där banker och andra låneinstitut inte tar risker som ur ett samhälleligt
            perspektiv borde tas samt en mer effektiv hyresbostadsmarknad
            genom att pressen ökar på hyresvärdarna att vara effektiva och
            lyhörda för de boendes önskemål när fler får praktiska möjligheter
            att efterfråga annat än hyresbostäder.
          </p>
          <p xml:id="i-15YvzSt8fNeUAfizS4MDXp">
            För att bemöta mångfalden bland familjer krävs en mångfald av
            bostäder och boendeformer. Staten ska inte detaljreglera vilken
            typ av bostäder som ska byggas, särskilt inte om den, som nu är
            fallet i Sverige, väljer att satsa alla bostadspolitiska resurser
            på en typ av bostäder som är långt ifrån idealisk för växande
            barnfamiljer, nämligen de minsta hyresrätterna. Regeringen har
            de senaste åren dessutom successivt försvårat ombildningar av
            hyresrätter till bostadsrätter samt motsatt sig införande av ägarlägenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-UL6hoExeWkJDPAa2NHfvYK">
            Vilka åtgärder avser samhällsbyggnadsministern att vidta för
            att särskilt förbättra förutsättningarna för hushåll med låga
            inkomster att äga sin bostad?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
