<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0297">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>långa bostadsköer</title>
        <author>Stenmark, Rigmor (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>långa bostadsköer till samhällsbyggnadsminister Mona Sahlin om långa bostadsköer</title>
          <idno type="rdwebb">GS10297</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10297/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10297</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10297</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb</idno>
            <persName>Rigmor Stenmark</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NAMkAVETugn5C7ndoW542t" corresp="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb">
          <date when="2004-12-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MaEkdCZPMjJJW8BT3AzKG6" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-01-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PoMfLwwkgTt4hvy3t9gQDW" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PoMfLwwkgTt4hvy3t9gQDW">
          <ref type="record" target="prot-200405--063">Riksdagens protokoll 2004/05:63 Tisdagen den 25 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2004/05:297 om långa bostadsköer</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-R1Cs4y8Rm1jsvoE6TFXDSy">
            Interpellation 2004/05:297 av Rigmor Stenmark (c) till samhällsbyggnadsminister
            Mona Sahlin om långa bostadsköer
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WaCjMJN6HkQjg2f2wFFdpi">
            den 29 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-85E4wL5tbtBqh5vwxcPWEV">
            Formellt sett saknar ett lägenhetskontrakt värde. I teorin kan
            vem som helst få ett hyreskontrakt.
          </p>
          <p xml:id="i-L42L8s1yFQhFg17twiLy8W">
            Den nuvarande uttolkningen av bruksvärdessystemet gör att hyran
            på stora och attraktiva lägenheter i Sveriges storstadsområden
            sätts under marknadspriset. Detta gör att fler människor efterfrågar
            dessa lägenheter än vad som faktiskt finns tillgängligt. Bostäder
            blir således en bristvara. Bostäder är centralt för människors
            välbefinnande, och i en bristsituation kommer det finnas människor
            som är beredda att betala för att få ett lägenhetskontrakt, och
            lägenheten som saknar ett nominellt värde blir i praktiken värdefull.
            Att kontraktet blir dyrbart innebär i sin tur nya implikationer.
            En ekonomiskt rationell person gör sig inte av med något ekonomiskt
            värdefullt utan någon motprestation. När ett kontrakt får ett
            värde blir automatiskt följden att den ekonomiskt rationella personen
            behåller sin lägenhet.
          </p>
          <p xml:id="i-DSuS2MKNMDsQ2vpBuB8F1m">
            Omsättningen för attraktiva hyreslägenheter är därför mycket
            låg, vilket givetvis får kraftiga följdverkningar för bostadsköerna.
            För att få en attraktiv lägenhet i centrala Stockholm kan man
            få vänta i över 30 år, men det är inte bara ett Stockholmsfenomen.
            Det kommunala bostadsbolaget Uppsalahem uppger att det krävs en
            kötid på 27 år för att få en attraktiv och central hyreslägenhet
            i Uppsala.
          </p>
          <p xml:id="i-NfzuHdyfB6TcPYoGvvqEe2">
            Hyresrättens främsta förtjänst är att det är en enkel och riskfri
            boendeform där hyresgäster kan flytta in och ut utan att riskera
            drabbas av exempelvis en värdeförlust vid en försäljning av bostaden.
            Det är en boendeform som man kan flytta in i utan att behöva sätta
            in en stor kapitalinsats. På en naturligt fungerande marknad passar
            hyreslägenheten framför allt de som inte vill binda sig för en
            speciell boendeform utan önskar ett flexibelt boende.
          </p>
          <p xml:id="i-WGC6ag8qvtzD6XJqTivkxt">
            Den nuvarande uttolkningen av bruksvärdessystemet gör att alla
            ovanstående fördelar har försvunnit, och kvar blir en bostadsmarknad
            för de som är halvkriminella, förmögna eller med föräldrar med
            tunga förtroendeuppdrag inom vissa politiska rörelser.
          </p>
          <p xml:id="i-JKngkcUDP8QHURgM2AWp6H">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga samhällsbyggnadsminister
            Mona Sahlin:
          </p>
          <p xml:id="i-TWuEnSMy6RJ66JwJd8La2a">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidtaga för att reformera
            hyressättningssystemet i syfte att åtgärda de långa bostadsköerna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
