<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0507">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>relationen mellan lokaldemokrati och mobiltelefoni</title>
        <author>Lindholm, Jan (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>relationen mellan lokaldemokrati och mobiltelefoni till statsrådet Ulrica Messing om relationen mellan lokaldemokrati och mobiltelefoni</title>
          <idno type="rdwebb">GS10507</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10507/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10507</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10507</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS</idno>
            <persName>Jan Lindholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DrPUfAwzC2Wb5rCDHJ2pPr" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">
          <date when="2005-04-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Vf985gRoFyBw44BovLe2jy" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LMmELPnmsPBU6SQg8UteZj" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LMmELPnmsPBU6SQg8UteZj">
          <ref type="record" target="prot-200405--103">Riksdagens protokoll 2004/05:103 Tisdagen den 12 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2004/05:507 om relationen mellan lokaldemokrati och mobiltelefoni</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Tm21tTjW1fsJbYGxvVc78F">
            Interpellation 2004/05:507 av Jan Lindholm (mp) till statsrådet
            Ulrica Messing om relationen mellan lokaldemokrati och mobiltelefoni
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MeyEW9nZB9xMjfE3saEKBN">
            den 1 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-43JMCEKSRaViPzitwa5oyk">
            Som kommunalpolitiker undertecknade jag för drygt ett år sedan
            ett brev till regeringen där vi i kommunledningen i Falu kommun
            begärde ett tillfälligt stopp med utbyggnaden av nya mobilmaster
            i avvaktan på mer kunskap om strålningens effekter. Vi fick avslag
            på vår begäran.
          </p>
          <p xml:id="i-grY7akbwxxkFhSsnA4j5R">
            Falu kommun försöker skapa ett lågstrålande område där personer
            som har problem med högfrekvent mikroelektrisk påverkan i sin
            närmiljö skulle kunna få viss minskad stress. Vi vet att enbart
            bland de personer med denna kategori av problem som finns inom
            vår kommun är ganska olika hur man reagerar och vad man reagerar
            på. Vi är dock helt på det klara med att det handlar om verkliga
            omgivningsproblem.
          </p>
          <p xml:id="i-MdyV1ccFrs3mCjF9MrGTPy">
            Jag skriver denna interpellation för att försöka skapa handling.
            PTS ledning har tydligt sagt att man inte avser att kräva skadestånd
            från de operatörer som inte klarar sitt kontrakterade täckningskrav
            om det beror på att kommuner aktivt väljer att på något sätt undanta
            en yta i kommunen från täckning av denna teknik.
          </p>
          <p xml:id="i-Kk3aHLfHKhSvwcMieB35Kz">
            I Falun finns ett område som västerifrån sträcker sig in mot
            Stora Aspan-området där operatörerna inte avser att skapa täckning
            på grund av att där saknas befolkning. Genom att avstå från att
            sätta upp den mast på Bengtsberget, som lokalbefolkningen nu handgripligt
            försöker stoppa, skulle detta område utan täckning utvidgas något
            och ge de boende i området den livskvalitet som de vill bevara
            och som kommunen vill ge möjlighet för. Envisheten i att tvinga
            på människor detta kan inte uppfattas som något annat än ett övergrepp.
          </p>
          <p xml:id="i-CWfGSApCUpU7KLEuKmMzt5">
            Jag har förståelse för den argumentation som jag har hört såväl
            statsrådet Ulrica Messing som statsrådet Mona Sahlin föra när
            det gäller möjligheter för ökad säkerhet i situationer när exempelvis
            en olycka är framme. För vissa människor är dock tekniken i sig
            själv ett hot mot hälsan och kanske även livet.
          </p>
          <p xml:id="i-LGTkzjyNwxaoERN8f3parr">
            Det jag vänder mig mot är att ett nationellt intresse, som rimligen
            inte på något sätt kan vara relevant i denna lilla avkrok av landet,
            kan tillåtas köra över ett samlat lokalt motstånd. Jag skulle
            ha all förståelse om det handlade om att rädda en hotad växt eller
            djurart, en svamp eller en lav, men i detta område finns inget
            nationellt intresse utöver själva täckningskravet. Jag skulle
            gärna se en bättre täckning utmed många järnvägslinjer där mina
            telefonsamtal blir brutna men i detta område har vi inte behov
            av tekniken. Det är helt enkelt så att täckningskravet är fel
            formulerat från början eftersom man inte kan prata i telefon utan
            avbrott mellan exempelvis Stockholm och Uppsala, Uppsala och Gävle
            eller Södertälje och Tranås när man åker tåg. Den som har problem
            med elektrisk utrustning kan ändå inte bo utefter en järnväg och
            där finns behovet av täckning.
          </p>
          <p xml:id="i-7WWjhE4AYJtQorMmxAP3nU">
            Att operatören inte vågar gå lokalbefolkningen till mötes och
            avstå från ett område påstår de själva beror på att de är rädda
            för att drabbas av skadestånd från PTS.
          </p>
          <p xml:id="i-RgtEpFS19QLdDivJbVpaDK">
            Jag utgår från att statsrådet delar PTS-ledningens uppfattning
            att operatören inte kommer att drabbas ekonomiskt på grund av
            lägre täckning än avtalat när detta beror på att lokal befolkning
            med stöd av sin kommun väljer att avstå från 3 G-utbyggnaden.
          </p>
          <p xml:id="i-GwGQ6B3acmAgiQ1EaBYQaz">
            Hur avser statsrådet att verka för att detta tydliggörs för operatörerna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
