<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0136">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>israeliskt tillbakadragande från Gaza</title>
        <author>Ekholm, Berndt (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>israeliskt tillbakadragande från Gaza till utrikesminister Laila Freivalds om israeliskt tillbakadragande från Gaza</title>
          <idno type="rdwebb">GS10136</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10136/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10136</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10136</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk</idno>
            <persName>Berndt Ekholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-88pL5ip6gWEA4nXjMFCz8s" corresp="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk">
          <date when="2004-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8nnoAZqZaH311713bBuur3">
          <date when="2004-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-J4bBKfL2R3Zv1GF44n2DhV">
          <date when="2004-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-84rbfusX9A41pQuZpnUArs" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MW3CSEuoo1e3yh7634QQnh" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MW3CSEuoo1e3yh7634QQnh">
          <ref type="record" target="prot-200405--035">Riksdagens protokoll 2004/05:35 Tisdagen den 23 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellationerna 2004/05:122, 136, 138, 153, 154, 155 och 156 om förändrad Mellanösternpolitik</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-X5nTx8p83sHbqhS8SSKDVK">
            Interpellation 2004/05:136 av Berndt Ekholm (s) till utrikesminister
            Laila Freivalds om israeliskt tillbakadragande från Gaza
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8VJLGdrQ7Ts1VP1p6cPd5h">
            den 12 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SCrLeNUXZ2B4FUbEGACQGN">
            I samband med ett besök av riksdagsledamöter från samtliga partier
            i riksdagen har vi haft möjligheter att sätta oss in i den aktuella
            politiska situationen i Israel och Palestina med fokus på den
            israeliska ockupationens effekter på palestiniernas levnadsvillkor.
          </p>
          <p xml:id="i-Go9PVRBPN6Pv4V1kKMw9ha">
            Flera olika problemområden finns anledning att belysa och diskutera.
            Jag väljer i denna interpellation att lyfta fram konsekvenserna
            av ett ensidigt beslutat unilateralt tillbakadragande av de israeliska
            trupperna i det ockuperade Gaza.
          </p>
          <p xml:id="i-HxVtUiZ7mfYqXy3FWsXMYZ">
            När fredsförhandlingarna i Camp David och Taba bröt samman och
            den andra palestinska intifadan bröt ut så förändrades fredsprocessens
            förutsättningar, enligt israeliskt synsätt så mycket att bilaterala
            uppgörelser inte längre ansågs möjliga. I stället beslutade Sharonregeringen
            att ta initiativ till ett unilateralt tillbakadragande av de israeliska
            trupperna från Gaza. Knesset tog nyligen ett beslut om att godkänna
            detta förslag. Återstår nu ett flertal steg i hur detta tillbakadragande
            ska genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-DZWeZBffwffkSoku9gcvXo">
            I Knesset finns olika meningar om vart detta tillbakadragande
            leder. Alltifrån att detta är Israels enda steg och fredsprocessens
            avslutning till att detta är nödvändigt för att få fredsprocessen
            på fötter igen. Bland palestinska politiker ser man den ensidiga
            israeliska åtgärden som vägen att befästa kontrollen över Västbanken
            bland annat genom att bosättarna i Gaza troligen förflyttas till
            Västbanken.
          </p>
          <p xml:id="i-TiZ1SfyBjKkcLKNfNthSoM">
            Tillbakadragandet innebär inget slut på ockupationen av Gaza,
            men utgör möjligen ett första steg. Som genomförandet planeras
            just nu avser Israel att behålla kontroll över den så kallade
            Philadelphiakorridoren på gränsen till Egypten. Gaza blir således
            omringat av den israeliska staten. Detta förstärks av att hamnen
            inte tillåts öppnas samt av att även en mindre del av gränsområdet
            mot norr eventuellt inte evakueras. Vidare får palestinierna inte
            öppna flygplatsen. Israel förbehåller sig också rätten att vid
            behov intervenera med militära insatser under hänvisning till
            säkerhetsskäl.
          </p>
          <p xml:id="i-jvLVTV4fJ7xEqTCn1MDrf">
            Redan i dag råder stora svårigheter att passera gränsen till
            Israel. Den är strängt taget stängd för palestinier men är också
            svår för utlänningar att passera. Till och med utländska experter
            anlitade av Sida för projekt i Gaza har inte sällan förhindrats
            tillträde. Inte mycket talar för att dessa restriktioner kommer
            att nämvärt lättas, särskilt inte för palestinier, som för övrigt
            tidigare livnärt sig på jobb i Israel.
          </p>
          <p xml:id="i-LrmSm8N925pvzovFVoNcqH">
            Frågan är också vart bosättarna ska ta vägen. Risken är stor
            att de erbjuds alternativet att etablera sig i nya bosättningar
            på Västbanken. Hur kommer detta att påverka tillbakadragandet
            från Västbanken? Redan nu är bosättningarna så många och så utbredda
            och expansionen under senare år så stor, att mycket talar för
            att Israel inte har något större intresse av att dra sig tillbaka
            från Västbanken.
          </p>
          <p xml:id="i-2RaMrHnFYzq9ghLyPxVgX8">
            Palestinska administrationens möjlighet att ta ansvar för resultatet
            av ett sådant tillbakadragande från Gaza utan stöd i ett bilateralt
            framförhandlat övertagande verkar mycket små. Det krävs en koppling
            till Västbanken för att bli hanterbart.
          </p>
          <p xml:id="i-HdE4kAu8QPCiDEwavaVH67">
            Resultatet av Sharonplanen kan således bli att den nuvarande
            ockupationen av Gaza ersätts med ett fängelseliknande förhållande.
            Med Gazas tättbefolkade struktur kan en sådan utveckling sluta
            mycket illa.
          </p>
          <p xml:id="i-NwMeaRm8QDvWGH6JUmjry3">
            Jag vill fråga utrikesministern om ministern är beredd att verka
            för ett tillbakadragande av de israeliska trupperna från det ockuperade
            Gaza, som innebär ett reellt första steg på fredsprocessen, samt
            hur detta steg då bör se ut.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
