<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0562">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0562</head>
        <author who="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ">Birgitta Carlsson</author>
        <recipient who="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">Leni Björklund</recipient>
        <topic>flytt av arbetstillfällen från Karlsborg till Boden </topic>
        <docDate when="2005-04-29">den 29 april</docDate>
        <status when="2005-05-19" byWhom="Leni Björklund" byWhomId="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10562</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-05-19 16:07:28" duration="251">Leni Björklund (S)</turn>
          <turn when="2005-05-19 16:11:36" duration="247">Birgitta Carlsson (C)</turn>
          <turn when="2005-05-19 16:15:39" duration="174">Leni Björklund (S)</turn>
          <turn when="2005-05-19 16:18:29" duration="187">Birgitta Carlsson (C)</turn>
          <turn when="2005-05-19 16:21:32" duration="127">Leni Björklund (S)</turn>
          <turn when="2005-05-19 16:23:37" duration="35">Birgitta Carlsson (C)</turn>
          <turn when="2005-05-19 16:24:08" duration="151">Leni Björklund (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:562 av Birgitta Carlsson (c) till försvarsminister
          Leni Björklund om flytt av arbetstillfällen från Karlsborg till
          Boden
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-SsyGsP6G2iVoZNFzv3cUU7">
          Karlsborg är en kommun som drabbats väldigt hårt genom tidigare
          neddragningar inom försvaret. När F 6 lade ned sin verksamhet
          i kommunen minskade kommunen befolkningsmässigt och Karlsborg
          fick väldigt många tomma lägenheter och hus. Fortfarande efter
          många år dras kommunen med en ansträngd ekonomi och varje arbetstillfälle
          är oerhört viktigt för kommunen.
        </p>
        <p xml:id="i-UTg6NbbGTLLTYQcHv1nLxn">
          I Karlsborgs fästning som i dag bland annat inrymmer K 3 finns
          också ett lönekontor för ett ganska stort område inom försvaret.
          Detta kontor som är placerat i tidigare tomma lokaler inom fästningsområdet
          renoverades för ca 30 miljoner och invigdes för bara två år sedan.
          Denna arbetsplats har betytt mycket för Karlsborgs kommun eftersom
          det i kommunen finns brist på denna sort av arbetsplatser. Många
          kvinnor har här fått arbete och att flytta denna verksamhet skulle
          innebära att de allra flesta av dessa personer blir arbetslösa.
        </p>
        <p xml:id="i-2WG2aWgpzVEi5ZUDyPqLLc">
          Jag kan förstå om statlig verksamhet flyttas till kommuner som
          drabbas av försvarsnedläggningar. Men att flytta verksamhet från
          en kommun som redan tidigare drabbats väldigt hårt av försvarsnedläggningar
          till en annan drabbad kommun kan jag inte anse riktigt.
        </p>
        <p xml:id="i-3AoN9AKFyXT5XYuAKdSrwh">
          Förutom att det skulle innebära en stor besvikelse för alla som
          blir arbetslösa i Karlsborg så är det ett enormt resursslöseri
          att renovera och utrusta lokaler för mer än 30 miljoner och sedan
          endast använda dem två år.
        </p>
        <p xml:id="i-XVBfGeHhudi6bWosHsBPyi">
          Med anledning av ovanstående resonemang vill jag fråga försvarsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-RMUAiF2sSyghpDAjcynbx9">
          1. Vilka åtgärder kommer försvarsministern att vidta för att
          förhindra denna flytt av statlig verksamhet?
        </p>
        <p xml:id="i-GajZw1NZpiA45h1xqnjWHH">
          2. Är försvarsministern beredd att ompröva beslutet?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
