<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0307">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>samhällets krisberedskap med anledning av stormen i södra Sverige</title>
        <author>Erlandsson, Eskil (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>samhällets krisberedskap med anledning av stormen i södra Sverige till statsrådet Sven-Erik Österberg om samhällets krisberedskap med anledning av stormen i södra Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GS10307</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10307/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10307</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10307</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <persName>Eskil Erlandsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Sven-Erik Österberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Sven-Erik Österberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BBYeXa6Xxz8fBEcQnpVY8" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="2005-01-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2we7mTc8peX3Fzy6Ut3Y7g" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2005-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-B43dCHC6sxFtKBiRyAV4DW" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2005-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-B43dCHC6sxFtKBiRyAV4DW">
          <ref type="record" target="prot-200405--071">Riksdagens protokoll 2004/05:71 Tisdagen den 8 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellationerna 2004/05:304 och 307 om samhällets krisberedskap med anledning av stormen i södra Sverige</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-76tWmMmwSb6LBkHBvQfzne">
            Interpellation 2004/05:307 av Eskil Erlandsson (c) till statsrådet
            Sven-Erik Österberg om samhällets krisberedskap med anledning
            av stormen i södra Sverige
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QKBnxyjfPiwDvbJPERduQb">
            den 14 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JjsG6dYKXSCUHFPEZmFjw8">
            Effekterna av den storm som drog fram över södra Sverige den
            8@9 januari är fortfarande svåra att överblicka för många. Klart
            är att den får enorma ekonomiska konsekvenser, där många enskilda
            skogsägare riskerar ruin och stora mängder annan egendom har skadats.
            Många människor blir utsatta under veckor utan el och rinnande
            vatten samtidigt som otillförlitliga telefonförbindelser gör det
            svårt att meddela omvärlden om situationen.
          </p>
          <p xml:id="i-CA5RLF7hYEXW1s4rCej19S">
            Utöver de omedelbara konsekvenserna påverkas också människors
            sociala och psykiska situation, ibland så att det får omedelbara
            hälsokonsekvenser. En fungerande krishantering måste innefatta
            också en plan för att bistå människor när de drabbas av krisens
            efterverkningar.
          </p>
          <p xml:id="i-PVPVDnuGDZyLExBJ2b33k">
            Det är utan tvekan att betrakta som en nationell påfrestning,
            vilket innebär att länsstyrelserna, som ju lyder under regeringen,
            har det operativa ansvaret för samordning av samhällets insatser.
            I många fall har detta gjorts föredömligt och även på andra ställen
            har arbetet efter hand kommit i gång på allvar.
          </p>
          <p xml:id="i-RY5Wqeen5CVyMQDBqerpxE">
            Då länsstyrelserna lyder under Finansdepartementet har givetvis
            regeringen och särskilt det ansvariga statsrådet ett särskilt
            ansvar för att ge både understöd och, vid behov, direktiv till
            länsstyrelserna både före och under krishanteringen. Vid den omfattning
            stormen har haft måste givetvis regeringen också göra stora insatser
            för att samordna länsstyrelsernas insatser och för att prioritera
            också statliga myndigheters arbete så att resurser kan frigöras
            från andra delar av landet dit de behövs som bäst.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9euF59AMBHRWUddS6Kjhkw">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder vidtog statsrådet med anledning av varningar
                om den annalkande stormen för att informera sig om länsstyrelsernas
                krisberedskap?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder har statsrådet, sedan stormen slagit till,
                vidtagit för att följa upp och stödja länsstyrelsernas arbete
                för att lindra verkningarna av krisen och för att samordna samhällets
                insatser?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder har statsrådet vidtagit för att försäkra sig
                om att länsstyrelsernas arbete med krisen också omfattar människors
                sociala och psykiska situation?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
