<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0273">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0273</head>
        <author who="i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz">Ulrik Lindgren</author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">Thomas Bodström</recipient>
        <topic>barnens rätt vid skilsmässor</topic>
        <docDate when="2004-12-20">den 20 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Thomas Bodström" byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10273</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:273 av Ulrik Lindgren (kd) till justitieminister
          Thomas Bodström om barnens rätt vid skilsmässor
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-4hJcu6g186YF92u4FHGjri">
          Varje år drabbas drygt 50 000 barn och ungdomar av att deras
          föräldrar skiljer sig eller separerar. I många fall leder separationen
          till en lång och utdragen rättsprocess där barnet, som det tvistas
          om, sällan får komma till tals.
        </p>
        <p xml:id="i-U62gTJpRhfKkZwGSuVYHmw">
          Genom vårdnadsreformen 1998 gavs domstolar rätt att, med utgångspunkt
          av barnets bästa, förordna om gemensam vårdnad trots att en av
          parterna motsatte sig härom. I debatten som följde befarades att
          man slentrianmässigt skulle döma till gemensam vårdnad även i
          de fall där den ena föräldern gjort sig skyldig till våldsbrott
          mot sin familj. Härigenom skulle såväl den skadelidande föräldern
          som barnet hamna i en mycket prekär situation. Flera remissinstanser,
          däribland Riksförbundet mot Sexuella Övergrepp, pekade på att
          "en öppning för gemensam vårdnad mot en förälders vilja innebär
          ett stort hot mot misshandlade kvinnor och att föräldrar som kämpar
          för att skydda sina barn ställs inför en än mer hopplös situation
          än i dag."
        </p>
        <p xml:id="i-4JrHvhVTrUmAZ82DyjkrSQ">
          Socialstyrelsen har nu i mål om vårdnad, boende och umgänge granskat
          661 domar från 1999 och 505 domar från 2002 som en uppföljning
          av ändringarna i föräldrabalken. I genomsnitt handlar det om 1,6
          barn per mål, sammanlagt 1 068 barn år 1999 och 786 barn år 2002.
          De flesta av barnen var mellan fyra och tolv år gamla.
        </p>
        <p xml:id="i-GPK7yNtLKqPXyaMqyscpvT">
          Rapporten bekräftar det många omvittnat. Bara i cirka en femtedel
          av domarna är barnets inställning tydlig och i hälften av fallen
          framgår inte barnets åsikt eller vilja över huvud taget! Rapporten
          anger att "i knappt hälften av målen döms till gemensam vårdnad
          mot en förälders vilja, ibland även när våld förekommit och samarbetsproblemen
          förefaller vara stora". Att man förordnat om gemensam vårdnad
          trots att våldet inom familjen dokumenterats genom fällande dom
          får anses högst anmärkningsvärt, särskilt mot bakgrund av förarbetsuttalandena
          vari anges att en förälder torde vara olämplig som vårdnadshavare
          i de fall han gjort sig skyldig till våld mot barnet eller mot
          den andre föräldern.
        </p>
        <p xml:id="i-R3rXxLrtbJ2gagxwKoNVaG">
          Barnombudsmannen har i rapporter pekat på vikten av att barnet
          verkligen blir hört och får sin vilja uttryckt i den rättsliga
          processen. Enligt artikel 12 i FN:s konvention om barnets rättigheter
          (barnkonventionen) ska barn ha rätt att uttrycka sin mening i
          alla frågor som rör det och barnets åsikter ska tillmätas betydelse
          i förhållande till barnets ålder och mognad.
        </p>
        <p xml:id="i-JMw9ehnmUpqHgEwbWjrLC7">
          Vad tänker statsrådet vidta för åtgärder för att barnet verkligen
          ska få sin vilja uttryckt och få ett reellt inflytande i utformandet
          av vårdnad, boende och umgänge vid sina föräldrars skilsmässa?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
