<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0524">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>översyn av fastighetsmäklarlagen</title>
        <author>Billström, Tobias (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>översyn av fastighetsmäklarlagen till justitieminister Thomas Bodström om översyn av fastighetsmäklarlagen</title>
          <idno type="rdwebb">GS10524</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10524/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10524</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10524</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QdmuBmL41zGRHf5yT6oikP" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2005-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MoVzYYu2xRmUXZjSWYAZd2" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7NdESf22QR6GE9XKNvyi53" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-04-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7NdESf22QR6GE9XKNvyi53">
          <ref type="record" target="prot-200405--112">Riksdagens protokoll 2004/05:112 Tisdagen den 26 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2004/05:524 om översyn av fastighetsmäklarlagen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GagZGoKvfAF4W3G8b3xCU1">
            Interpellation 2004/05:524 av Tobias Billström (m) till justitieminister
            Thomas Bodström om översyn av fastighetsmäklarlagen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9aFkq3iZ9bmFPmvX4mgxT4">
            den 18 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WkbjbLp5QaPMdTJFTRJWXm">
            I utvärderingen av fastighetsmäklarlagen m.m. (1997/98:LU15)
            förordade utskottet att riksdagen som sin mening skulle ge regeringen
            till känna dels att den organisatoriska ordning som valts för
            tillsynsfunktionen borde ses över, dels att lagen borde ändras
            så att den som förmedlar en företagsöverlåtelse där en fastighet
            ingår själv ska kunna @ utan att vara registrerad fastighetsmäklare
            @ hantera förmedlingsuppdraget utan att säljaren nödgas vända
            sig till en fastighetsmäklare.
          </p>
          <p xml:id="i-3bB34rqW13pFjeeWZi3KbT">
            Med anledning av riksdagens tillkännagivande tillkallade regeringen
            år 1998 en särskild utredare. Uppdraget redovisades i betänkandet
            Fastighetsmäklarnämnden @ effektivare tillsyn (SOU 1999:35). Bland
            annat innehöll betänkandet påpekanden om vissa brister i fastighetsmäklarlagen.
            Enligt utredaren fanns det bland annat skäl att ta ställning till
            i vilken omfattning olika tjänster kan tillhandahållas yrkesmässigt
            i samband med köp och försäljning av bostäder utan att förfarandet
            bör omfattas av särskild reglering eller tillsyn. Utredaren föreslog
            därför att fastighetsmäklarlagen skulle ses över.
          </p>
          <p xml:id="i-9yDTTru2onTGM9ZqZHi7BE">
            I ett flertal skrivelser som inkommit till Justitiedepartementet
            från Fastighetsmäklarnämnden, branschorganisationer, mäklarföretag
            och allmänheten har det också framhållits att det finns ett behov
            av en översyn. Reformbehovet påtalades även vid en hearing med
            berörda organisationer och myndigheter som hölls i Justitiedepartementet
            i maj år 2004.
          </p>
          <p xml:id="i-YK2QHLj6VRtSfS9qaBPgSz">
            Redan år 2003 meddelade justitieministern att direktiv till en
            utredning om fastighetsmäklarlagen skulle beslutas det året. Först
            efter det att hearingen ägt rum den 14 maj år 2004 har Justitiedepartementet
            tagit fram direktiv. Nu har det gått en tid, direktiven har fortfarande
            inte lagts fram och någon utredning har inte kommit i gång.
          </p>
          <p xml:id="i-UyLG6pGr5j8Ndvektx564N">
            Den 3 mars i år väckte jag frågan när statsrådet avser att lägga
            fram direktiven samt när statsrådet avser tillsätta en utredning
            för att arbeta med en översyn av fastighetsmäklarlagen. Justitieministern
            bekräftade då att avsikten är att utredningen ska tillsättas under
            året. Det är gott och väl att justitieministern står fast vid
            sitt ord, men faktum är att de framtagna direktiven ännu inte
            framlagts i en utredning och något svar på frågan när utredningen
            ska tillsättas har inte kommit.
          </p>
          <p xml:id="i-MgKpAm9JrARBPvDdYjG84W">
            Vilka konkreta åtgärder avser justitieministern att vidta för
            att framtagna direktiv ska lägga fram och vilken tidsplan har
            justitieministern för tillsättandet av en utredning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
