<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0529">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Giwa</title>
        <author>Thorén, Sverker (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Giwa till statsrådet Lena Sommestad om Giwa</title>
          <idno type="rdwebb">GS10529</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10529/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10529</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10529</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4sBVpXefsL1CF7kS8shrq5</idno>
            <persName>Sverker Thorén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2xfC7j68TMsxp1QGwkQ5pm" corresp="i-4sBVpXefsL1CF7kS8shrq5">
          <date when="2005-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JptWyzWsQ86rEHG2TmP1g" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2005-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UomRq1tjFgweNjVGMPr5Ji" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UomRq1tjFgweNjVGMPr5Ji">
          <ref type="record" target="prot-200405--125">Riksdagens protokoll 2004/05:125 Tisdagen den 24 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2004/05:529 om Giwa</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2JESS79JwL7r1WWV6zCHJF">
            Interpellation 2004/05:529 av Sverker Thorén (fp) till statsrådet
            Lena Sommestad om Giwa
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9tpG8Hf1rUDowfd1XTBhG6">
            den 19 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FCnJHgYV7ANcgw8YtEMhPC">
            Projektet Global International Waters Assessement (Giwa) har
            under fem års tid och med stor framgång drivits av Unep, FN:s
            miljöprogram, och Högskolan i Kalmar. Giwa arbetar med en global
            utvärdering av miljötillståndet i världens gränsöverskridande
            vatten, det vill säga vatten som berör två eller flera länder.
            Utvärderingen berör både söt- och saltvatten samt grundvatten.
            Uppgiften är att enligt en fastställd metod ta fram var problemen
            är störst, beskriva orsakerna bakom dessa och föreslå åtgärder
            för att minska problemen. Arbetet sker i samarbete med ett tusental
            experter runtom i världen, och det koordineras i Kalmar där de
            slutliga rapporterna också sammanställs.
          </p>
          <p xml:id="i-SctEo8oCKHrqw3gjAG4fHf">
            Projektet är nu i sin slutfas och upphör den 30 juni 2005, men
            behovet av fortsatt verksamhet inom Giwas område och av uppföljning
            finns kvar. De globala, regionala och nationella vatten- och havsmiljöproblemen,
            till exempel i Östersjön, minskar på intet sätt i omfattning.
            Behovet av undersökning, uppföljning, utvärdering och rådgivning
            i dessa frågor kommer att kvarstå under lång tid.
          </p>
          <p xml:id="i-AzzBcrQjRt8rj36BB8hUai">
            Prioriterat inom FN:s miljöarbete är early warning and assessements
            så att miljöproblemen kan förhindras eller minska. Det nya med
            Giwas arbete är att de vetenskapliga utvärderingarna har kombinerats
            med åtgärdsförslag som ger vägledning till beslutsfattare. Giwas
            nuvarande kompetens handlar om vatten ur ett tvärvetenskapligt
            perspektiv, mycket lämpligt för kompetensen vid Högskolan i Kalmar.
            En annan framtida uppgift inom detta område är också capacity
            buildning, det vill säga utbildningar som sprider kunskapen om
            vattenfrågor och hur problemen ska åtgärdas till de experter och
            handläggare i världen som arbetar med dessa frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-EYLrGhey6xt3aoVzgeJtH4">
            Den svenska regeringen har på många sätt förbundit sig att medverka
            i detta arbete. Detta framgår bland annat tydligt i den avsiktsförklaring,
            Memorandum of understanding, som undertecknades så sent som den
            22 februari 2005 av Uneps generaldirektör Klaus Töpfer och miljöminister
            Lena Sommestad.
          </p>
          <p xml:id="i-5D1wdNFDQu8G5sKNjbHNwZ">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkra den kompetens
            och det nätverk som byggts upp genom Giwa vid Högskolan i Kalmar
            för att fortsättningsvis kunna uppfylla sina utfästelser inom
            FN:s prioriterade miljöarbete med early warning and assessement?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
