<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0465">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>situationen med lätta vapen i Colombia</title>
        <author>Winbäck, Christer (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>situationen med lätta vapen i Colombia till utrikesminister Laila Freivalds om situationen med lätta vapen i Colombia</title>
          <idno type="rdwebb">GS10465</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10465/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10465</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10465</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6NzqsXjPzSi4BTz8BKo1Rg</idno>
            <persName>Christer Winbäck</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-A151UAMbghdeYX3jVu8UdL">
          <date when="2005-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8WtokZdhGuWJ5iGTcGDuJ3" corresp="i-6NzqsXjPzSi4BTz8BKo1Rg">
          <date when="2005-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SV18U1yuGBt1397SR8Vby9">
          <date when="2005-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Bfdq96GSc1WDngW4ZsE6aG" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Sc1e8YVUtrb8QYtwHo48K4" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Sc1e8YVUtrb8QYtwHo48K4">
          <ref type="record" target="prot-200405--098">Riksdagens protokoll 2004/05:98 Tisdagen den 5 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellationerna 2004/05:462, 463, 464, 465, 466 och 467 om situationen i Colombia</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UAbDSvU5XXBE6uCZ78jNWy">
            Interpellation 2004/05:465 av Christer Winbäck (fp) till utrikesminister
            Laila Freivalds om situationen med lätta vapen i Colombia
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6r573bUsM2sRCftjnLjYw6">
            den 15 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LDrxeUi6hQuA6gDUMsKH8h">
            I Colombia är lätta vapen ett mycket stort problem och en stor
            affär. Vapen som smugglas in från USA säljs på den illegala marknaden
            till enorma förtjänster. Men den illegala handeln är bara en del
            av problemet. Många vapen finns kvar sedan kalla krigets dagar
            och nu i händerna på gerillan, brottslingar och civila, och späder
            på det 40 år gamla inbördeskriget. Den rådande machokulturen gör
            gällande att ett hem utan vapen inte är ett hem. I denna våldsamma
            verklighet är kvinnor mycket utsatta.
          </p>
          <p xml:id="i-HnMdJSsRFUyTiFSp8oo32X">
            Under hösten 2004 publicerades en artikel i DN underskriven av
            representanter för samtliga politiska partier där man uppmärksammade
            det stora problem som lätta vapen utgör i världen i dag. Varje
            minut, dygnet runt, året om dödas någon av lätta vapen. Sammanlagt
            finns det över 650 miljoner vapen i omlopp i dag. De senaste tio
            åren har två miljoner barn blivit dödade och fler än fem miljoner
            invalidiserade av lätta vapen. Det är framför allt män som innehar
            vapnen, men bland offren finns många kvinnor och flickor. Lätta
            vapen är således ett stort problem som måste lösas.
          </p>
          <p xml:id="i-B8DGhmS7jYck4XbWbhyjbW">
            Colombia har högsta mordtalet i världen @ 77,5 döda per 100 000
            invånare. Siffror från colombianska polisen från 2003 säger att
            85 % av alla mord som sker i Colombia sker med lätta vapen. I
            Colombia finns det uppskattningsvis över tre miljoner olagliga
            vapen och över en miljon lagliga. Ca 80 % av dödsfallen i Colombia
            till följd av skjutvapen sker utan direkt koppling till konflikten.
          </p>
          <p xml:id="i-BSjq7UqKzSd9DUcLPQvVdC">
            Det svenska @ och internationella @ engagemanget i Colombia beträffande
            lätta vapen-frågor ställer en rad utmaningar. Exempelvis är lätta
            vapen-frågan i Colombia nära sammankopplad med avväpningen, demobiliseringen
            och återinlemmandet av de stridande parterna i konflikten.
          </p>
          <p xml:id="i-2sk8mwUAAve9MMdkpNRP8T">
            I den civila konflikten i Colombia använder man sig av moderna
            lätta vapen, från hagelgevär och granatkastare till axelstyrda
            raketer. Trots att fredssamtal äger rum, är samtliga parter i
            konflikten engagerade i att bygga upp sin militära kapacitet.
            En välfinansierad gerillakamp utspelar sig, och de tros få sofistikerade
            vapen och militär utrustning från den internationella svarta marknaden.
            Gerillagrupper såsom Farc och ELN har ett ökat antal stridande
            engagerade i användande och handel med lätta vapen. Den olagliga
            produktionen av droger är kopplad till vapenhandeln, då stridande
            ofta byter droger mot vapen. I konflikten sker systematiska övergrepp
            på civila, där främst kvinnor och barn faller offer.
          </p>
          <p xml:id="i-Ka6ZiogdAvj5HEXTZfjE4n">
            Sverige har valt att stödja OAS verifieringsmission (MAPP-OEA)
            av den demobiliseringsprocess avseende de paramilitära grupperna
            som den colombianska regeringen nu genomför. Denna verifieringsmission
            får stöd av ett mycket litet antal länder @ i Europa endast Sverige
            och Holland. Stora delar av det civila samhället i Colombia avstyrkte
            det tidigare colombianska förslaget till vapenlag, med den motiveringen
            att förslaget syftade till att, i förening med demobiliseringsprogrammet,
            legalisera de paramilitära gruppernas vapeninnehav.
          </p>
          <p xml:id="i-N8GnLNGBhb1SBKWfWqFLJb">
            Ytterligare en central fråga med anknytning till demobiliseringen
            av paramilitärer, är att medlemmar i dessa grupper återinlemmas
            bland annat genom att de får platser i lokal förvaltning och den
            lokala ordningsmakten, samt att de får stöd till att starta privata
            säkerhetsföretag.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3dHxBqJ8xBnnwQi5bswJto">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga utrikesminister Laila
            Freivalds:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta med anledning
                av förhållandet mellan den colombianska regeringens demobiliseringsprogram
                av paramilitärer å ena sidan, och den faktiska och av regeringen
                tänkta regleringen av skjutvapen i Colombia å den andra sidan?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta för att Sveriges
                inflytande i Colombia, i bistånd och internationella relationer,
                effektivt ska kunna användas för att stävja spridningen och användandet
                av lätta vapen och i ett större perspektiv bidra till större respekt
                för demokrati och mänskliga rättigheter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
