<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0482">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Darfur och Kongo-Kinshasa</title>
        <author>Runegrund, Rosita (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Darfur och Kongo-Kinshasa till utrikesminister Laila Freivalds om Darfur och Kongo-Kinshasa</title>
          <idno type="rdwebb">GS10482</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10482/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10482</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10482</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx</idno>
            <persName>Rosita Runegrund</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Svvv6QTPhqfCWyqNJydpSs" corresp="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx">
          <date when="2005-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TKELoh7BuHPiRwpnqyN7Wg" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KtJMeBPrVYBa4HfZ6p3dKk" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KtJMeBPrVYBa4HfZ6p3dKk">
          <ref type="record" target="prot-200405--098">Riksdagens protokoll 2004/05:98 Tisdagen den 5 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellationerna 2004/05:407 om övergrepp mot civilbefolkningen i Darfur i västra Sudan och 482 om Darfur och Kongo-Kinshasa</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DM6RoMNpeaj6mg9bxd4kFm">
            Interpellation 2004/05:482 av Rosita Runegrund (kd) till utrikesminister
            Laila Freivalds om Darfur och Kongo-Kinshasa
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-J2xfW5mG1jDHGhFJq4YTVd">
            den 21 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WM2kTgHxX5i3j4NtPawG43">
            I södra Sudan råder i dag en skör vapenvila efter 21 år av inbördeskrig,
            där två miljoner människor fått sätta livet till och fyra miljoner
            blev flyktingar. I Darfurregionen i västra Sudan rasar sedan två
            år strider mellan rebeller och milistrupper. Rebellgrupperna slåss
            mot regeringen om i huvudsak makt och resurser. Som svar har regeringen
            i Khartoum beväpnat milismän. Milismännen tillämpar den brända
            jordens taktik mot afrikanska bybor och våldtar och dödar befolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-Cs5c82k63xvZkS8kw9fZfk">
            Det råder stor osäkerhet kring antalet döda i Darfur. Vissa uppgifter
            gör gällande att 70 000 personer strukit med, men denna siffra
            är enligt många bedömare grovt underskattad. 200 000 kan ha fått
            sätta livet till i sjukdomar, svält och som direkt resultat av
            milisens våld mot befolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-MHpagvGsQ5sLhZxitYmT6m">
            Minst 1,6 miljoner människor i Darfurregionen är på flykt. Flyktingarna
            är helt beroende av den omfattande internationella hjälpinsatsen
            i Darfur.
          </p>
          <p xml:id="i-HfdWbBcEu6B9P9bjrNwSmH">
            Kvinnor misshandlas och våldtas systematiskt och befolkningen
            har under lång tid stått helt utan beskydd. Det huvudsakliga skyddet
            består i dag av en styrka på omkring 2 000 soldater från Afrikanska
            unionen (AU). Det är naturligtvis bra att AU skickat trupp till
            regionen, men styrkan är liten och det har tagit lång tid att
            få den på plats.
          </p>
          <p xml:id="i-Cu36xhMDdcQqb1ieWNG3Fw">
            En FN-kommission som nyligen utrett övergreppen har tyvärr landat
            i slutsatsen att det inte rör sig om ett folkmord. USA har däremot
            uttalat att det rör sig om folkmord och det vore önskvärt att
            övriga länder, inte minst Sverige, nämner krisen vid dess rätta
            namn. Detta skulle nämligen ställa helt andra krav på det internationella
            samfundet att förhindra de systematiska morden och våldtäkterna.
          </p>
          <p xml:id="i-TqpcMPjEpgz2FjKzkSEbEU">
            På regeringens hemsida skriver Laila Freivalds och Carin Jämtin
            att de personer som beordrat, uppmuntrat eller begått brott i
            Darfur ska ställas inför rätta. Fullt ansvar för de övergrepp
            som skett ska utkrävas i de juridiska processer som måste följa
            på händelserna i Darfur. Så skedde efter folkmordet i Rwanda och
            så skedde också efter de blodiga krigen i före detta Jugoslavien.
            Regeringens ambitionsnivå är utan tvekan bra.
          </p>
          <p xml:id="i-VHuwk3eQ5vyGfuRcjZCx8D">
            Efter tsunamikatastrofen har många konflikter i Afrika hamnat
            i skymundan. Flodvågen tog 300 000 människors liv, och så många
            dör till följd av kriget i Kongo-Kinshasa varje halvår. Räknat
            i dödssiffror är landet därmed världens värsta pågående humanitära
            katastrof. FN:s fredsbevarande styrka är med sina 16 000 man den
            största pågående FN-insatsen och Afrikanska unionen planerar att
            sända 7 000 soldater till Kongo-Kinshasa för att avväpna de stridande
            grupperna. Insatsen saknar dock finansiering.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LgQVF88RwNKzNopXUYb4sM">
            Läget i södra Sudan är också desperat och behovet av humanitär
            hjälp är stort, inte minst efter det att flyktingar börjat återvända
            till Sudan efter slutet på det 21 år långa inbördeskriget. FN
            har begärt 564 miljoner dollar men har hittills bara fått in 51
            miljoner dollar. Det är av många orsaker viktigt att bistånden
            kommer fram. Inte endast för att hindra en hotande svältkatastrof,
            utan även för att hindra före detta soldater och barnsoldater
            att ta till vapen igen. Freden är bräcklig.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. På vilket sätt agerar utrikesministern för att konflikter
                i Afrika, som Darfur och Kongo-Kinshasa, inte ska hamna i skymundan
                för tsunamikatastrofen?
              </item>
              <item>
                2. Vad gör utrikesministern för att påverka det internationella
                samfundet att kalla konflikten i Darfur vid dess rätta nämn, nämligen
                folkmord?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta för att ansvariga
                i Sudan ska ställas inför rätta?
              </item>
              <item>
                4. Avser utrikesministern att vidta åtgärder för att kvinnors
                kunskaper tillvaratas nu när freden kommit till södra Sudan, i
                enighet med regeringens skrivelse 2004/05:52 och i enighet med
                FN-resolution 1325?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
