<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0411">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>nationellt forskningsprogram om säkerhet</title>
        <author>Andersson, Yvonne (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>nationellt forskningsprogram om säkerhet till utbildnings- och kulturminister Leif Pagrotsky om nationellt forskningsprogram om säkerhet</title>
          <idno type="rdwebb">GS10411</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10411/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10411</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10411</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657</idno>
            <persName>Yvonne Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LvEoVRVVhV4JKNvk5hLE9p" corresp="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">
          <date when="2005-02-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RKtb3qTLHUTKG7dX6dAqha" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Pcxn2i5BeNeZVmFGnCgn7g" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Pcxn2i5BeNeZVmFGnCgn7g">
          <ref type="record" target="prot-200405--089">Riksdagens protokoll 2004/05:89 Fredagen den 11 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2004/05:411 om nationellt forskningsprogram om säkerhet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KzMWEso47BTkKTBAG4pYw6">
            Interpellation 2004/05:411 av Yvonne Andersson (kd) till utbildnings-
            och kulturminister Leif Pagrotsky om nationellt forskningsprogram
            om säkerhet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MDrR45AZm2GpKMrTEDqRby">
            den 22 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EqmdYXwbnk7aB745oVkuWX">
            Den senaste tidens tragiska händelser, alltsedan den 11 september,
            tsunamin och den senaste svåra stormen i Syd- och Mellansverige,
            visar på ett tydligt sätt vikten av att ta ett helhetsgrepp på
            civil samhällssäkerhet och försvar, som mer och mer blir överlappande
            i sina uppgifter. Inte minst är det viktigt ur ett nationellt
            perspektiv att effektivt utnyttja våra resurser i en pressad ekonomi.
            Försvarsindustrin kan bidra då industrin traditionellt har vana
            att utveckla system för försvar och säkerhet. På samma sätt kan
            den civila och militära forskningen samverka inom säkerhet och
            försvar för att få ut mesta möjliga av investeringar i forskning.
            Vikten av detta har framgått i flera utredningar och projekt som
            genomförts. Bland annat Ivas, Ingenjörsvetenskapsakademins, Teknisk
            framsyn och framför allt projektet Samverkan för tillväxt som
            presenterade sina resultat förra året.
          </p>
          <p xml:id="i-7zmX2Fb27wLbDNgbW6iqy3">
            Det är mycket angeläget att det kommer i gång ett nationellt
            forskningsprogram om säkerhet. Detta borde markeras i forskningspropositionen.
            Forskning inom området skulle lägga grunden till och möjlighet
            att utveckla bra och effektiva säkerhetssystem i landet. Det skulle
            också ge en utmärkt plattform för att svenska forskare i industri
            och akademi skulle bli konkurrenskraftiga inom EU:s kommande forskningsprogram
            Security inom sjunde ramprogrammet. Det är viktigt att ha ett
            nationellt program på de områden där vi vill deltaga inom EU.
            De nationella programmen inom Flyg och Fordon har visat detta.
            Ett nationellt forskningsprogram inom Säkerhet skulle komma rätt
            i tiden om det kom in nu. I nästa proposition är det för sent
            för att möta både behoven och för EU-satsningen.
          </p>
          <p xml:id="i-3hFc1H1CHLtGCmzw3AUYWZ">
            Den "myndighetsarbetsgrupp" som arbetat under hösten under Vinnovas
            ledning har nu lämnat sitt förslag. Det innehåller förslag att
            starta ett nationellt forskningsprogram på 150@200 miljoner kronor
            per år. En satsning på forskning tar till vara den kompetens som
            finns och räddar arbeten inom försvarsindustrin exempelvis på
            Saab/Linköping som annars kan gå en dyster framtid till mötes.
          </p>
          <p xml:id="i-QcMPpNZBJLyMjjaBxiDAHh">
            Mina frågor till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-RBpiq1obnrctjoFYkHT8tw">
            Avser statsrådet att ta till vara på befintlig kompetens inom
            försvar och säkerhet exempelvis vid Saab/Linköping och därmed
            förhindra att kompetent arbetskraft i Linköping förloras?
          </p>
          <p xml:id="i-Ejpqi6c5V7jd2HwmrYzxN4">
            Avser statsrådet att markera i forskningspropositionen och tillgodose
            det nationella behovet genom att starta ett nationellt forskningsprogram
            om säkerhet?
          </p>
          <p xml:id="i-S1TJkG6R8jupjAb6wLJCaD">
            Avser statsrådet att skapa nationella förutsättningar och konkurrenskraft
            inom EU:s kommande forskningsprogram Security?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
