<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0166">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om god man och förvaltare</title>
        <author>Vänerlöv, Ingemar (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om god man och förvaltare till justitieminister Thomas Bodström om om god man och förvaltare</title>
          <idno type="rdwebb">GS10166</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10166/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10166</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10166</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n</idno>
            <persName>Ingemar Vänerlöv</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2P5zJFQPHsDk8aRXHy6Wux" corresp="i-SmQxY46smWu5awEQ2oGr4n">
          <date when="2004-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EwZzxmW4kAKq6wLjafCp1V" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-11-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QCLySCNDMK3mAgnG7NsfED">
            Interpellation 2004/05:166 av Ingemar Vänerlöv (kd) till justitieminister
            Thomas Bodström om god man och förvaltare
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9wCp4azy7zvSwgfrMFhzMy">
            den 18 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NcL2TR5kzZdykRj4tJ3a4W">
            God man och förvaltare kan förordnas i en rad olika situationer.
            Ofta är det fråga om äldre personer som behöver viss hjälp med
            att bevaka sin rätt, men det kan även vara fråga om underåriga
            och psykiskt sjuka. En god man ska enligt lagen vara rättrådig,
            erfaren och lämplig för uppdraget. Kontroll av gode män och förvaltare
            utövas av överförmyndaren som i sin tur kontrolleras av länsstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-XEK1s7QjrtnFNRYiVaqt9L">
            De flesta gode män och förvaltare tillgodoser sina klienters
            intressen på ett mycket bra sätt. Tyvärr har dock åtskilliga fall
            uppdagats där personer missbrukat sin ställning som god man eller
            förvaltare. Det finns anledning att befara att mörkertalet icke
            är obetydligt. Även överförmyndarslarv har förekommit.
          </p>
          <p xml:id="i-CW5Wi5PSLyAJhYEuL6Ti2W">
            Att missbruka sin ställning som god man eller förvaltare är särskilt
            allvarligt eftersom de som fått en god man eller förvaltare förordnad
            inte själva kan bevaka sin rätt. Det är orimligt att kräva att
            dessa personer ska anmäla sin gode man eller förvaltare och sedan
            bevaka sina intressen gentemot denne. Överförmyndarna måste därför
            ges ett utökat tillsynsansvar. Uppenbarligen behövs det någon
            form av skyddsmekanism som automatiskt håller individen skadeslös
            när en god man eller förvaltare missköter sig. Övervägas bör därför
            om förordnandet skulle kunna förenas med något slags ansvarsförsäkring
            som träder i kraft och ger huvudmannen ersättning för en skada
            som den gode mannen eller förvaltaren vållat.
          </p>
          <p xml:id="i-5ZpUyQVQLDEvpYzBmmExfE">
            Det finns ingen grundutbildning som gode män och förvaltare måste
            genomgå innan de förordnas. I ett så viktigt uppdrag måste kompetenskrav
            ställas. Den som är i behov av hjälp måste kunna känna sig trygg
            med att det stöd som samhället erbjuder också är tillförlitligt.
            Ett införande av en enhetlig grundutbildning för blivande gode
            män och förvaltare måste därför övervägas.
          </p>
          <p xml:id="i-M9FXLUduxNAyrK1Qcemx1x">
            Det ovan anförda visar att det är nödvändigt att regelverken
            och tillsynen vad gäller länsstyrelsens, överförmyndarens, gode
            mannens och förvaltarens verksamheter förbättras till fromma för
            de utsatta personer som inte själva kan ta hand om sin ekonomi,
            bevaka sin rätt eller sörja för sin person.
          </p>
          <p xml:id="i-LeawJznRQozYHiWhRWqm6W">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att förbättra regelverken
            beträffande gode män, förvaltare och överförmyndare?
          </p>
          <p xml:id="i-9ft9PaRCRhN1zyyAhEG7nB">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att förbättra tillsynen
            över gode män, förvaltare och överförmyndare?
          </p>
          <p xml:id="i-SaWyPnjjcumTWPnc2S9uBd">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att alla blivande
            gode män och förvaltare ska få genomgå en grundutbildning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
