<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0368">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dramatiska Institutets barnprojekt</title>
        <author>Enochson, Annelie (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Dramatiska Institutets barnprojekt till utbildnings- och kulturminister Leif Pagrotsky om Dramatiska Institutets barnprojekt</title>
          <idno type="rdwebb">GS10368</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10368/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10368</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10368</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TECanR77Prb79DHwPvLitN</idno>
            <persName>Annelie Enochson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LgvV2GBocu1PC56xmnGEfv">
          <date when="2005-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-645Wv3KvUS9FYN1MiPddm6">
          <date when="2005-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-W8ifKBcASJTj73W7K15qfC">
          <date when="2005-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BEENLWjeCJWTK8Yd4XNqgQ" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ed5GPVUrq1CfuE3DMWCSgx" corresp="i-TECanR77Prb79DHwPvLitN">
          <date when="2005-02-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5A7rS4fwLydR1aDyQaKUnQ">
            Interpellation 2004/05:368 av Annelie Enochson (kd) till utbildnings-
            och kulturminister Leif Pagrotsky om Dramatiska institutets barnprojekt
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YHZU6T8DStWuxNQjX6oS7L">
            den 8 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-W7WG1KV7to3ZsMwvdmGKXZ">
            Dramatiska institutet och Teaterhögskolan har under en lång rad
            år samarbetat med ett projekt kring barn- och ungdomsteater. I
            år har fyra grupper DI-elever och lika många skolor i Stockholmsområdet
            i tre veckor varit involverade i projektet om barns upplevelser
            av lust, kropp och sexualitet.
          </p>
          <p xml:id="i-2aEX8otp4M6CgVgBmotfR5">
            Förutom det uppmärksammade fallet där sexåringar i en Nackaskola
            fått lyssna till en porrnovell medan de videofilmades, har en
            grupp nioåringar uppmanats att säga könsord. Orden skrevs ned
            och spelades upp av studenterna i en sketch. En annan grupp nioåringar
            ska ha fått sitta i ett mörkt rum och i hörlurar lyssna till samlagsljud
            från en porrfilm.
          </p>
          <p xml:id="i-9PQk2GUpLaDBt9AevDz1fG">
            På DI:s hemsida sägs om syftet: "Vi vill försöka skildra barns
            förhållningsätt och upplevelse av den egna kroppen, kärlek och
            sexualitet. För oss är det här projektet ett sätt att helt konkret
            utifrån vår egen barndom/ungdom titta på och se skillnader likheter
            med dagens barn och deras situation. Vi vill att studenterna arbetar
            i en process där de hela tiden har kontakt med publiken dvs barnen
            och där föreställningen växer fram i samspel med dem."
          </p>
          <p xml:id="i-6d8mJzfK8FE6TrRpBG5Y24">
            I projektbeskrivningen reduceras alltså barnen till objekt och
            referensmaterial till projektdeltagarnas egna upplevelser. Föräldrar
            låter barn gå i skolan i förvissning om att det är en trygg miljö.
            I projektet har studenternas skildring satts i fokus och barnens
            välmående i andra hand. Det är helt otillständigt. Ingen prövning
            om vad som är etiskt lämpligt verkar ha förekommit inom Dramatiska
            institutet, vilket lett till att ett stort antal frågetecken först
            i efterhand väcks kring verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-WeFU12SDXEmiw3bxLGk6vh">
            Claes-Peter Hellwig, professor vid Dramatiska institutet och
            en av de ansvariga för projektet, ser inget problem i att låta
            barn lyssna på samlagsljud. Men han kan inte svara på frågan om
            vad syftet var.
          </p>
          <p xml:id="i-R699qmydAkCwBoCB37uEoV">
            Högskoleutbildning ska vila på vetenskaplig eller konstnärlig
            grund enligt högskolelagen. Dramatiska institutet vilar på konstnärlig
            grund, men verkar ha gett sig in på pseudovetenskaplig mark. Frågan
            man verkligen måste ställa sig är om det ligger inom Dramatiska
            institutets kompetensområde att skildra barns förhållningssätt
            till så laddade frågor, eftersom man uppenbarligen helt saknar
            beteendevetenskapliga och psykologiska kunskaper och metoder om
            hur man bör närma sig barn inom de valda områdena. Om man inte
            kan redogöra för syften med projekt, arbetar man då vetenskapligt?
          </p>
          <p xml:id="i-UrRs2B6tbsxwVSH1wRcJrm">
            Om Dramatiska institutet inte klarar av att bedriva en vetenskaplig
            verksamhet inom de ramar som Dramatiska institutet har kompetens,
            finns det då någon anledning för institutet att ha kvar sin examinationsrätt
            och statliga anslag? I år får Dramatiska institutet 76 miljoner
            kronor i statliga anslag, vilket beräknas öka till 77 miljoner
            år 2006 och 79 miljoner år 2007.
          </p>
          <p xml:id="i-RBUSULZ1fEKoaxX43sBURm">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-9CNGyo5g97cvyHWn5e1h4z">
            Vad avser ministern att göra för att pröva om Dramatiska institutet
            uppfyller kraven på vetenskaplig verksamhet via Högskoleverket?
          </p>
          <p xml:id="i-KAYXQno7kyGyoFW8wmTMWn">
            Vad avser ministern att göra för att ompröva de statliga anslag
            som Dramatiska institutet i dag erhåller?
          </p>
          <p xml:id="i-N1V7M9WWSMyjrRGLrCZka8">
            Hur ser ministern den uppenbara avsaknaden av etisk diskussion
            på Dramatiska institutet om vad som är lämpligt då projekt inbegriper
            barn?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
