<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0621">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0621</head>
        <author who="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T">Torsten Lindström</author>
        <recipient who="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">Ibrahim Baylan</recipient>
        <topic>lärarnas status</topic>
        <docDate when="2005-05-20">den 20 maj</docDate>
        <status when="2005-06-08" byWhom="Ibrahim Baylan" byWhomId="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10621</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-06-08 20:45:42" duration="304">Ibrahim Baylan (S)</turn>
          <turn when="2005-06-08 20:50:43" duration="260">Torsten Lindström (Kd)</turn>
          <turn when="2005-06-08 20:54:59" duration="213">Ibrahim Baylan (S)</turn>
          <turn when="2005-06-08 20:58:28" duration="252">Torsten Lindström (Kd)</turn>
          <turn when="2005-06-08 21:02:36" duration="259">Ibrahim Baylan (S)</turn>
          <turn when="2005-06-08 21:06:51" duration="132">Torsten Lindström (Kd)</turn>
          <turn when="2005-06-08 21:08:59" duration="146">Ibrahim Baylan (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:621 av Torsten Lindström (kd) till statsrådet
          Ibrahim Baylan om lärarnas status
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-8nK5oojZaBiBaABTxzzndk">
          Enligt en ny undersökning bland 1 200 svenska lärare ägnar varje
          dag fyra av tio lärare en betydande del av sin arbetstid till
          att skapa lugn och ro i klassrummet. Svenska elever kommer för
          sent, de får ingen arbetsro, lärare och annan personal blir utsatta
          för våld på jobbet. Alltfler lärare @ särskilt kvinnliga lärare
          @ går in i väggen, knäckta av åratal av slit och långsamt men
          stadigt försämrade möjligheter att utföra sitt yrke. Detta är
          larmsignaler som måste tas på allvar.
        </p>
        <p xml:id="i-AKLk5vNneQz6CKz4kwKrS5">
          Trots att ca 20 % av samtliga läraranställda, det vill säga närmare
          35 000 personer, var obehöriga 2004 utannonseras få lärartjänster
          på arbetsmarknaden. Arbetslösheten har ökat bland utexaminerade
          lärare, främst grundskollärare. De obehöriga lärarna har börjat
          tränga ut de behöriga från arbetsmarknaden. Vid en jämförelse
          med övriga nordiska länder, eller med genomsnittet för OECD-länder,
          kan noteras att Sverige är sämst på att anställa behöriga lärare.
        </p>
        <p xml:id="i-UubR5efvcbvcsZDakroBZ7">
          Ett system som väljer bort lärarutbildad personal är svårmotiverat
          och riskerar att i sig ytterligare minska rekryteringen till lärarutbildning,
          vilket naturligtvis bidrar till en ännu högre andel läraranställda
          utan lärarexamen. Det är helt otillständigt. För att elever, föräldrar
          och samhället i övrigt ska ha förtroende för skolan måste skolan
          vara fylld av kompetent professionell personal. De som examineras
          från lärarutbildningarna framöver kommer enbart att räcka till
          att ersätta dem som går i pension, inte avhoppen, sjukskrivningarna
          eller utökade behov. Med ambitionen att alla lärare i grundskolan
          ska ha lärarexamen kommer behovet av lärare inte att kunna tillgodoses
          till år 2010 om inga ytterligare åtgärder vidtas.
        </p>
        <p xml:id="i-BJsfYvhk7wuytiQ5beS9QC">
          En rad insatser behövs för att öka attraktiviteten hos lärarutbildningarna
          och läraryrket.
        </p>
        <p xml:id="i-HAU9m1y6VkH57Tea5QwGSa">
          Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga skolministern:
        </p>
        <p xml:id="i-16rVw6qbwcEinnBj4xJVRf">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att öka läraryrkets
          attraktivitet och status?
        </p>
        <p xml:id="i-24tiwejiReqMKuCkWPTLxb">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkerställa
          att skolan har lärare med rätt utbildning?
        </p>
        <p xml:id="i-TJwg2r4Zvjut9xceCuLBDT">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att minska antalet
          sjukskrivna och utbrända lärare?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
