<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0671">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utjämning för LSS-verksamheten</title>
        <author>Qarlsson, Annika (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utjämning för LSS-verksamheten till statsrådet Sven-Erik Österberg om utjämning för LSS-verksamheten</title>
          <idno type="rdwebb">GS10671</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10671/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10671</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10671</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz</idno>
            <persName>Annika Qarlsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Sven-Erik Österberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Sven-Erik Österberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AHoFir3YU2syghVCnRzBc7" corresp="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz">
          <date when="2005-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-T8yzjy2VqtdmYyHgjRYuoh" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UfrhixDQGHTyuba6xiCp8Q" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2005-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UfrhixDQGHTyuba6xiCp8Q">
          <ref type="record" target="prot-200405--134">Riksdagens protokoll 2004/05:134 Tisdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">24 § Svar på interpellation 2004/05:671 om utjämning för LSS-verksamheten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5dztL6LtBAJjTgYDJc7CPB">
            Interpellation 2004/05:671 av Annika Qarlsson (c) till statsrådet
            Sven-Erik Österberg om utjämning för LSS-verksamheten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6vueJAy1roAsDfFssqTnir">
            den 24 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8Y6Uc3WAX7eZJoHgJgtNtg">
            LSS är en bra reform. Den var underfinansierad i den ursprungliga
            beräkningen, och kommunernas kostnader för LSS stiger i snitt
            mellan 10 och 15 % över landet varje år. Det drabbar i slutändan
            de funktionshindrade och annan kommunal verksamhet. Det är därför
            som Centerpartiet kräver en utredning som ser över om det ska
            vara ett statligt finansiellt ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-2FXTcd1DxpHP2PFhy865V6">
            Men i väntan på en sådan översyn så måste konsekvenserna för
            de enskilda och för kommunerna göras så rättvisa som möjligt.
            Många kommuner har lång erfarenhet och verksamhet med hög kvalitet,
            andra har inte lika långt utvecklad verksamhet. För att garantera
            en god kvalitet är det viktigt att ersättningen till kommunerna
            blir så korrekt som möjligt. Det är två index som styr LSS-utjämningens
            storlek, dels koncentrationsindex som anger hur många funktionshindrade
            det finns i kommunen och dels personalkostnadsindex som ska spegla
            vårdtyngden. Dagens utjämningssystem förutsätter en stabil verksamhet
            som inte förändras mer än marginellt. Verkligheten är en helt
            annan med stora verksamhetsförändringar. När då basår och verksamhetsår
            skiljer så stämmer inte dessa index och då slår utjämningen fel.
          </p>
          <p xml:id="i-JkssES75qXDtVeu1eWCgAG">
            Det är i detta perspektiv som vi kan se kommuner som "vinner
            eller förlorar". För en liten kommun som Lilla Edet skiljer det
            8 miljoner beroende på vilket basår som beslutas. Mellerud kan
            få 2 eller 19 miljoner, Trollhättan kan få betala 12 eller 0 miljoner.
            Det går att ta fram otaliga exempel på stora variationer som inte
            har något att göra med skillnader i verksamhet utan som enbart
            beror på beslutet om vilket basår som gäller.
          </p>
          <p xml:id="i-K6wpH9hakWJDoobzrURm7b">
            Det riskerar att bli på bekostnad av annan kommunal service,
            skattehöjningar eller drabbar de som har rätt till LSS. Därför
            vore det bra att ändra basåret till att vara samma som verksamhetsåret
            för att ge förutsättningar för kommunerna att planera sin verksamhet
            så att de kan erbjuda bra verksamhet med hög kvalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-976zkH18P55YZgwzqtf7p4">
            Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att motverka
            de orimliga konsekvenser som beslutet om basår kan få?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
