<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0211">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>regeringens industripolitik</title>
        <author>Lundström, Nina (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>regeringens industripolitik till statsrådet Mona Sahlin om regeringens industripolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GS10211</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10211/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10211</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10211</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <persName>Nina Lundström</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8GWoYc5yfc4ds8SxptGV4G" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">
          <date when="2004-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Lc1bczmLS4dFHqzbFSFusQ" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2004-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-E2atrhYWuH5CYZ6Ha9H34c" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2004-12-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-E2atrhYWuH5CYZ6Ha9H34c">
          <ref type="record" target="prot-200405--048">Riksdagens protokoll 2004/05:48 Fredagen den 10 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2004/05:211 om regeringens industripolitik</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CNxiiLvHWrdXMyARiVJxcd">
            Interpellation 2004/05:211 av Nina Lundström (fp) till samhällsbyggnadsminister
            Mona Sahlin om regeringens industripolitik
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-J87WjhKZA8P8gGzypn7nzc">
            den 26 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YH113GafKEtEBZLNZjbFEa">
            Sex av tio invånare i Sverige bor i kommuner med bostadsbrist.
            Trots stor efterfrågan byggs det för få bostäder. Det är uppenbart
            att marknadens efterfrågan på bostäder inte får genomslag på utbudet
            av bostäder så att det sker ett kontinuerligt bostadsbyggande.
            För annan konsumtion brukar en stor efterfrågan leda till att
            marknaden agerar för att öka produktionen. Det finns många hinder
            för ökat bostadsbyggande som påverkar produktionstakten. Under
            årens lopp har allt från "politikerhyror" till snabba tvära kast
            och kortsiktiga lösningar lett till att bostadsbyggandet påverkats
            negativt.
          </p>
          <p xml:id="i-NJZuRteRH9YnUuRK9AEyiw">
            Regeringen har utsett en byggsamordnare vars uppdrag ska vara
            att tillsammans med företrädare för bygg-, fastighets- och anläggningssektorn
            bygga upp och samordna ett utvecklingsprogram för sektorn. Bakgrunden
            till initiativet är att regeringen vill stärka sektorn när det
            gäller ökad kvalitet, kompetens, konkurrens och attraktivitet.
            Det innebär bland annat att regeringens byggsamordnare vill samla
            in produktionskalkyler från byggbranschen för att följa produktionskostnaderna.
            Dessutom ska samordnaren verka för att kunskapsuppbyggnad och
            erfarenhetsåterföring får en roll då en starkt bidragande orsak
            till byggsektorns problem är att befintlig kunskap enligt regeringen
            inte används. Olika utredningar har påvisat en del problem inom
            byggsektorn med exempelvis höga kostnader och byggfel vilket regeringen
            vill åtgärda genom byggsamordnaren.
          </p>
          <p xml:id="i-PG7QnCn4AdWJ8jstauqxVH">
            Byggbranschen är en av Sveriges största näringar och sysselsätter
            mer än 200 000 personer. En jämförelse med andra näringar visar
            att regeringen väljer andra politiska åtgärder för att till exempel
            skapa förutsättningar för bilindustrin. Regeringen har till exempel
            inte föreslagit tillsättande av en "bilbyggarsamordnare". Förslaget
            är i stället satsningar på infrastruktur, forskning och utbildning
            för att stärka Västsverige som produktionsplats för fordonsindustrin.
            Regeringen anger att omkring 150 000 människor arbetar inom fordonsindustrin
            och dess underleverantörer och den har därför mycket stor betydelse
            för Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-QTvCbGwL1ZWkJ94zsiAL3N">
            Folkpartiet har länge både i tillväxt- och industrirapporter
            och bostadsmotioner lagt förslag om större utbildnings- och forskarresurser
            där industri och lärlingsutbildning lyfts fram samt krav på ett
            regelverk som gynnar företagsamhet och industriell verksamhet.
            Vi har pekat på en rad hinder för bostadsbyggandet och landshövdingen
            i Stockholms län har i en rapport beställd av regeringen påvisat
            just bland annat infrastruktursatsningarnas betydelse. Tillgången
            på forskningsmedel för forskning inom byggbranschen behöver stärkas.
            Väl utbyggda och fungerande kommunikationer, ett utbildningsväsende
            som klarar framtidens utmaningar och en satsning på forskning
            gäller även för byggbranschen och bidrar i slutändan till ökat
            bostadsbyggande.
          </p>
          <p xml:id="i-LSShsxkqnX1zHXEs6RrSBR">
            Med anledning av detta vill jag fråga samhällsbyggnadsminister
            Mona Sahlin följande:
          </p>
          <p xml:id="i-Fvy4VQ2yckLuGU1RwUBpXh">
            Vilka åtgärder avser samhällsbyggnadsministern att vidta för
            att ändra regeringens politik vad gäller bostadsbyggandet med
            anledning av regeringens nya industripolitik för andra viktiga
            industrier som bilbranschen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
