<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0554">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>åtgärdspaketet för södra Norrlandskusten</title>
        <author>Backman, Hans (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>åtgärdspaketet för södra Norrlandskusten till statsrådet Ulrica Messing om åtgärdspaketet för södra Norrlandskusten</title>
          <idno type="rdwebb">GS10554</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10554/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10554</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10554</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-A1WkfiAbmndDMThhAvrWEm</idno>
            <persName>Hans Backman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8uydTKZg5RsqTsn22tD8au" corresp="i-A1WkfiAbmndDMThhAvrWEm">
          <date when="2005-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-F2trZQJhLigAQRmfp2a6b" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WL3yYTkkgeWrootgytxiQm" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WL3yYTkkgeWrootgytxiQm">
          <ref type="record" target="prot-200405--134">Riksdagens protokoll 2004/05:134 Tisdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2004/05:554 om åtgärdspaketet för södra Norrlandskusten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TrY2m76wgivmjxqnWQN48C">
            Interpellation 2004/05:554 av Hans Backman (fp) till statsrådet
            Ulrica Messing om åtgärdspaketet för södra Norrlandskusten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LaU9mmEwKfq5oAvrG391EA">
            den 25 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-22Zuf9BVJ22C2KpdfMtmGw">
            Den 13 september 2004 var statsråden Ulrica Messing och Hans
            Karlsson i Gävleborg och presenterade ett åtgärdspaket för södra
            Norrlandskusten på temat ungdomar, utbildning och utveckling.
            Underlaget till åtgärdspaketet hade tagits fram i samarbete med
            Statsrådsberedningen och regionala och kommunala aktörer.
          </p>
          <p xml:id="i-DR5WwcE9iNLSVvMYFQRbpK">
            Åtgärdspaketet presenterades som en kraftfull insats för att
            bygga upp en region med stor potential men akuta problem. Som
            bakgrund redogjordes för de stora omställningar som råder inom
            arbetsmarknaden och behovet av stöd för att vidareutveckla viktiga
            utvecklingsfrågor.
          </p>
          <p xml:id="i-GreQvuwZPBvMyepaTuxYwD">
            Ett par centrala kontaktpersoner tillsattes, vars funktion var
            att fungera som stöd vid genomförandet av åtgärderna. Därtill
            tillsattes en regional grupp.
          </p>
          <p xml:id="i-XuJT4hikMUFz8U4fX8uiSL">
            Gruppen med regionala och lokala aktörer har i olika skeenden
            och med utsedda kontakter följt upp genomförandet av åtgärdsprogrammet,
            bearbetat de av regeringen utsedda kontaktmännen, träffats och
            stämt av.
          </p>
          <p xml:id="i-7TE2BbHUrYNxccssoRruCy">
            Men genomförandearbetet går på tok för långsamt. Det har snart
            gått ett år sedan första kontakten och de ekonomiska utfallet
            är oklart. Av de ca 170 miljoner kronor som hela insatsen beräknas
            kosta, enligt uttalande vid presskonferensen, så har endast en
            mindre del, motsvarande 39 miljoner hittills investerats. Inom
            många områden är det fortfarande oklart om hur, när och på vilket
            sätt insatserna ska genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-HKsnbXYLMf7CsqQVTzA4y5">
            Det gäller även ett av de för regionen viktigaste områdena i
            åtgärdspaketet. Nämligen den att utse Söderhamn till Sveriges
            kandidat till gemensam europeisk flygskola. En placering av flygskolan
            i Söderhamn skulle innebära att över 1 000 arbetstillfällen kan
            skapas i regionen. Till saken hör att Söderhamn är en mycket lämplig
            plats att placera flygskolan på.
          </p>
          <p xml:id="i-X3mVsvNUK19nLH37LPEYHj">
            Det oroande är att nästan ingenting görs från regeringens sida
            för att Söderhamn ska få flygskolan. På Försvarsdepartementet
            finns en grovskiss för hur marknadsföring ska se ut med kostnadsfördelning
            mellan de tre parterna, regeringen, försvaret och kommunen. Men
            i nuläget har regeringen inte tagit några initiativ.
          </p>
          <p xml:id="i-SDngArJ3D5Hbpa8Mjzs27">
            I Gävleborg är vi nu oroade över den rådande situationen. Särskilt
            som Finland, som är en av Sveriges konkurrenter om att få den
            gemensamma europeiska flygskolan, redan arbetar med internationell
            marknadsföring.
          </p>
          <p xml:id="i-A7JhQpV3RoW9WzuwDm3xLw">
            Vid Länsstyrelsen i Gävleborgs senaste diskussion med den regionala
            gruppen kom man därför fram till att de speciella insatser för
            södra Norrlandskusten som redovisades vid presskonferensen måste
            drivas på ett snabbare och tydligare sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-UvQRm4YFfozgQFGfKLom6j">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
            biträdande näringsminister Ulrica Messing:
          </p>
          <p xml:id="i-Kf2A1ZozzsfVVde4gUeHB6">
            Avser biträdande näringsministern att vidta åtgärder som innebär
            att de utlovade speciella insatserna för södra Norrlandskusten,
            inte minst när det gäller projektet med Söderhamns kandidatur
            till att få den gemensamma europeiska flygskolan, kan genomföras
            på ett snabbare och effektivare sätt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
