<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0038">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>sexualbrottslagstiftningen</title>
        <author>Larsson, Maria (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>sexualbrottslagstiftningen till justitieminister Thomas Bodström om sexualbrottslagstiftningen</title>
          <idno type="rdwebb">GS1038</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1038/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1038</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1038</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5VAhmxFW3L8kS47Gv9gtDM" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2004-09-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-N8PzNzpJxzGwE9hpwHg725">
          <date when="2004-09-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SKN2V1HCDmhHSCVE1EcpLE">
          <date when="2004-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3Gn8N32TXvEC8j1jk5AsEa" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-09-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PWcvuCAtSswGQoYLj7ovPS" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PWcvuCAtSswGQoYLj7ovPS">
          <ref type="record" target="prot-200405--018">Riksdagens protokoll 2004/05:18 Torsdagen den 21 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2004/05:38 om sexualbrottslagstiftningen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-96j94HmY5iVhgeDa1LgxMw">
            Interpellation 2004/05:38 av Maria Larsson (kd) till justitieminister
            Thomas Bodström om sexualbrottslagstiftningen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-C9s8HeLnwXmMrx56uZF1E6">
            den 28 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XKgVaijRmtEiPfFk9cTT5c">
            Kristdemokraterna har länge krävt att brottsbalken ändras så
            att en våldtäkt alltid ska anses vara en våldtäkt i lagens ögon.
            Det vill säga att det ska vara straffbart att ha sex med en kvinna
            mot hennes vilja och att en kvinnas nej därmed alltid ska respekteras.
            Den proposition som justitieministern, i en debatt i riksdagen
            den 20 maj 2003, utlovade till slutet av det året har ännu inte
            avlämnats till riksdagen. Och regeringen har enligt uppgift inga
            planer på att presentera något förslag som riksdagen kan behandla
            under detta riksdagsår heller.
          </p>
          <p xml:id="i-CrFNVWrc4fBR45Hg1ABqgZ">
            Nyligen presenterade Lagrådet sitt svar på den lagrådsremiss
            om en ny sexualbrottslagstiftning som regeringen överlämnade den
            17 juni i år. I den framförs kritik mot att regeringen inte fäst
            tillräcklig vikt vid den dom i målet M. C. mot Bulgarien som Europadomstolen
            avkunnade den 4 december 2003. Följden av domen torde vara att
            Sverige, för att inte bryta mot Europakonventionen, behöver införa
            en lagstiftning som straffbelägger alla sexuella handlingar som
            inte bygger på samtycke. Förutom lagrådets påpekande, delas denna
            uppfattning (SvD Brännpunkt den 17 juli 2004) även av Madeleine
            Leijonhufvud, professor i straffrätt vid Stockholms universitet
            och Christian Diesen, professor i processrätt vid Stockholms universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-GPhgAqYTjeBqTxmbi8Zqp">
            Även den internationella domstolen för det forna Jugoslavien
            har i ett flertal domar kommit fram till att sexuella handlingar
            som företas utan offrets fria samtycke är våldtäkt. Bland EU:s
            medlemmar har i alla fall Belgien, Irland och Storbritannien redan
            lagar som innebär att sexuella handlingar som företas utan samtycke
            anses som våldtäkt.
          </p>
          <p xml:id="i-2S286tj78jLaaJtGQruM9U">
            Den lagstiftning som regeringen har föreslagit i lagrådsremissen
            sträcker sig bara till att ett nej ska anses vara ett nej ifall
            kvinnan är berusad, drogpåverkad, sjuk eller på annat sätt hjälplös
            när våldtäkten begås. Man kan med rätta fråga sig varför en frisk
            och nykter kvinnas nej inte ska tillmätas samma vikt?
          </p>
          <p xml:id="i-FATvgTdXxoyDdF3YrJvMuT">
            Lagrådet anser att de av regeringen föreslagna ändringarna av
            våldtäktsbegreppet bör övervägas ytterligare efter en närmare
            analys av ovanstående dom av Europadomstolen och att detta bör
            ske innan regeringen lämnar ett förslag till riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-58y5BbvKKfg3M6nqLPtQNL">
            En sexualbrottslagstiftning som slår fast alla kvinnors rätt
            till självbestämmande över sin kropp och sin egen sexualitet genom
            att straffa alla sexuella handlingar som begås utan samtycke,
            skulle få en kraftfull normerande verkan. Den skulle vara ett
            stöd för alla de kvinnor som utsätts för påtryckningar eller övertalningsförsök
            för att gå med på samlag eller att acceptera olika sexuella handlingar
            de inte vill medverka i.
          </p>
          <p xml:id="i-WrrZzt42S8wNedQegf9cBm">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga justitieministern:
          </p>
          <p xml:id="i-6WMCqKYGQh92t4QoQNhEZx">
            Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att svenska
            kvinnor ska få samma skydd av lagen som kvinnor har tillerkänts
            av Europadomstolen och den internationella domstolen för det forna
            Jugoslavien?
          </p>
          <p xml:id="i-2iZDMDzYvQyMnjLndTxYe6">
            Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att ett
            nej till sexuella handlingar som uttalas av en kvinna i Sverige
            ska tillmätas samma vikt som det gör i till exempel Belgien, Irland
            och Storbritannien?
          </p>
          <p xml:id="i-XBcr9xG1srXiDMRv3VoaaX">
            Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att regeringen
            så snart som möjligt ska kunna presentera ett lagförslag till
            riksdagen som innebär att en frisk och nykter kvinnas nej till
            sexuella handlingar ska tillerkännas samma vikt som ett nej av
            en kvinna som är berusad, drogpåverkad, sjuk eller på annat sätt
            hjälplös?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
