<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0525">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utjämningssystemet inom LSS</title>
        <author>Axén, Gunnar (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utjämningssystemet inom LSS till statsrådet Sven-Erik Österberg om utjämningssystemet inom LSS</title>
          <idno type="rdwebb">GS10525</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10525/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10525</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10525</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-W6BJ44rcZjp5pD28NhHrCf</idno>
            <persName>Gunnar Axén</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Sven-Erik Österberg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JM25gb3kFzxCRc1h9a8xRo" corresp="i-W6BJ44rcZjp5pD28NhHrCf">
          <date when="2005-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6yFVAm5pdgW8pyK556ahNF" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2005-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-62MsLGvRWyp9n4fuEr9Z32" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2005-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-62MsLGvRWyp9n4fuEr9Z32">
          <ref type="record" target="prot-200405--120">Riksdagens protokoll 2004/05:120 Fredagen den 13 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2004/05:525 om utjämningssystemet inom LSS</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HA9caehoWTXhoj72hxUQJm">
            Interpellation 2004/05:525 av Gunnar Axén (m) till statsrådet
            Sven-Erik Österberg om utjämningssystemet inom LSS
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GoQcVCA8f2UKr6eB4ELoAZ">
            den 19 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2yxg6mXhMqvnm9vSGCyWv9">
            Den 1 mars 2004 infördes ett utjämningssystem mellan olika kommuner
            för kostnader för insatser inom LSS, lagen om stöd och service
            för funktionshindrade. Innan det nya systemet var det den kommun
            personen kom ifrån som var ansvarig för kostnaderna, oavsett var
            personerna valde att få sina insatser. I flera fall har kommuner
            som tidigare betalat för LSS-platsen nu sagt upp sina avtal, vilket
            leder till att de kommuner i vilka verksamheten bedrivs nu står
            med hela kostnaden. Det nya systemet ersätter dock inte den mottagande
            kommunen med hela kostnaden.
          </p>
          <p xml:id="i-T5fbMBznUtEkhB6EY2uJKx">
            Detta leder till den orimliga konsekvensen att kommuner som tidigt
            satsat på högkvalitativ vård för dessa personer nu är de som straffas
            ekonomiskt. Det riskerar på sikt också leda till att kommuner
            i framtiden inte satsar på vård för personer som har rätt till
            stöd enligt LSS. Ett sådant system är inte acceptabelt. Det är
            också cyniskt och omänskligt att de personer som har störst behov
            av stöd i samhället reduceras till spelkort i ett kommunalekonomiskt
            svartepetterspel.
          </p>
          <p xml:id="i-PU9NyRgLgcGRoMfZxW2rfs">
            På Mo gård i Finspång kostar en vårdplats i snitt mellan 4 000
            och 5 000 kr per dygn. Trots detta får Finspångs kommun bara ersättning
            med 2 000 kr per dygn enligt utjämningssystemet för LSS. Detta
            gör att Finspångs kommun får ekonomiska problem samtidigt som
            någon annan kommun sparar motsvarande pengar. Det är orimligt.
            Orimligt för Finspångs kommun, men framför allt orimligt för de
            personer som har rätt till vård och assistans och som nu riskerar
            att hamna i kläm då kommuner ställs mot varandra. För en liten
            kommun som Finspång rör det sig dessutom om mycket stora pengar.
          </p>
          <p xml:id="i-Jd4H23JZkdHPe45Z3aTrM">
            Det är också viktigt att värna valfriheten för de personer som
            har rätt till stöd enligt LSS. Med det nya utjämningssystemet,
            där mottagande kommuner riskerar att förlora stora pengar, riskerar
            utbudet av service och därmed valfriheten att minska.
          </p>
          <p xml:id="i-PpccGZ7yDrJMHuaDHboKTu">
            Sedan 1999 har insatserna enligt LSS, lagen om stöd och service,
            ökat med 17 %, visar Socialstyrelsens årliga lägesrapport om handikappomsorgen.
            År 2003 tilldelades ungefär 48 000 personer insatser av olika
            slag enligt LSS och 21 000 fick hjälp enligt socialtjänstlagen.
          </p>
          <p xml:id="i-CZgkTF1XXNa26CoHJKrL1y">
            Socialminister Berit Andnor skriver i Norrköpings Tidningar den
            17 december 2004 att: "Personer med omfattande funktionshinder
            har samma rätt som alla andra att bestämma vilken kommun de vill
            vara bosatta i. De ska inte godtyckligt behöva skyfflas mellan
            kommuner." Jag kan inte annat än hålla med. Samtidigt har regeringen
            skapat ett system där personer just "skyfflas mellan kommuner".
          </p>
          <p xml:id="i-5ycfrcLNjV86xv79kD24mn">
            Jag ställde en fråga till Sven-Erik Österberg den 2 november
            förra året angående det nya systemet. Svaret var att statsrådet
            inte hade några planer på förändringar av den nya ordningen. Samtidigt
            hänvisar statsrådet till en interpellationsdebatt (interpellation
            2004/05:2) med ett annat statsråd. Några konkreta förslag finns
            inte i utdraget från den debatten.
          </p>
          <p xml:id="i-TnnTMorgbjbgV32jJMXhE6">
            Det går inte att förneka de konsekvenser som förändringarna av
            reglerna för LSS fått för kommuner som till exempel Finspång.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-29Kb1iCxzWfDAAV9zTPEyn">
            Mina frågor till statsrådet är därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka konkreta åtgärder avser statsrådet att vidta för att
                förändra utjämningssystemet inom LSS så att kommuner ska kunna
                få ersättning för hela kostnaden för platser inom LSS?
              </item>
              <item>
                2. Vilka konkreta åtgärder avser statsrådet att vidta för att
                antalet platser inom LSS inte ska minska på grund av att kommunerna
                är rädda för att få ett stort kostnadsansvar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
