<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0370">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0370</head>
        <author who="i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU">Anita Brodén</author>
        <recipient who="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">Berit Andnor</recipient>
        <topic>barnkonventionen</topic>
        <docDate when="2005-02-09">den 9 februari</docDate>
        <status when="2005-02-18" byWhom="Berit Andnor" byWhomId="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10370</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-02-18 09:57:07" duration="317">Berit Andnor (S)</turn>
          <turn when="2005-02-18 10:02:20" duration="205">Anita Brodén (Fp)</turn>
          <turn when="2005-02-18 10:05:41" duration="249">Berit Andnor (S)</turn>
          <turn when="2005-02-18 10:09:46" duration="144">Anita Brodén (Fp)</turn>
          <turn when="2005-02-18 10:12:06" duration="247">Berit Andnor (S)</turn>
          <turn when="2005-02-18 10:16:09" duration="121">Anita Brodén (Fp)</turn>
          <turn when="2005-02-18 10:18:06" duration="119">Berit Andnor (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:370 av Anita Brodén (fp) till socialminister
          Berit Andnor om barnkonventionen
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-CdeSkq4Tj9LQDUapxiVWUz">
          Riksrevisionen har helt nyligen presenterat sin rapport Barnkonventionen
          i praktiken RIR 2004:30 där man konstaterar att mycket arbete
          återstår för att förverkliga FN:s konvention om barnets rättigheter
          i Sverige.
        </p>
        <p xml:id="i-BnZe555feDNre2Ac1SfMr6">
          I rapporten framgår att i regleringsbreven för 49 myndigheter
          som bedriver verksamhet som rör barn och ungdomar nämns inte ens
          ordet barn i hälften (48 %) av dem. I drygt vart tredje regleringsbrev
          finns skrivningar som kan tolkas som ett krav på att barnperspektivet
          ska beaktas.
        </p>
        <p xml:id="i-4q27dBUxfgmyC29c6BpNCr">
          Integrationsverket har inga uttryckliga krav på att beakta barnperspektivet,
          trots att myndigheten har flera uppdrag och krav på återrapportering
          som rör barn. I regleringsbrevet för Handikappombudsmannen nämns
          inte ordet barn.
        </p>
        <p xml:id="i-4bgsBqEgDXPhD3dGiBpV4s">
          Varför ser inte regeringen regleringsbrevet som ett viktigt styrmedel
          också i dessa frågor?
        </p>
        <p xml:id="i-97e4ueJ8ZGTchA6AXxFPVi">
          Riksrevisionen framhåller också i sin rapport att barnperspektivet
          i begränsad utsträckning kommer till uttryck i mål- och inriktningsformuleringarna
          i budgetpropositionen för år 2004. Inom områdena Migrationspolitik
          och Hälso- och sjukvårdspolitik nämns exempelvis inte ens ordet
          barn.
        </p>
        <p xml:id="i-KRcXbp51GfMdVri5uXmyD5">
          Granskningen visar också att barnperspektivet i begränsad utsträckning
          kom till uttryck i de undersökta propositionerna. Granskningen
          omfattade 21 av de avlämnade 83 propositionerna som bedömdes röra
          verksamhet av betydelse för barn. Av dessa 21 propositioner innehöll
          endast en tredjedel ett barnperspektiv.
        </p>
        <p xml:id="i-Prnupj5G5KY6NYCM6m79sK">
          Också barnombudsmannen (BO) har genom enkätundersökningar följt
          upp hur myndigheter anammat kraven på att följa barnkonventionen,
          det vill säga beakta barnets bästa. BO kom fram till att 12 av
          de 88 undersökta myndigheterna redovisade en strategi för sitt
          arbete med barnkonventionen.
        </p>
        <p xml:id="i-MFA7ENHbP9KKCBZGq8tyfj">
          Slutligen tar Riksrevisionen upp att det finns vissa brister
          i regeringens information till riksdagen vilket påverkar riksdagens
          möjligheter att följa och bedöma arbetet med att genomföra den
          nationella strategin för barnkonventionen.
        </p>
        <p xml:id="i-QeVuFeFHVWLrgYEHu1uuC4">
          Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att kritiken
          i Riksrevisionens rapport ska leda till konkreta förändringar?
        </p>
        <p xml:id="i-2AfV1KHgamZUeYtjB6BGvF">
          Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att FN:s konvention
          om barnets rättigheter ska förverkligas i Sverige?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
