<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0157">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kidnappade barn i Gaza</title>
        <author>Enochson, Annelie (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kidnappade barn i Gaza till utrikesminister Laila Freivalds om kidnappade barn i Gaza</title>
          <idno type="rdwebb">GS10157</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10157/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10157</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10157</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TECanR77Prb79DHwPvLitN</idno>
            <persName>Annelie Enochson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EoR5o9CT28Pss2Py8BTioK" corresp="i-TECanR77Prb79DHwPvLitN">
          <date when="2004-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6yKCEjiSpcSZM1d9gVwxb6" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MzXkm8Av8QePYPpC2p2xaU" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MzXkm8Av8QePYPpC2p2xaU">
          <ref type="record" target="prot-200405--067">Riksdagens protokoll 2004/05:67 Tisdagen den 1 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellationerna 2004/05:157 om kidnappade barn i Gaza, 298 om katastrofberedskap och 309 om kidnappade barn</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Dr9aRGfM2oMjSLBacxHHTj">
            Interpellation 2004/05:157 av Annelie Enochson (kd) till utrikesminister
            Laila Freivalds om kidnappade barn i Gaza
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WNk6xvVwaJ5DzgnfmETcFb">
            den 18 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Vn8b2f1adFNPgQDpSq9dmx">
            Jag har i en fråga till utrikesministern framfört oro över de
            fem svenska barn vilka kidnappats och nu sedan fem månader hålls
            fångna på Gazaremsan. Deras palestinske far tog med sig barnen
            till Egypten för en semesterresa men reste redan efter två dagar
            i Kairo vidare med barnen till Gaza där han håller dem kvar.
          </p>
          <p xml:id="i-GCqStPmwNVkyMnM88rm5ym">
            Ett av barnen, Miriam, lider av svår diabetes och riskerar att
            dö om hon inte får kontinuerlig vård. Pappan har tidigare vägrat
            att låta läkare besöka flickan och att låta henna ta emot insulin.
            Nu har Miriam fått insulin, men hon klagar på att sprutorna inte
            fungerar och har ont i nedre delen av ryggen. Detta kan enligt
            hennes svenske läkare tyda på njurproblem. Vid mammans besök i
            Gaza för några veckor sedan framkom att Miriams insulinvärden
            var mycket dåliga.
          </p>
          <p xml:id="i-KFkoLVVGzJQ5rMpE7fSXAo">
            UD:s försök att få hem barnen har hitintills misslyckats. Barnen
            är fast mot sin vilja. Utrikesminister Laila Freivalds har tidigare
            tagit kontakt med den nu avlidne president Yassir Arafat, som
            lovade att barnen skulle få komma hem. Detta löfte har inte hållits.
          </p>
          <p xml:id="i-7MbM5aydTTX2Y15igADjtB">
            Svenska UD har i en kommentar förklarat att ärendet är mycket
            känsligt, därför att barnen har dubbelt medborgarskap, både svenskt
            och palestinskt. Detta är ur flera aspekter mycket förvånande.
            För det första gäller svensk lag för svenska medborgare. Har en
            svensk medborgare blivit kidnappad, eller som i det här fallet
            fem svenskar blivit det, är det Sveriges skyldighet att skydda
            deras intressen oavsett vilka andra anspråk som görs av andra
            intressenter. Detta leder automatiskt till den andra orimligheten
            i UD:s ståndpunkt, nämligen att barnen skulle ha dubbelt medborgarskap.
            Medborgarskap kan endast ufärdas av ett juridiskt erkänt land,
            vilket Palestina för närvarande inte är. Därför borde i det här
            fallet inte finnas något annat lands lagstiftning att ta hänsyn
            till. Sverige förhandlar således bort fem svenska barns framtid
            på politiskt och juridiskt tvivelaktiga grunder.
          </p>
          <p xml:id="i-H5VjQNAWrKDVnski1afKdU">
            Det finns en bred politisk enighet om att skapa ett självständigt
            palestinsktarabiskt land, som fram till dess skapande går under
            namnet Palestina. Den juridiskt erkända statsbildningen finns
            emellertid inte i dag. Trots detta agerar inte Sverige kraftfullt
            för att svensk lag ska tillämpas.
          </p>
          <p xml:id="i-64f5o19A7fanqs7En2doEQ">
            Denna ovilja till kraftfullt handlande i enlighet med de tillämpbara
            juridiska grunderna @ de svenska @ verkar vara ett resultat av
            överdriven politisk försiktighet. På grund av politiska hänsynstaganden
            när det gäller det sedan länge, i och för sig vällovliga uttalade
            svenska målet att stödja bildandet av en palestinsk stat, verkar
            den svenska regeringen vara beredd att bortse från de kidnappade
            svenska barnens legitima rättigheter och desperata situation.
            Tyvärr ligger det nära till hands att uppfatta den svenska regeringens
            brist på kraftfullt agerande som att barnen och mamman står i
            vägen för en större politisk dagordning.
          </p>
          <p xml:id="i-RN8jVyizaUe4a43u4gsfMa">
            De svenska myndigheterna måste därför agera kraftfullt och omgående.
            De bör därför överväga att frysa allt svenskt bistånd till den
            palestinska myndigheten i avvaktan på att de nytillträdda palestinska
            ledarna levererar vad Yassir Arafat lovade redan när utrikesminister
            Laila Freivalds besökte honom. Han lovade då att barnen omgående
            skulle släppas fria och återförenas med sin mamma. Så länge detta
            löfte inte infrias, bör Sverige använda det mest verkningsfulla
            påtryckningsmedlet som står till buds, nämligen att tillfälligt
            stoppa penningflödet. Barnens framtid, och Miriams liv, hänger
            på att Sverige använder detta påtryckningsmedel omgående och kraftfullt.
            Utrikesministern måste visa handlingskraft. De kidnappade svenska
            barnen måste omedelbart få komma hem till Sverige. Enligt uppgift
            har fadern registrerat Miriam och hennes syskon som UNRWA-flyktingar.
            Därigenom uppstår den absurda situationen att barnen anses ha
            flytt från Sverige, för att i stället bli palestinska flyktingar
            i Gaza.
          </p>
          <p xml:id="i-N2BWFA5CjqSpwPCGjqzxvU">
            Avser ministern att ta nya kontakter med den palestinska myndigheten,
            nu när Yassir Arafat gått bort?
          </p>
          <p xml:id="i-E69Un39jaGb9vjJSZGVEtC">
            Avser ministern att öka påtryckningarna på den palestinska myndigheten,
            genom att frysa biståndet till den palestinska myndigheten?
          </p>
          <p xml:id="i-UJHTwDcoYdtmqJFctb5f8h">
            Vad avser utrikesministern att vidta för åtgärder om barnen mot
            sin vilja är registrerade som UNRWA-flyktingar?
          </p>
          <p xml:id="i-E66A7XXsZSf8T3VUVCb96z">
            Hur säkerställer UD att Miriam får fortsatt medicinering och
            kontroll av sin diabetes?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
