<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0079">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>flyktingmottagandet</title>
        <author>Burman, Ingrid (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>flyktingmottagandet till statsrådet Barbro Holmberg om flyktingmottagandet</title>
          <idno type="rdwebb">GS1079</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1079/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1079</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1079</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR</idno>
            <persName>Ingrid Burman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Q6PNmSeZNfiNEHLPhK8XUv" corresp="i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR">
          <date when="2004-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EEmbCCi7hwn2dUJgDLth32">
          <date when="2004-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CFiv3sZ7KPUkX7S9ybRHAF">
          <date when="2004-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9XHiWnpZT4MTnaNao8dbbR" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2004-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Rng2Jn9SRHDyvoQKbW94jH" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2004-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Rng2Jn9SRHDyvoQKbW94jH">
          <ref type="record" target="prot-200405--035">Riksdagens protokoll 2004/05:35 Tisdagen den 23 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2004/05:79 om flyktingmottagandet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5ciKoUWizuCz4QF7uinCAf">
            Interpellation 2004/05:79 av Ingrid Burman (v) till statsrådet
            Barbro Holmberg om flyktingmottagandet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5943nHGgcfkxJECLPbT8Ux">
            den 27 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ub42B4DumMFoaCDpqzcTfK">
            Sedan den 29 september hungerstrejkar 16 avvisningshotade palestinier
            i Uppsala. 15 av dem kommer från Gaza eller Västbanken, en kommer
            närmast från Kuwait. Fem av dem har fått beslut från Migrationsverket
            om avvisning varav tre med omedelbar verkställighet. De har nämligen
            kommit till Sverige på Schengenviseringar utfärdade av Tyskland
            respektive Italien och ska nu i enlighet med Dublinförordningen
            avvisas till dessa länder.
          </p>
          <p xml:id="i-Kw42qz4bQKMwQTEeezucpa">
            Detta blixtbelyser ett grundläggande problem med Dublinförordningen
            och dess föregångare Dublinkonventionen, som Vänsterpartiet förgäves
            sökte fästa uppmärksamheten på redan när riksdagen behandlade
            Dublinkonventionens ratificering 1997. Sverige avvisar för närvande
            inte palestinier till Gaza/Västbanken utan beviljar med hänsyn
            till läget i området uppehållstillstånd av humanitära skäl för
            denna grupp.
          </p>
          <p xml:id="i-LYyKpFqkNJhJGQ7WnMxF9Z">
            Detta är i sig ett mycket anmärkningsvärt förhållande eftersom
            utlänningslagen föreskriver att den som flyr från väpnad yttre
            eller inre konflikt har rätt till skydd i Sverige. Men svenska
            myndigheter vägrar att tillämpa den bestämmelsen och hävdar @
            stick i stäv med vad FN:s högkommissarie för mänskliga rättigheter
            fastslagit @ att det inte pågår någon väpnad konflikt i området.
            Nu hänvisar svenska myndigheter de palestinier som tagit sig till
            Sverige med viseringar från Tyskland och Italien att åka och söka
            uppehållstillstånd i dessa länder. Trots att dessa länder avvisar
            regelmässigt palestinier till Gaza och Västbanken.
          </p>
          <p xml:id="i-4APHk4bGztqWK9CHXTaanz">
            Detta betyder i praktiken att även Sverige avvisar palestinier
            till dessa områden, låt vara via ett annat EU-land. Det visar
            hur orimligt det är att anta tekniska regler om fördelningen av
            asylsökande mellan EU-länderna innan man först har gemensamma
            regler om vilka som har rätt till skydd och gemensam tillämpning
            av dessa regler.
          </p>
          <p xml:id="i-ALvAKnUdKwMS2Bic6Teh1U">
            En av palestinierna ska avvisas till Kuwait. Hans fall illustrerar
            en annan aspekt av de olika sätt på vilka asylsökande palestinier
            misshandlas i det svenska asylsystemet. Ett inte obetydligt antal
            av de asylsökande palestinier som vistas i Sverige har sedan lång
            tid haft lagakraftvunna avvisningsbeslut till olika arabländer
            där de tidigare haft tidsbegränsade uppehållstillstånd för arbete.
            Om de inte återkommit till det landet inom sex månader tas de
            inte längre emot.
          </p>
          <p xml:id="i-9rqdGic6dvfHTfYVJhas2i">
            De svenska myndigheterna framhärdar med att hävda att de tas
            emot om de kan visa ett arbetserbjudande och vägrar med den motiveringen
            att bevilja uppehållstillstånd. Det är för det första i de flesta
            fall nästan omöjligt att skaffa ett sådant erbjudande, för det
            andra löser inte ett sådant erbjudande problemet. Många palestinier
            på våra flyktingförläggningar runtom i landet sitter i en situation
            utan hopp sedan många år. Detta är en skam för vårt flyktingmottagande.
          </p>
          <p xml:id="i-NAxEHsk487mj38oo6mmLrF">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet Holmberg:
          </p>
          <p xml:id="i-H4sk9Y3abgTcnWiAsAuGC4">
            Vilka politiska initiativ är statsrådet beredd att ta för att
            komma till rätta med de påtalade missförhållandena?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
