<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0645">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0645</head>
        <author who="i-LDb1GxQGG47N4mNNZ13jSZ">Martin Andreasson</author>
        <recipient who="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">Ulrica Messing</recipient>
        <topic>Huvudstaleden</topic>
        <docDate when="2005-05-23">den 23 maj</docDate>
        <status when="2005-06-08" byWhom="Ulrica Messing" byWhomId="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10645</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-06-08 12:22:00" duration="142">Ulrica Messing (S)</turn>
          <turn when="2005-06-08 12:24:18" duration="265">Martin Andreasson (Fp)</turn>
          <turn when="2005-06-08 12:28:37" duration="184">Ulrica Messing (S)</turn>
          <turn when="2005-06-08 12:31:36" duration="206">Martin Andreasson (Fp)</turn>
          <turn when="2005-06-08 12:34:58" duration="55">Ulrica Messing (S)</turn>
          <turn when="2005-06-08 12:35:49" duration="54">Martin Andreasson (Fp)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:645 av Martin Andreasson (fp) till statsrådet
          Ulrica Messing om Huvudstaleden
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-W5kJXpyN3qKNRYiCNRF7zK">
          Stockholmsregionens trafiksituation blir alltmer besvärande.
          Framkomligheten minskar och restiderna ökar. Förklaringen kan
          sökas dels i bristande planering och finansiering för ny infrastruktur,
          dels att infrastrukturen inte på något sätt förstärkts i takt
          med den omfattande inflyttningen.
        </p>
        <p xml:id="i-Rm5jcyPmBcG8zcTzR1tnTH">
          Huvudstaleden ingår i den parlamentariska Stockholmsberedningens
          uppräkning av de mest angelägna investeringarna i regionens infrastruktur
          (bet. SOU 2002:11) och skulle lösa upp en av de värsta trafikpropparna
          i hela Stockholmsregionen: den bristfälliga kopplingen mellan
          nordvästsektorn och Stockholms innerstad. Leden är tänkt att binda
          samman E 4 vid Tomteboda och riksväg 279 i Bromma, anslutande
          norrut till E 18, via en lång tunnel under Solna och en ny bro
          över Ulvsundasjön.
        </p>
        <p xml:id="i-QHTdqS3NcVNGTqATNwsmF">
          Huvudstaleden var planerad att byggas redan vid Essingeledens
          utbyggnad. Att förverkliga den skulle inte bara ge stora trafikmiljövinster
          för tiotusentals invånare i främst Solna och Sundbyberg utan också
          ge förutsättningar för byggandet av ca 4 000 nya bostäder @ bostäder
          som i dag är omöjliga att bygga på grund av den oacceptabla trafiksituationen.
          Sist men inte minst skulle leden medföra en betydande förstärkning
          av trafikkapaciteten till och från norra Stockholmsregionen.
        </p>
        <p xml:id="i-HBJ5vw8a1fGu8f3mjcGcRw">
          Som framgår av Stockholmsberedningens betänkande behövs Huvudstaleden
          för att klara den framtida kapaciteten mellan Stockholmsregionens
          nordvästsektor och innerstad. Den skulle alltså spela en central
          roll i den övergripande vägstrukturen för Stockholmsregionen som
          helhet. Av detta skäl kan Huvudstaleden inte ses som en fråga
          där de berörda kommunerna får lösa finansieringen på egen hand.
        </p>
        <p xml:id="i-DjvkeSxyNcWq7P4C3abi3H">
          Jag vill därför fråga statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-VfuMXXsPBcWhmXmANLCPSk">
          Kommer statsrådet att vidta åtgärder för att staten aktivt ska
          medverka till byggandet av Huvudstaleden, och när i så fall?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
