<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0622">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>VFU-lärares villkor</title>
        <author>Lindström, Torsten (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>VFU-lärares villkor till statsrådet Ibrahim Baylan om VFU-lärares villkor</title>
          <idno type="rdwebb">GS10622</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10622/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10622</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10622</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T</idno>
            <persName>Torsten Lindström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KCTEdsBeUSpJPAK6VjJm1Z" corresp="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T">
          <date when="2005-05-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QB3LV8UTs5QZ4bciKtaCsz">
          <date when="2005-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-65tpdCA19sPyKGZJ3s1C2r" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PwtniDhyLTa2NMomgGTbdi" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PwtniDhyLTa2NMomgGTbdi">
          <ref type="record" target="prot-200405--135">Riksdagens protokoll 2004/05:135 Onsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2004/05:622 om VFU-lärares villkor</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-U7cJKkDSA6QzX4svaKKP1s">
            Interpellation 2004/05:622 av Torsten Lindström (kd) till statsrådet
            Ibrahim Baylan om VFU-lärares villkor
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4JensqQZa53UTwYSSkmL2Y">
            den 20 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SL2bcR8KD833fCAPvXVwr2">
            Den nya lärarutbildningen betonar den verksamhetsförlagda utbildningen,
            VFU. Övergången från praktik till VFU har drabbats av en del barnsjukdomar,
            till exempel att studerande som tänker bli gymnasielärare fått
            VFU i förskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-EkpCEoSv4Nh6Y4dPDwpjX2">
            Lärarutbildningen reformerades och handledarna har fått en utökad
            arbetsbörda. Det krävs bland annat en mer individuell anpassning
            än tidigare av det som förr kallades praktik och numera är verksamhetsförlagd
            utbildning (VFU). Den relativt låga statliga ersättningen, som
            inte justerats under de senaste tio åren, är självfallet ett hinder
            för detta. Staten och Svenska kommunförbundet träffade 1993 en
            överenskommelse om statens ersättning till kommunerna för kommunernas
            medverkan i lärarutbildningen. Då uppgick statsbidraget för handledararvode
            till 1 090 kr per praktikvecka för två studenter.
          </p>
          <p xml:id="i-TTXByAV37mJuoeHnRasb7m">
            Förhandlingarna om ett nytt avtal skulle ha varit avslutade 2002.
            Den 28 augusti 2003 meddelades dock att det inte blir något nytt
            centralt avtal om kommunernas medverkan i VFU utan att frågan
            ska lösas lokalt. På flera håll hade man väntat på det nya centrala
            avtalet innan man befattade sig med VFU. Också lärarna ville se
            var nivån på ersättningen hamnade. I dag har olika lärosäten olika
            avtal med kommunerna, både villkor och ersättning varierar. Det
            förekommer att lärarfacken inte vet vad avtalet med deras kommun
            innehåller.
          </p>
          <p xml:id="i-7ffv8a5FJiPd7LEJKh9JkQ">
            I en del kommuner ska lärarna få tid till arbetsuppgiften men
            alla rektorer följer inte avtalet. En del VFU-lärare ("handledare")
            får arvode i stället för tid. Avtalen omfattar heller inte alltid
            alla lärarkategorier. I en kommun har en VFU-lärare i grundskolan
            500 kr i månaden plus fem timmars nedsättning per vecka och student.
            Men det gäller inte för förskollärare. Där förekommer ersättning
            bara i enstaka fall och aldrig nedsättning av tid i barngruppen.
          </p>
          <p xml:id="i-5YSfgskpXaHkzFFs4dp5bZ">
            För många VFU-lärare saknas fortfarande avtal. Där det ändå finns
            avtal uppger cirka en tredjedel att VFU-uppdrag ses som en karriärväg.
            Det är mer än tre gånger så många som utan avtal. Det är därför
            viktigt att avtal kommer till stånd och att skolorna följer dessa.
            VFU-lärarnas roll behöver stärkas genom ökad kontakt med lärosätena:
            möjlighet att delta i seminarier på högskolorna och universiteten
            när studenterna kommer tillbaka dit. VFU-lärarna borde också få
            mer fortbildning och tid att planera tillsammans med universitetet.
          </p>
          <p xml:id="i-EzKvQJM1ZjjK5GpbnmgT6V">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga skolministern:
          </p>
          <p xml:id="i-D17VZkTZAfN4GN3bKMchDR">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att VFU-lärarskap
            ska få en likvärdig ersättning i landet, så att detta kan utvecklas
            till ett karriärsteg och ökad professionalisering för lärare i
            hela landet?
          </p>
          <p xml:id="i-DNFn8YYjDPXFjX7HfthzDX">
            Kan statsrådet ställa sig bakom att VFU-lärare bildar en egen
            yrkesgrupp som på så sätt kan ges likvärdiga förutsättningar i
            hela landet?
          </p>
          <p xml:id="i-8Nyd7VYPwkBGuLd6shVHuj">
            Vad avser statsrådet att göra för att inkludera förskollärarna
            i VFU:n på samma villkor som andra lärargrupper?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
