<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0685">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>konflikt mellan miljömål och handel</title>
        <author>Lindholm, Jan (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>konflikt mellan miljömål och handel till samhällsbyggnadsminister Mona Sahlin om konflikt mellan miljömål och handel</title>
          <idno type="rdwebb">GS10685</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10685/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10685</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10685</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS</idno>
            <persName>Jan Lindholm</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QWgbtu196uDe8U8s8CWsGS" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">
          <date when="2005-05-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Xy5RNWFhbiDpByLZKR5dst" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-05-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7Bqna9dpVac6Nu9XpJh5TN" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7Bqna9dpVac6Nu9XpJh5TN">
          <ref type="record" target="prot-200405--134">Riksdagens protokoll 2004/05:134 Tisdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2004/05:685 om konflikt mellan miljömål och handel</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-G7UELoHFvisGMjySWqXzTf">
            Interpellation 2004/05:685 av Jan Lindholm (mp) till samhällsbyggnadsminister
            Mona Sahlin om konflikt mellan miljömål och handel
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AjgBvpiWZqMThvUjydqypx">
            den 25 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Jk9mg7hCQWBkbPfWj9AETv">
            Borlänge kommun har 47 000 innevånare och kommunens detaljhandelsindex
            ligger mycket högt. Man har redan i dag stora externetableringar
            som påverkar kringliggande kommuner kraftigt. Man har nu planer
            på att utöka en av de mindre externetableringarna från 13 000
            kvadratmeter till 35 000 kvadratmeter. Detaljplanen är överklagad
            till regeringen som i sin tur har begärt ett yttrande från Boverket.
          </p>
          <p xml:id="i-Aj8QQuPMPWWqDmdktNtuBk">
            Boverket skriver bland annat i sitt yttrande att konsekvenserna
            av etableringen inte går att utläsa i de bristfälliga konsekvensbeskrivningarna
            och att Borlänge kommun inte har tagit hänsyn till grannkommunernas
            möjligheter att skapa levande handel i centrum och bostadsområden.
            Det finns klara konflikter mellan denna typ av storskaliga externetableringar
            på grund av såväl intrånget i odlingslandskapet som hotet mot
            möjligheterna att nå målet om en god bebyggd miljö, bland annat
            genom det ökade bilberoende som skapas när handeln flyttar ut
            till externa lägen. Vi i grannkommunerna möter ett växande problem.
            Möjligheterna att klara en rimlig kommersiell service i bebyggda
            områden inom 100 kilometers radie runt Borlänge minskar drastiskt.
            Detta har även påtalats från grannkommunernas sida. Att nå målet
            om en god bebyggd miljö kommer inte heller att vara möjligt i
            den egna kommunen, Borlänge, med denna kraftfulla expansion av
            externhandeln.
          </p>
          <p xml:id="i-V6FdpeqFZnTTub4s5921E1">
            Regeringen har gett Miljömålsrådet i uppdrag att följa hur det
            går med arbetet att uppnå de av riksdagen fastställda miljökvalitetsmålen
            och rapportera om detta till regeringen. Det innebär att regeringen
            inte kan sväva i okunskap om denna typ av målkonflikt. I huvudsak
            är det dock länsstyrelser och kommuner som har ansvaret för det
            konkreta arbetet. Enligt min uppfattning kan emellertid inte regeringen
            helt undandra sig ansvaret för det konkreta arbetet att nå miljökvalitetsmålen.
            Jag förväntar mig därför att regeringen inte kommer att bifalla
            den nu överklagade detaljplanen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3VkCYqYmh7dh16U3zEc6u9">
            Externa köpcentrum påverkar flera miljömål negativt, exempelvis
            "ett rikt odlingslandskap", "begränsad klimatpåverkan", "frisk
            luft" och "god bebyggd miljö", ändå sker just nu en utbyggnad
            av externhandel i var tredje kommun i Sverige. Med bakgrund av
            detta vill jag fråga ministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilket arbete bedriver ministern för att synliggöra koldioxidproblematiken
                med externetableringar?
              </item>
              <item>
                2.Vilket arbete bedriver ministern för att ge kommunerna kraftfulla
                verktyg i arbetet med att skapa levande centrum och upprätthålla
                den allt viktigare närservicen i bostadsområden?
              </item>
              <item>
                3.Vad avser ministern att göra för att miljökvalitetsmålen vad
                gäller ett rikt odlingslandskap, begränsad klimatpåverkan, frisk
                luft och en god bebyggd miljö ska kunna uppfyllas i det aktuella
                fallet samt i övrigt i landet där trenden vad gäller handelsetableringar
                är den samma som i Borlänge och där självklart även andra av de
                15 miljökvalitetsmålen kan vara hotade av exploateringarna?
              </item>
              <item>
                4.Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att kommunernas
                fysiska planering ska styras mot att uppfylla miljömålen?
              </item>
              <item>
                5.Avser ministern att införa ekonomiska styrmedel som styr handelns
                nyinvesteringar till centrum och bostadsområden?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
