<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0180">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>äldre som resurs för företagande</title>
        <author>Larsson, Maria (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>äldre som resurs för företagande till näringsminister Thomas Östros om äldre som resurs för företagande</title>
          <idno type="rdwebb">GS10180</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10180/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10180</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10180</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2LvXLWvQxAVEZMuY3ixJRi" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2004-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9exsUXTeVmBAPidByHhsz9" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Grq3izxpkuADfdJKsUU8cj" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2004-12-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Grq3izxpkuADfdJKsUU8cj">
          <ref type="record" target="prot-200405--048">Riksdagens protokoll 2004/05:48 Fredagen den 10 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellationerna 2004/05:180 och 181 om äldre som resurs för företagande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GGDwyXuEQT4Z3V9cWrEDHL">
            Interpellation 2004/05:180 av Maria Larsson (kd) till näringsminister
            Thomas Östros om äldre som resurs för företagande
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8zh2FKswGPWTs26t6mafxH">
            den 19 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3WCbCByG7d1EQwujUvxDai">
            När den stora fyrtiotalistgenerationen tänker träda tillbaka
            tappar näringslivet väldigt mycket kompetens. Enligt undersökningar
            som gjorts vill dock många vara kvar i arbetslivet på ett eller
            annat sätt, även om man inte vill jobba heltid längre.
          </p>
          <p xml:id="i-MXDcVPs2pwrsWHjp9Gc9Sd">
            Näringslivet kan självt gör en hel del för att lösa kompetensfrågan
            tillsammans med de anställda, till exempel genom att skapa mentorroller
            för äldre medarbetare. Ett annat sätt är att låta äldre medarbetare
            ägna en viss del av sin arbetstid till inskolning av nyanställda
            och att föreläsa för yngre kolleger.
          </p>
          <p xml:id="i-P4xkiJiGMffm7hZumFuRBW">
            Om man studerar andra länder kan vi se att man i till exempel
            Japan har helt andra attityder till äldre arbetskraft än vad vi
            har i Sverige. I Japan är det inte ovanligt att man är kvar i
            arbetslivet längre än i till exempel Sverige, men att man går
            ned i arbetstid eller att man som chef trappar ned till en mer
            konsultativ roll.
          </p>
          <p xml:id="i-R63Kwm85T5cmNJDkkNe16v">
            Kristdemokraterna anser att staten kan hjälpa till i dessa processer,
            inte minst i sin roll som bolagsägare. Genom att statligt ägda
            bolag sänder positiva attityder och genom att man tar till vara
            äldre arbetskraft kan staten som bolagsägare agera som ett gott
            föredöme.
          </p>
          <p xml:id="i-78q1uYTVWKtokEUmxis6cp">
            Staten kan också öka kunskapen om betydelsen av att det finns
            äldre personer i arbetslivet. Alltför många äldre upplever att
            den arbetslivserfarenhet och de specifika kunskaper man har fått
            genom yrkesåren, tas till vara i väldigt liten utsträckning. Omkring
            år 2010 har fyrtiotalisterna lämnat arbetsmarknaden och in kommer
            då en stor ny ungdomsgeneration. De äldre som lämnar har erfarenhet
            som det kommer att ta tid innan de yngre förvärvar. Hindren i
            det fallet är i stor utsträckning attityder och fördomar, faktiskt
            även bland de äldre själva. Men det finns även ekonomiska och
            praktiska hinder så som regelverk, arbetets organisation, hälsofrågor
            och mycket annat.
          </p>
          <p xml:id="i-6gP5RLGDU9FXiZTruNAFQ6">
            En del äldre, exempelvis avtalspensionärer, önskar använda sin
            kompetens på en friare och mer konsultinriktad basis. Andra har
            utvecklat egna affärsidéer eller kanske tagit patent på nya uppfinningar.
            De skulle gärna vilja pröva på att förverkliga dessa när väl förvärvsarbete
            på heltid inte längre lägger hinder i vägen och när det personliga
            risktagandet har en "fallskärm" i form av garanterad pension.
            Eget företagande bör därför uppmuntras genom att lagen ändras
            så att en F-skattsedel kan erhållas utan annan restriktion än
            näringsförbud. Exempelvis ska den som utför tjänster åt en tidigare
            arbetsgivare kunna få F-skattsedel.
          </p>
          <p xml:id="i-XbyzrW6ACwBqCWdHBPM9ag">
            Opinionsbildning och attitydförändring tar tid. Därför bör en
            informationskampanj om äldre i arbetslivet startas. Kristdemokraterna
            vill också att ett kompetenscentrum för utveckling av en god seniorpolitik
            i arbetslivet, efter norsk modell, bör prövas.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CTeYuo1H7jPRbFVMGhgbTD">
            Med anledning av det ovan anförda vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet Thomas Östros:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att staten som
                bolagsägare kan föregå med gott exempel när det gäller att ta
                till vara äldre arbetskraft?
              </item>
              <item>
                2.Vilka åtgärder avser statsrådet att i övrigt vidta för att
                hjälpa näringslivet i processen att ta till vara äldre arbetskraft?
              </item>
              <item>
                3.Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att ta lärdom
                av andra länders erfarenheter av äldre på arbetsmarknaden, till
                exempel Japan?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
