<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0161">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>de sämst ställda pensionärernas situation</title>
        <author>Lantz, Kenneth (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>de sämst ställda pensionärernas situation till socialminister Berit Andnor om de sämst ställda pensionärernas situation</title>
          <idno type="rdwebb">GS10161</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10161/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10161</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10161</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS</idno>
            <persName>Kenneth Lantz</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Eeoiz4A373SsugjvikwtBe" corresp="i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS">
          <date when="2004-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GkWx1oBMSP2VDREVoDucGY" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2004-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YNWRiixKGLRYdisv7QZRYr" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2004-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YNWRiixKGLRYdisv7QZRYr">
          <ref type="record" target="prot-200405--050">Riksdagens protokoll 2004/05:50 Tisdagen den 14 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2004/05:161 om de sämst ställda pensionärernas situation</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AZ7cWCfBY6QwVK6Jgke9ES">
            Interpellation 2004/05:161 av Kenneth Lantz (kd) till socialminister
            Berit Andnor om de sämst ställda pensionärernas situation
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-U4okpffjXBSh3VTCfrJ389">
            den 18 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6qDY5HAtV679i5uTqNwEUd">
            Att bygga ett samhälle där alla kan åldras i trygghet och värdighet
            är ett av välfärdspolitikens angelägnaste mål. Ett välfärdssamhälle
            kan i hög grad bedömas utifrån kriterier som respekt, tillvaratagande
            och omsorg om den äldre generationen.
          </p>
          <p xml:id="i-UxPaDgHMyPR88MGVbomvL4">
            Över 1,5 miljoner människor är i dag 65 år eller äldre. Det motsvarar
            ca 17 % av hela Sveriges befolkning. Att kunna åldras med bibehållen
            värdighet måste garanteras varje människa, men alltför många äldre
            har i dag en bristande tilltro till samhällets förmåga att garantera
            trygghet och oberoende och känner oro inför de sista åren av livet.
            Ingen ska på sin ålders höst behöva oroa sig för sin försörjning.
            Många förväntar sig att statens åtagande inför kommande pensionering
            ska vara tillräckligt. Andra har tecknat privata pensions-, kapital-
            och sjukförsäkringar i övertygelsen att statens ekonomiska åtaganden
            inte räcker för den standard de vill ha.
          </p>
          <p xml:id="i-CfSaQMVoh9kiTJX11xwKBb">
            Regeringens okänsliga budgetsanering under 1990-talet har drabbat
            samtliga pensionärer hårt, bland annat genom nedskärningar och
            brister inom äldrevården samt de växande vårdköerna. Under 2002
            hade pensionärer mellan 75 år och uppåt den lägsta ekonomiska
            standarden jämfört med samtliga åldersgrupper. Pensionärer mellan
            65 och 74 år hade samtidigt en lägre ekonomisk standard än gruppen
            0@17 år respektive 18@24 år! Gruppen pensionärer som var relativt
            fattig ökade mellan 1995 och 2002. Antalet fattiga pensionärer
            över 75 år ökade med ca 9 % över samma tidsperiod. I den ekonomiska
            vårpropositionen för 2004 beskrivs det på följande sätt "Ålderspensionärernas
            relativa ekonomiska standard förbättrades påtagligt fram till
            1996, därefter återgick deras relativa position successivt till
            1991 års nivå."
          </p>
          <p xml:id="i-ReGcoa88C1R1Wjw5mRXxS2">
            I och med att den nya pensionsreformen, som Kristdemokraterna
            står bakom, trätt i kraft har situationen för pensionärerna förbättrats.
            Pensionsreformen leder till att pensionssystemet blir stabilt
            och att pensionerna säkras. Därutöver har riksdagen godtagit att
            ett äldreförsörjningsstöd införs för att i största möjligaste
            mån minska behovet av långvarigt socialbidragsberoende bland äldre.
            Dessa två reformer har varit viktiga för en positiv utveckling
            av de äldres ekonomiska standard.
          </p>
          <p xml:id="i-Sp5YBM95LVPkWt7PNy3pVy">
            Trots dessa förändringar lever en stor andel av Sveriges pensionärer
            i dag fortfarande under mycket knappa förhållanden. Många vittnar
            om den sorg och bedrövelse som de känner när de inte har råd med
            en julklapp till sina barnbarn. Bland de pensionärer som har det
            ekonomiskt svårast återfinns en stor andel kvinnor. För att trygga
            den ekonomiska situationen för de äldre behöver således flera
            förändringar genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-VFiks1uhgmm8JBRyh4AqDP">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att förbättra situationen
            för de sämst ställda pensionärerna?
          </p>
          <p xml:id="i-LAXFugPP66ReiQ8qJfWwim">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att förbättra situationen
            för de kvinnliga pensionärer som har det sämst ställt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
