<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0165">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>konsumenträtt för äldre</title>
        <author>Andersson, Yvonne (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>konsumenträtt för äldre till jordbruksminister Ann-Christin Nykvist om konsumenträtt för äldre</title>
          <idno type="rdwebb">GS10165</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10165/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10165</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10165</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657</idno>
            <persName>Yvonne Andersson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EkuxBDVBVnZzTK3QcQv8CZ" corresp="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">
          <date when="2004-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GE4tkJBVhD47VhiRArYGoh" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2004-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LBUzVMpGq9F8Mxvc1NmZmi" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2004-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LBUzVMpGq9F8Mxvc1NmZmi">
          <ref type="record" target="prot-200405--043">Riksdagens protokoll 2004/05:43 Fredagen den 3 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2004/05:165 om konsumenträtt för äldre</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DYrCHb9mu72zxerZkNSwmA">
            Interpellation 2004/05:165 av Yvonne Andersson (kd) till jordbruksminister
            Ann-Christin Nykvist om konsumenträtt för äldre
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8rpCZ6vdTYwzA7ttGdLTq3">
            den 18 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3Q5dJKEwveizyAgPR2L9r5">
            Många av de tjänster som betyder mest för medborgarna, i synnerhet
            de äldre, är offentligt reglerade. Tyvärr betyder detta att lagar
            och regler som stiftats för att skydda konsumenterna inte är tillämpliga.
          </p>
          <p xml:id="i-LxoMBpf94z7kPqfYHPMjjW">
            Ett exempel på detta är konsumenttjänstlagen. Den är tillämplig
            på avtal om vissa tjänster som näringsidkare utför åt konsumenter.
            Även offentliga organ kan omfattas av näringsidkarbegreppet, om
            de ägnar sig åt verksamhet av ekonomisk natur. Är det däremot
            fråga om arbeten och liknande som utförs som ett led i offentlig
            förvaltning under sådana förhållanden att det, enligt förarbetena,
            framstår som främmande att tala om att det föreligger ett privaträttsligt
            förhållande mellan näringsidkare och konsument, är konsumenttjänstlagen
            inte tillämplig.
          </p>
          <p xml:id="i-9fw1BuXU62drgXZEZwevnw">
            Produktsäkerhetslagen är ytterligare ett exempel. I lagen finns
            bestämmelser som syftar till att motverka att farliga varor och
            tjänster orsakar person- och egendomsskada. Ursprungligen omfattade
            lagen varor och tjänster tillhandahållna i näringsverksamhet,
            men efter en utvidgning av lagens tillämpningsområde 1996 omfattar
            lagen även varor som tillhandahålls i offentlig verksamhet. Trots
            att Kristdemokraterna yrkat att den svenska produktsäkerheten
            även ska omfatta offentliga tjänster har så inte skett. Att offentliga
            tjänster inte faller under produktsäkerhetslagen leder till att
            likartade tjänster blir föremål för olika slags kontroll beroende
            på vem som är huvudman i det enskilda fallet. Lagstiftningen är
            således inte konkurrensneutral.
          </p>
          <p xml:id="i-HL77icRSivK8E2KhEq8QcS">
            En grupp som ofta är hänvisade till att använda sig av offentliga
            varor och tjänster är de äldre. Att just dessa varor och tjänster
            inte omfattas av den konsumentmakt och den konsumenträtt som gäller
            för andra varor och tjänster är därför oerhört olyckligt. Den
            snedvridning av konkurrensen som nuvarande regler ger upphov till
            är inte rimlig. Det torde vara just på detta område som valfriheten
            betyder mest.
          </p>
          <p xml:id="i-TeKdBuvAyjzCwvok4T5WnS">
            Min fråga till ministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-2x8oWoFU2t8z62kKE9egZb">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att konsumentskyddet
            ska gälla även offentliga tjänster?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
