<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0212">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0212</head>
        <author who="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">Ana Maria Narti</author>
        <recipient who="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">Leif Pagrotsky</recipient>
        <topic>särskilda kurser för akademiker från andra länder</topic>
        <docDate when="2004-11-26">den 26 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Leif Pagrotsky" byWhomId="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10212</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:212 av Ana Maria Narti (fp) till utbildnings-
          och kulturminister Leif Pagrotsky om särskilda kurser för akademiker
          från andra länder
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-26Y1U6LghJPZJqTFDKLZAG">
          Integrationsverkets rapport 2003 räknar med 30 000 akademiker
          från andra länder som i dag antingen är arbetslösa eller arbetar
          långt under deras kvalifikationer, så kallade felsysselsatta.
          Samma rapport påpekar att alldeles för många högt utbildade personer
          fastnar mellan fem och elva terminer i utbildningar på grundskolenivå.
          Rapporten bevisar att de nuvarande formerna av vuxenutbildningen
          för invandrare är misslyckad.
        </p>
        <p xml:id="i-92JYmeiKPNgJud9bvgWoW">
          Massan av utländska akademiker som länge har stått utanför egna
          yrken eller aldrig har fått kontakt med dem är stor. Nyanlända
          flyktingar kan vänta sig kanske ett bättre mottagande nu, när
          alla tidigare misslyckanden är uppenbara, men detta kommer att
          utgöra en relativt begränsad förbättring. Den svåraste ekvation
          som utbildningssystemet och arbetslivet tvingas lösa är just en
          snabb och effektiv yrkesrehabilitering av de som länge har missgynnats.
          Varje dag som går utan något hopp om en bättre framtid fördjupar
          dessa människors sociala och psykologiska kris och diskvalificerar
          dem ännu mer.
        </p>
        <p xml:id="i-A8xLm7pRAjgCAcYaXR4jKS">
          Kurserna i svenska som de flesta invandrare i dag har tillgång
          till, är långtifrån utformade efter akademikernas särskilda behov.
          Svenskundervisningen för akademiker måste erbjudas till redan
          väl utbildade människor från deras första dag som invånare i landet.
          Den som vill och kan lära sig svenska på mycket kort tid och den
          som ställer stora krav på sig själv ska få chanser att studera
          i egen takt, utan onödiga väntetider, utan att hindras av regler
          och poängberäkningar som försvårar kontakterna med högskolan,
          utan att tvingas in i en trög kollektiv inlärningsprocess.
        </p>
        <p xml:id="i-4PfVRNxzV1y89G2npZMZKW">
          Erfarenheten visar att de flesta invandrare som har börjat sina
          svenska liv under de senaste årtiondena inte har fått lära sig
          att någorlunda korrekt skriva på sitt nya vardagsspråk. Detta
          kan bero på den svaga träningen i skrivspråket som över huvud
          taget kännetecknar den svenska skolan. Bristen på träning i skriftliga
          färdigheter drabbar invandrarna hårt. Särskilda träningsprogram
          med betoning på skrivspråk och yrkesspråk bör alltså utformas.
        </p>
        <p xml:id="i-EkpeeCrnhHDnkx7gehfYjx">
          Höstbudgeten 2002 anvisade 10 miljoner kronor per termin till
          teoretisk och praktisk utbildning vid universitet och högskolor
          för invandrare med utländsk högskoleutbildning, så kallad aspirantutbildning.
          De utbildningar som nu blev möjliga inom detta område har värde
          som begränsade experiment eftersom 10 miljoner kronor per studieår
          är lika med små grupper studerande och ett litet antal lärarinsatser.
          När nu de startade programmen började närma sig sitt slut @ programmen
          var avsedda att omfatta tre studieår @ kunde man konstatera att
          en del studenter inte fick fullfölja sin utbildning i brist på
          finansiering. Under en tid hade de haft tillgång till så kallat
          aktivitetsstöd från arbetsförmedlingarna för att på heltid ägna
          sig åt studier; mitt i studietiden har stödet dragits tillbaka
          och studenterna har fått uppmaningen att vända sig till CSN. De
          flesta av dem kunde inte göra det eftersom de redan var hårt skuldsatta
          eller hade passerat den åldersgräns vid vilken beviljande av studielån
          stoppas. I Malmö har högskolan fått löfte från länsarbetsnämnden
          om finansiering av 80 studieveckor men aspiranterna i Linköping
          fick inte samma möjligheter. Liknande oklarhet drabbar också de
          studerande samlade kring mycket positiva erfarenheter vid Invandrarakademien
          vid Borås högskola.
        </p>
        <p xml:id="i-7uddq4VurqPKZLkPUvk43w">
          I de fall länsarbetsnämnderna kategoriskt vägrar förlängningar
          av stödet för arbetslösa akademiker, motiveras besluten med påståendet
          att dessa personer inte får erhålla bättre ekonomiska villkor
          än vanliga studenter. Men detta argument är ihåligt @ eftersom
          de berörda akademikerna redan har både studier och yrkeserfarenhet
          från hemländerna. Akademiker med examen och yrkeserfarenhet från
          Sverige behöver inte komplettera sina utbildningar under flera
          terminer.
        </p>
        <p xml:id="i-NbN9ing8qKUwXjJQ7Rmrh8">
          Finansieringens svårigheter har alltså två aspekter. Å ena sidan
          har universitet och högskolor svårt att finansiera systematiska
          och särskilt utformade utbildningar med tillräckligt många platser
          så länge som regleringsbrev och instruktioner inte tydligt prioriterar
          området och budgeten inte fastställer särskilda belopp för detta
          mål. Å andra sidan är studenternas möjligheter att på heltid ägna
          sig åt studier hotade av en osäker finansiering, framför allt
          för den som inte vågar eller får ta studielån.
        </p>
        <p xml:id="i-VnX6mHwNL2R8M7toQLdQGQ">
          Det är viktigt att arbetet med de kompletterande utbildningar
          vid Malmö högskola, Linköpings universitet, Invandrarakademien
          i Borås, Lärarhögskolan i Stockholm och Stockholms och Lunds universitet
          får fortsätta och utvecklas vidare @ inte bara därför att varje
          invandrad akademiker som får inträde i det svenska yrkeslivet
          är en direkt social, ekonomisk och politisk vinst för hela samhället,
          utan också därför att dessa kurser utgör en förebild, en symbol
          för lyckad integration av människor som bär med sig kultur från
          hela världen.
        </p>
        <p xml:id="i-9HTDbK5hveRdTqFHTyTu4o">
          Med utgångspunkt i den presenterade situationen vänder jag mig
          till utbildningsministern med följande frågor:
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
