<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0544">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>snusets hälsorisker</title>
        <author>Bargholtz, Helena (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>snusets hälsorisker till statsrådet Morgan Johansson om snusets hälsorisker</title>
          <idno type="rdwebb">GS10544</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10544/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10544</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10544</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CwVjNqMneZm6zhJTP798e5</idno>
            <persName>Helena Bargholtz</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-92zbUzheqq95xQi1JUhMV9" corresp="i-CwVjNqMneZm6zhJTP798e5">
          <date when="2005-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UgPHbQ3UbA8YKeMsLAjSf8" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2005-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Dxeqw61TY8WPgpMgbiBxX1" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2005-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Dxeqw61TY8WPgpMgbiBxX1">
          <ref type="record" target="prot-200405--135">Riksdagens protokoll 2004/05:135 Onsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">26 § Svar på interpellation 2004/05:544 om snusets hälsorisker</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-G6qs9kqTrL4eQ6v8EzzPv4">
            Interpellation 2004/05:544 av Helena Bargholtz (fp) till statsrådet
            Morgan Johansson om snusets hälsorisker
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JAT1LeChm2Gnkjybh6LXP8">
            den 21 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5JHgStxhiai5KFj6z2EhqD">
            I riksdagen ser vi just nu fram emot att beslutet om rökfria
            restaurangmiljöer ska bli verklighet. Det gör dessvärre också
            tobaksindustrin, som med hjälp av förföriska förpackningar och
            smaker vill förmå nya målgrupper att börja snusa. Man säger rent
            ut att man har goda förhoppningar att riksdagsbeslutet medför
            att många går över till snuset.
          </p>
          <p xml:id="i-C8CKMvFPVC99bK5mNf7jSn">
            Samtidigt som tobaksindustrin presenterar kampanjer som ska bredda
            marknaden genom att bland annat locka tjejer att börja snusa presenteras
            Folkhälsorapport 2005. Med stigande förvåning har jag tagit del
            av vad som sägs om snus i denna rapport från Socialstyrelsen.
            Det är en häpnadsväckande blåögd bild av snuset som förmedlas.
            Det framstår som en snudd på hälsosam helylleprodukt.
          </p>
          <p xml:id="i-NGCgRmmFoUctwRY2JmAVpc">
            Snus är visserligen inte lika farligt som cigaretter, men det
            är en tobaksprodukt som skapar och befäster ett beroende och snusare
            löper tredubblad risk att drabbas av vuxendiabetes, har försämrad
            munhälsa och hjärtat slår 15 000 extra slag per dygn. Snusande
            kvinnors barn föds oftare för tidigt och utvecklas sämre. När
            man dessutom vet att många snusare så småningom också blir rökare
            är detta något som är mycket viktigt att hålla ögonen på.
          </p>
          <p xml:id="i-K4eCFUJsp96j43SoPWaNxa">
            Enligt SBU, Statens beredning för medicinsk utvärdering, fördubblar
            nikotinläkemedel sannolikhet för rökfrihet. Men dessa väl dokumenterade
            läkemedel talar Socialstyrelsen tyst om. I stället presenteras
            reservationslöst myten att antalet rökare i Sverige har blivit
            färre tack vare snuset. Det är inte sant. Det är att blunda för
            att svenska kvinnor har slutat att röka i ungefär samma takt som
            männen de senaste tio åren, men utan snus. Hur kan en myndighet
            ha mannen som norm?
          </p>
          <p xml:id="i-AULwzUqdewZGQXty5REoBg">
            Enligt tobakslagen (1993:581) får rökning inte äga rum i skollokaler
            eller i andra lokaler avsedda för barn eller ungdom. Det gäller
            såväl elever som personal. Lagen skärptes 1994 vilket innebar
            att den också kom att innefatta utomhusmiljöer. Vi måste värna
            tobaksfria miljöer när nu snusföretagen intensifierar sina marknadsföringsinsatser.
            Hur ska vi annars nå uppställda mål som handlar om en tobaksfri
            livsstart från år 2014 och en halvering till år 2014 av antalet
            ungdomar under 18 år som börjar röka eller snusa?
          </p>
          <p xml:id="i-SiLV71RnJJvmPUtQPv1e5w">
            Jag menar att vi borde låta försiktighetsprincipen prägla synen
            på snus för att inte nya målgrupper och nya generationer ska fastna
            i ett tobaksberoende. Och för att vi inte kan vifta bort de cancerlarm
            som nu får WHO att varna för snus.
          </p>
          <p xml:id="i-JwGdu4ip1chxDD1MCQ5PM1">
            Min fråga till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-GB5SuykJxRuEtK9efVLXTg">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att låta försiktighetsprincipen
            gälla också i Sverige vid saluföring av snus?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
