<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0144">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0144</head>
        <author who="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj">Marietta de Pourbaix-Lundin</author>
        <recipient who="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">Leni Björklund</recipient>
        <topic>försvaret, kvinnor och jämställdhet</topic>
        <docDate when="2004-11-16">den 16 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Leni Björklund" byWhomId="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10144</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:144 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
          till försvarsminister Leni Björklund om försvaret, kvinnor och
          jämställdhet
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-KT6jdeLqXGhMqkBBu1gbGa">
          Den socialdemokratiska regeringens förslag angående det framtida
          försvaret innebär att ÖB tvingas säga upp ca 1 000 officerare.
          Vi vet alla att detta i första hand drabbar de yngre och kvinnor.
        </p>
        <p xml:id="i-2XMpay58cXjZ4beaQEmE5E">
          Regeringen framhåller själv i olika sammanhang, bland annat i
          försvarspropositionen, att den omfattande avvecklingen av personal
          samt rekryteringsstoppet till officersutbildningen har negativa
          effekter beträffande andelen kvinnor inom försvaret och officersyrket.
          Samtidigt sätter regeringen såväl i försvarspropositionen som
          i andra sammanhang och uttalanden ett tryck på ÖB och Försvarsmakten
          att rekrytera fler kvinnor till försvaret och officersyrket.
        </p>
        <p xml:id="i-JnicUyLPwWxBUvcjqj8yqe">
          Dessa motsägelsefulla signaler ges samtidigt som regeringen inte
          ger ÖB några som helst verktyg för att kunna förverkliga målet
          om en ökad andel kvinnor inom Försvarsmakten.
        </p>
        <p xml:id="i-DEdb2Ez6eHdFsnjwMk2ktW">
          Mina frågor till statsrådet blir därför följande:
        </p>
        <p xml:id="i-SNojr9w8FxZo9WnNgoACP9">
          1. På vilket sätt avser statsrådet att se till att antalet kvinnor
          ökar inom Försvarsmakten?
        </p>
        <p xml:id="i-Q3x79zc3chmW4i2zu5tiWn">
          2. På vilket sätt avser statsrådet att se till att talet om jämställdhet
          inom Försvarsmakten omsätts i praktiken?
        </p>
        <p xml:id="i-U8n5ULgbjJ6bQVK7uCi41j">
          3. Vilka verktyg avser statsrådet att ge ÖB för att möjliggöra
          att fler kvinnliga officerare kan behållas i den nu pågående personalavvecklingen?
        </p>
        <p xml:id="i-LvhzyYu2gviangHLBu8Hv2">
          4. Vilka verktyg avser statsrådet att ge ÖB för att fler kvinnor
          ska kunna göra värnplikt?
        </p>
        <p xml:id="i-CmXXiERF7YUorGGcPmYwmr">
          5. Vilka verktyg avser statsrådet att ge ÖB för att möjliggöra
          för fler kvinnor att genomgå officersutbildning?
        </p>
        <p xml:id="i-7r5tB7FQvdUm4nH7Ef1a3Z">
          6. Vilka verktyg avser statsrådet att ge ÖB för att möjliggöra
          rekrytering av fler kvinnliga officerare?
        </p>
        <p xml:id="i-LdoYUvgzQac6Z61meyCdKL">
          7. Vilka åtgärder avser statsrådet att i övrigt vidta för att
          försvarsbeslutet ska bli förenligt med regeringens mål om en radikal
          ökning av andelen kvinnor som genomgår officersutbildning?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
