<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0564">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0564</head>
        <author who="i-LrcUg7tEu4KwWdidwr1MAk">Kaj Nordquist</author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">Laila Freivalds</recipient>
        <topic>mänskliga rättigheter i Myanmar</topic>
        <docDate when="2005-04-29">den 29 april</docDate>
        <status when="2005-05-20" byWhom="Laila Freivalds" byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10564</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-05-20 09:28:10" duration="221">Laila Freivalds (S)</turn>
          <turn when="2005-05-20 09:31:47" duration="203">Kaj Nordquist (S)</turn>
          <turn when="2005-05-20 09:35:06" duration="205">Laila Freivalds (S)</turn>
          <turn when="2005-05-20 09:38:27" duration="142">Kaj Nordquist (S)</turn>
          <turn when="2005-05-20 09:40:46" duration="112">Laila Freivalds (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:564 av Kaj Nordquist (s) till utrikesminister
          Laila Freivalds om mänskliga rättigheter i Myanmar
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-LDaNN3YcwQFUk87j6ivUyt">
          Mänskliga rättigheter ska respekteras i Sverige, USA eller i
          landet Myanmar, som förut kallades Burma. Det får inte råda någon
          tvekan om det. Det råder en politisk och humanitär kris där.
        </p>
        <p xml:id="i-N9XJjFyfoaSB4YMER4LYFQ">
          Myanmars militärregim, känd under namnet Det statliga freds och
          utvecklings rådet (SPDC), utsätter sitt folk för tvångsarbete,
          tortyr, våldtäkter och andra former av sexuellt våld. Etniska
          minoriteter undertrycks.
        </p>
        <p xml:id="i-RQhHprnbwyd3TpbMLvyttq">
          Militärjuntan har nyligen sänt ut signaler, att de är positiva
          till politiska förändringar. Men det är bara spel för gallerierna,
          eftersom de bland annat vägrar att respektera Nationella demokratiligan
          (NLD) och deras seger i de fria valen 1990.
        </p>
        <p xml:id="i-DpVgLVZJ8wfKznjrtjLebE">
          Det massiva lidandet för folket påverkar grannländerna, och därmed
          försämras den regionala säkerheten genom flyktingströmmar och
          utflöden av droger.
        </p>
        <p xml:id="i-Sc2WQ3DJownAsfADUVqf5C">
          Det finns nu en möjlighet till effektiva påtryckningar. Myanmar
          är föreslaget till ordförandeskapet i Asean år 2006. För tio år
          sedan så åtog sig regimen som villkor för medlemskap i Asean att
          följa vissa demokratiska principer som specificerades av Asean
          varefter Myanmars inträde blev möjligt genom att man åberopade
          att konstruktiva förändringar var på gång. Detta har inte skett.
        </p>
        <p xml:id="i-6UdC14LszrTt1iNJQLsY55">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-KySGA1J37RLqV9pUxe2nn4">
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
