<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0665">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>somaliska flyktingar och situationen i Somalia</title>
        <author>Åström, Alice (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>somaliska flyktingar och situationen i Somalia till statsrådet Barbro Holmberg om somaliska flyktingar och situationen i Somalia</title>
          <idno type="rdwebb">GS10665</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10665/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10665</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10665</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <persName>Alice Åström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8iDdRYmezzHnsJfu2js4hJ" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8">
          <date when="2005-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UDkDv472o7vB1W3TKqNGZ4">
          <date when="2005-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3quptZkYUELpFms7JmGHUg" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MYxihUJdjo6MgtG4vxKP48" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2005-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MYxihUJdjo6MgtG4vxKP48">
          <ref type="record" target="prot-200405--134">Riksdagens protokoll 2004/05:134 Tisdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">22 § Svar på interpellation 2004/05:665 om somaliska flyktingar och situationen i Somalia</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-54GQRE5yWCoHCV9SWptwVt">
            Interpellation 2004/05:665 av Alice Åström (v) till statsrådet
            Barbro Holmberg om somaliska flyktingar och situationen i Somalia
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LPVgDHG1xQrPYGRkg16ghf">
            den 24 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ApBabBbnYCSL1DFUpKQhDK">
            Somalia är ett krigssargat och laglöst land. Man saknar en centralregering
            sedan 14 år tillbaka. En exilregering befinner sig i Kenya, men
            den består av f.d. krigsherrar helt utan demokratisk tradition.
            Flertalet av dessa är ledare för olika klaner som lett det blodiga
            inbördeskriget. Det har också förekommit konflikter i denna exilregering,
            konflikter som även gått till handgripligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-Cs9KigPi6Lskrpd9pmgQbf">
            Situationen i Somalia karakteriseras av fortsatt laglöshet och
            ett ständigt pågående inbördeskrig. Krig pågår just nu i flera
            regioner med hundratals dödsoffer. Människor är på flykt. I andra
            delar är läget spänt med risk för nya krigsutbrott.
          </p>
          <p xml:id="i-Hpu4CAhgacZhRPYKKF2mTw">
            Situationen i Somalia har lett till att FN i UNHCR Position on
            the Return of Rejected Asylum-seekers to Somalia rekommenderar
            att inget land skickar tillbaka flyktingar till Somalia @ framför
            allt inte till de södra delarna av landet varifrån majoriteten
            av flyktingströmmen kommer.
          </p>
          <p xml:id="i-9ov7gYeGr8xvekNmzREZR6">
            I Sverige finns ca 2 700 somaliska flyktingar. De flesta av dem
            har fått avslag på sin asylsökning, medan en mindre grupp har
            fått tillfälliga uppehållstillstånd, på grund av humanitära skäl.
            I dag får man inte dessa uppehållstillstånd förlängda. Oron hos
            de asylsökande är i dag mycket stor.
          </p>
          <p xml:id="i-92TmLKrMnSgPPZtYASyGZc">
            I Somalia råder ett klansystem. De stora och mäktiga klanerna
            har all makt. Små och obetydliga klaner har utplånats eller är
            på flykt. Migrationsverket och Utlänningsnämnden har i flera fall
            hänvisat till att klanerna ska ge beskydd till de avvisade flyktingarna.
            Man hänvisar i många fall till att huvudklaner med maktposition
            ska beskydda mindre, maktlösa klaner. I många fall har den asylsökande
            inte ens hört talas om den klan man hänvisar till.
          </p>
          <p xml:id="i-JAcSqoQ7EwL1RVWsFgtjoL">
            Är det verkligen rimligt att man hänvisar till beskydd av klaner
            ledda av krigsherrar och stridande parter i konflikten? Är det
            möjligt att hävda att flyktingar kan få skydd av huvudklaner när
            man i landet praktiskt taget utplånat de mindre klanerna eller
            drivit dem på flykten?
          </p>
          <p xml:id="i-YWeKmzFxGL1fwQizLZzo6x">
            Migrationsverket använder sig vidare av språkanalyser för att
            fastställa från vilken del av landet de somaliska flyktingarna
            kommer. Att fastställa en människas ursprung och grupptillhörighet
            förefaller mig vara en extremt otillförlitlig metod. Man kan förställa
            och förvränga sin dialekt i hopp om att bli återsänd till en del
            av landet där det är relativt trygg, men det kan vidare finnas
            många olika anledningar till att man har en blandad dialekt, till
            exempel att en av föräldrarna har kommit från en annan region.
            Utifrån dessa och en rad andra frågor finns det anledning att
            ifrågasätta såväl språkexperters kompetens som språktestens giltighet.
          </p>
          <p xml:id="i-YKd4TBj8j4GnN49vpFbJ8Q">
            Migrationsverket har nu också börjat planera för ett återvändandeprojekt
            för de somaliska flyktingarna. Detta har ökat på oron hos de somaliska
            flyktingarna i Sverige. Man får avslag på sina ansökningar och
            de tillfälliga uppehållstillstånden förlängs inte därför att planeringen
            av ett återvändandeprojekt är under planering.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3i4VgnvGQha4XhUZC2G4nC">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor till migrationsminister
            Barbro Holmberg:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Avser statsrådet att lösa frågan när det gäller mottagande part
                i Somalia, exempelvis förekomsten av regering, innan asylsökande
                somalier avvisas till Somalia?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att lösa frågan om tillfredsställande garantier
                för de asylsökandes säkerhet innan asylsökande somalier avvisas
                till Somalia?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att, i stället för att hänvisa till klaner som
                antingen är okända för de asylsökande eller utgör stridande part
                i en konflikt, lösa frågan om lämplig, säker, tillförlitlig och
                ansvarsfull motpart i ett återvändandeprojekt, innan asylsökande
                avvisas till Somalia?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet inför avvisningar av asylsökande Somalier att
                beakta vad som sägs i UNHCR:s rekommendationer i Position on the
                Return of Rejected Asylum-seekers to Somalia?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
