<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0155">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>situationen i Gaza, Västbanken och östra Jerusalem</title>
        <author>Ruwaida, Yvonne (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>situationen i Gaza, Västbanken och östra Jerusalem till utrikesminister Laila Freivalds om situationen i Gaza, Västbanken och östra Jerusalem</title>
          <idno type="rdwebb">GS10155</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10155/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10155</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10155</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp</idno>
            <persName>Yvonne Ruwaida</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5QgtV3QWTUL1srdwbHkXjD" corresp="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp">
          <date when="2004-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Rk2RY2VSR5w7VYZpuYVydT" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2n1uyTjfUGneBswbBbC8w6" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2n1uyTjfUGneBswbBbC8w6">
          <ref type="record" target="prot-200405--035">Riksdagens protokoll 2004/05:35 Tisdagen den 23 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellationerna 2004/05:122, 136, 138, 153, 154, 155 och 156 om förändrad Mellanösternpolitik</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QFeQD23Jr8v3XKUwrw3ech">
            Interpellation 2004/05:155 av Yvonne Ruwaida (mp) till utrikesminister
            Laila Freivalds om situationen i Gaza, Västbanken och östra Jerusalem
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NxpBEpRM3WUxPPZWGgswGh">
            den 18 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Nog4hxkWR7fxcoR6he9PCZ">
            Situationen i de palestinska områdena är nu kritisk som resultat
            av den israeliska ockupationen. Både människor och varor förhindras
            röra sig fritt på de ockuperade områdena. Dessutom begår ockupationsmakten
            dagligen övergrepp mot civila i form av allt från trakasserier
            till rivningar av hus som kollektivbestraffning och Israel genomför
            olagliga avrättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-SeVUFyfMQnVZPXDQq8kcUK">
            Det finns enligt FN 702 vägavspärrningar på de palestinska ockuperade
            områdena. Den begränsade rörligheten har dessutom lett till att
            den palestinska ekonomin kollapsat och minskat med 50 %. Antalet
            människor som befinner sig under fattigdomsstrecket har ökat från
            650 000 till 1,9 miljoner.
          </p>
          <p xml:id="i-GZA38DaBrAzUqSVzgNiGGc">
            Den politik som Israel för innebär en starkt begränsad rörlighet
            för människor och varor och står i direkt konflikt med den humanitära
            rättens grundläggande principer om att civilbefolkningen ska skyddas
            vid konflikt och ockupation. Den politik som Israel för med kollektivbestraffningar,
            illegala avrättningar och ett våld som drabbar civila står också
            i direkt konflikt med den humanitära rättens grundläggande principer
            om att civilbefolkningen ska skyddas vid konflikt och ockupation.
          </p>
          <p xml:id="i-smwoy1vKis2zLBVqZeqh7">
            Trots att fjärde Genèvekonventionen förbjuder inflyttning av
            den egna befolkningen till ockuperad mark har den israeliska regeringen
            ökat inflyttningstakten drastiskt. Tidigare var bosättningarna
            som öar på Västbanken. Nu är situationen den omvända; palestinierna
            tvingas leva instängda i byar och städer.
          </p>
          <p xml:id="i-BAGfiH9fjMZuDrUrckS34y">
            Internationella domstolen i Haag fastslog den 9 juli i år att
            alla parter till fjärde Genèvekonventionen är skyldiga att sörja
            för att Israel följer den internationella rätten.
          </p>
          <p xml:id="i-Chrfkh7xdpS5aAmPL4aryy">
            Hur avser utrikesministern att agera för att Sverige och EU ska
            att se till att Israel efterlever att mänskliga rättigheter och
            internationell humanitär rätt utgör överordnade principer när
            det gäller att skapa två säkra och oberoende stater?
          </p>
          <p xml:id="i-LsvaYx1uBKXibnxZ1W4TVZ">
            Hur avser utrikesministern att agera för att Sverige och EU ska
            se till att Internationella domstolen i Haags rådgivande yttrande
            och FN:s uppföljande beslut genomförs i praktisk politik?
          </p>
          <p xml:id="i-YBRzzULkgrUUbXnaTjPxPj">
            Hur avser utrikesministern att agera för att Sverige och EU ska
            se till att muren på ockuperad mark rivs och bosättningarna inte
            utvecklas utan avvecklas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
