<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0263">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kommunernas ansvar för att stödja våldsutsatta kvinnor och barn</title>
        <author>Ohlsson, Carina (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kommunernas ansvar för att stödja våldsutsatta kvinnor och barn till statsrådet Morgan Johansson om kommunernas ansvar för att stödja våldsutsatta kvinnor och barn</title>
          <idno type="rdwebb">GS10263</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10263/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10263</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10263</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uxe3rhosBnSZpqJX5d7gpy</idno>
            <persName>Carina Ohlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YZZ495qyUf1jraB4xYqvYf" corresp="i-Uxe3rhosBnSZpqJX5d7gpy">
          <date when="2004-12-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QPXgJ1uz1XNhfhc8hW6jaZ" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2004-12-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9FqcPLACqGyiU8r7m3v57c" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2005-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9FqcPLACqGyiU8r7m3v57c">
          <ref type="record" target="prot-200405--067">Riksdagens protokoll 2004/05:67 Tisdagen den 1 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2004/05:263 om kommunernas ansvar för att stödja våldsutsatta kvinnor och barn</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TUL6YA96Ludp24yXXQet4e">
            Interpellation 2004/05:263 av Carina Ohlsson (s) till statsrådet
            Morgan Johansson om kommunernas ansvar för att stödja våldsutsatta
            kvinnor och barn
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-F6GyAXZxcxDmEWX1TFWRhT">
            den 15 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BsMumDiudS6FNsc3LZBzux">
            Antalet anmälda fall av misshandel mot kvinnor har ökat med drygt
            20 % de senaste tio åren, till drygt 22 000 anmälningar år 2003.
            Och det visar sig gång på gång att flera myndigheter inte tillämpar
            lagstiftningen, rättsprocesserna i till exempel våldtäktsmål har
            mycket i övrigt att önska. Ändå finns det mycket som tyder på
            att vi går en ljusare tid till mötes.
          </p>
          <p xml:id="i-HMciqW2xisZBbL8xKfcHV6">
            Regeringens beslut om ett förslag till en ny sexualbrottslagstiftning
            är ett exempel. "Den ska ge ett ökat skydd mot sexuella kränkningar
            och sexuellt våld genom ett utvidgat våldtäktsbrott, strängare
            syn på sexuella övergrepp mot barn och längre preskriptionstider
            för sexualbrott mot barn. Utgångspunkten är att varje människa
            i varje situation har rätt att bestämma över sin egen kropp och
            sexualitet och att en önskan att inte medverka i en sexuell handling
            ovillkorligen ska respekteras."
          </p>
          <p xml:id="i-RfcD7hSJxcAE5yZE5p1xiK">
            Att Europarådsmötet i oktober antog en rapport Campaign to combat
            domestic violence against women in Europe är ett annat exempel.
            Under 2006 ska bedrivas en kampanj mot våld mot kvinnor och barn
            i alla länder, där aktörerna ska vara de enskilda länderna, Europarådet
            och EU tillsammans med frivilligorganisationerna.
          </p>
          <p xml:id="i-A787JtvF7abR67QqcqnzgL">
            För några veckor sedan överlämnades dessutom 700 meter namnlistor
            till socialtjänstministern med 35 000 namnunderskrifter för fler
            kvinnojourer. De som skrivit på listorna ville uppmärksamma socialtjänstministern
            på att det inte finns kvinnojourer i alla kommuner och uppmana
            honom att ta till åtgärder så kommunerna inser behovet och vikten
            av kvinnojourernas arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-BRdUnMos7jr1GcgADLvU6j">
            Veckan efter presenterade Amnesty sin stora genomgång av hur
            kommunernas arbete med att bekämpa mäns våld mot kvinnor och barn
            fungerar. Den visade att många kommuner dessutom saknad handlingsplaner
            och att variationerna mellan kommunernas ambitioner var mycket
            stort.
          </p>
          <p xml:id="i-2DJW5a9dmQakwNVUk65oEr">
            För att stärka arbetet mot kvinnovåldet behöver nu regeringen
            ta nästa steg. Genom att till exempel ändra "bör" till "skall"
            i socialtjänstlagen 5 kap § 10, skulle utsatta kvinnor och barn
            få ett bättre stöd, genom att kommunernas ansvar tydliggörs.
          </p>
          <p xml:id="i-X6voyaF6EwFSr8JiHwiWTg">
            I dag lyder § 11 så här:
          </p>
          <p xml:id="i-3KccWJ5jpxUae9hXXqgLV7">
            "Socialnämnden bör verka för att den som utsatts för brott och
            dennes anhöriga får stöd och hjälp. Socialnämnden bör härvid särskilt
            beakta att kvinnor som är eller har varit utsatta för våld eller
            andra övergrepp i hemmet kan vara i behov av stöd och hjälp för
            att förändra sin situation."
          </p>
          <p xml:id="i-Hc89nDaYdJuyn1FJPzm4n2">
            Min fråga till socialtjänstministern är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-LntE1u1C3ji9FCeNK5fbcV">
            Kommer socialtjänstministern att vidta åtgärder för att stärka
            skyddet för misshandlade kvinnor och barn?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
