<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0191">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>förhållandena på Utrikesdepartementet</title>
        <author>Wigström, Cecilia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>förhållandena på Utrikesdepartementet till utrikesminister Laila Freivalds om förhållandena på Utrikesdepartementet</title>
          <idno type="rdwebb">GS10191</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10191/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10191</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10191</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QhURWkawnPDBf443faKewj</idno>
            <persName>Cecilia Wigström</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2xgZpTyJ2nCCm53EWU6u1M" corresp="i-QhURWkawnPDBf443faKewj">
          <date when="2004-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5yCCbnsxWLuJUmNyhVcfQK" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Cba9oBJMgVqU7MDug1vpRd" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Cba9oBJMgVqU7MDug1vpRd">
          <ref type="record" target="prot-200405--063">Riksdagens protokoll 2004/05:63 Tisdagen den 25 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2004/05:191 om förhållandena på Utrikesdepartementet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SW87ZZ9qLevjMidaa9ifjY">
            Interpellation 2004/05:191 av Cecilia Wigström (fp) till utrikesminister
            Laila Freivalds om förhållandena på Utrikesdepartementet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XE4UBzeke8LF3RibHuTfxo">
            den 22 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-32Go7CxEoFoYGYEtrjrcV1">
            Vid tillsättning av statlig tjänst ställer regeringsformen krav
            på att det ska ske på sakliga grunder såsom "förtjänst och skicklighet".
            I dag hävdar Per Ström, minister vid UD, i en debattartikel i
            Dagens Nyheter att regeringen i tysthet genomför en omvälvande
            förändring av UD och kringgår detta krav vid rekrytering av samtliga
            personalkategorier. Detta för att avskaffa diplomatyrket och i
            stället rekrytera från andra departement i Regeringskansliet liksom
            externt.
          </p>
          <p xml:id="i-X7Fhmdfr8iTZnwQ83p21Ro">
            Enligt Ström är budskapet från UD-ledningen att äldre diplomater
            inte är önskvärda. Exempelvis tvingas tjänstemän som önskar arbeta
            till 67 år i enlighet med den nya lagen acceptera att inte få
            behålla sina ordinarie arbetsuppgifter de sista två åren.
          </p>
          <p xml:id="i-K6WTXsTLDkX4us8yQJbhzc">
            Per Ström hävdar vidare att utnämningsmakten i det nya UD innebär
            en total politisk kontroll av vilka som ska få arbeta i organisationen.
            UD-chefer kan numera vid tillsättningar välja och vraka bland
            de av ledningen prioriterade personerna så som vänner, partilojala
            och andra politiskt lämpliga personer som ska belönas. Situationen
            är så allvarlig och klimatet inom UD så slutet att några tjänstemän
            överväger att öppna ett externt debattforum på Internet om UD:s
            framtid och personalpolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-55bFrB2TjEjywfenqCHDZK">
            Om de uppgifter som Per Ström för fram stämmer är det synnerligen
            allvarligt och ett fullständigt underkännande av ledningens förmåga
            att utöva ledarskap och myndighetsstyrning i enlighet med kraven
            i vår grundlag. Utrikesdepartementet ska inte ens misstänkas vara
            ett partiorgan utan en saklig och opartisk myndighet.
          </p>
          <p xml:id="i-7cCPjdWLmtaWAhQ3zxpQ65">
            Jag är dock inte helt förvånad över uppgifterna i debattartikeln.
            Själv har jag under mina två år i utrikesutskottet tydligt märkt
            att verkligheten inte stämmer överens med den statsvetenskapliga
            forskning som jag tillgodogjort mig vid Göteborgs universitet,
            enligt vilken endast en handfull personer i ledningen på UD är
            politiskt tillsatta.
          </p>
          <p xml:id="i-54vT6CHqcTmQsoAfhAfu8J">
            Politiseringen har närmast regelmässigt börjat sträcka sig till
            ambassadörsnivå. Partifärg avgör huruvida det är ett mer eller
            mindre attraktivt land, eller stor ambassad, som blir din stationeringsort.
            Att unga anställda inom UD för diskussioner sinsemellan om huruvida
            socialdemokratiskt partimedlemskap är nödvändigt för att göra
            karriär är ingen hemlighet för den som har kontakt med de yngre
            inom UD. Detta är ytterligare oroväckande signaler som pekar i
            samma riktning som Per Ströms uppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-PpjgRyT6Ceua2JZHYawgvX">
            I avvaktan på regimskifte 2006 vill jag ställa följande frågor
            till utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-3BdJ4NtYqYWiFqdNuWn5vs">
            Vilka åtgärder är du beredd att vidta för att samtliga tjänstemän
            på UD oavsett partisympati bedöms efter förtjänst och skicklighet?
          </p>
          <p xml:id="i-839nS7xEmgcjLAKoY1HKRE">
            Vilka åtgärder är du beredd att vidta för att samtliga tjänstemän
            på UD oavsett ålder bedöms efter förtjänst och skicklighet?
          </p>
          <p xml:id="i-NNLtqj84txxA4LdkA8uz8p">
            Vilka åtgärder är du beredd att vidta för att UD inte förvandlas
            till ett internt partiorgan?
          </p>
          <p xml:id="i-MFhhzxBuZV1TMzPcJuDLyK">
            Vilka åtgärder är du beredd att vidta för att försäkra att öppenhet
            och insyn råder i förändringar av UD?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
