<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0221">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0221</head>
        <author who="i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt">Sven Brus</author>
        <recipient who="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">Hans Karlsson</recipient>
        <topic>intyg om sjukhistorik</topic>
        <docDate when="2004-11-29">den 29 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Hans Karlsson" byWhomId="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10221</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:221 av Sven Brus (kd) till statsrådet
          Hans Karlsson om intyg om sjukhistorik
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Cp4U1LKRY4RqwboLqUnHHm">
          Det blir allt vanligare att arbetsgivare vill se intyg om sjukdagar
          inför en eventuell nyanställning. Enligt Riksförsäkringsverket
          uppger hälften av försäkringskassornas kundtjänster att antalet
          personer som begär registeruttag av sjukhistorik ökat. De som
          ringer säger, enligt uppgift, ofta att de ska på anställningsintervju
          och uppmanats av arbetsgivaren att ta med detta intyg. Antalet
          registeruttag har ökat avsevärt mellan 2002 och 2003. År 2002
          gjordes 18 500 beställningar och år 2003 steg det till 25 500.
          Enhetschefen på RFV har till tidningen RFV.se sagt att hon inte
          förvånas över uppgifterna och att hon tror att det kommer att
          bli ännu vanligare med registeruttag när arbetsgivaren ska vara
          med att finansiera sjukförsäkringen med 15 %. I dag finns det
          inte någon tydlig lagstiftning eller etiska riktlinjer för vad
          arbetsgivare kan kräva eller inte. Den rättsliga regleringen när
          det gäller personlig integritet i arbetslivet är eftersatt.
        </p>
        <p xml:id="i-Uki7SeTtMUE8EKdxPuoT5A">
          Ökningen av antalet registeruttag om sjukhistorik skedde i samband
          med att den socialdemokratiska regeringen införde en tredje sjuklönevecka
          år 2003. Föga förvånande kritiserades förslaget om den tredje
          sjuklöneveckan bland annat med utgångspunkt från att just de svagaste
          grupperna på arbetsmarknaden skulle få det ännu svårare. Många
          varnade för att funktionshindrade, kroniskt sjuka och långtidssjukskrivna
          skulle riskera att sorteras bort från arbetsmarknaden. Arbetstagare
          skulle, utifrån sin sjukhistorik, delas upp i ett A- och ett B-lag.
          Samma kritik har riktats mot den socialdemokratiska regeringens
          nya förslag om arbetsgivarnas medfinansering av sjukförsäkringen.
        </p>
        <p xml:id="i-5cbJ1FmNrUwpbi7kg2GEkF">
          Jag vill fråga statsrådet hur denne bedömer risken för att de
          människor som redan är svagast på arbetsmarknaden får det ännu
          svårare på grund av regeringens nya förslag om arbetsgivarnas
          medfinansiering av sjukförsäkringen.
        </p>
        <p xml:id="i-HkMzKqrcpUdhJavymJu1ES">
          På vilket sätt skyddas, enligt statsrådets uppfattning, de svagaste
          på arbetsmarknaden med det nya förslaget om arbetsgivarnas medfinansiering
          av sjukförsäkringen?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
