<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0022">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>användandet av svenska biståndsmedel </title>
        <author>Lindblad, Göran (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>användandet av svenska biståndsmedel  till statsrådet Carin Jämtin om användandet av svenska biståndsmedel </title>
          <idno type="rdwebb">GS1022</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1022/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1022</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1022</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KdNZEf7wb1MAJv58QEHYrr</idno>
            <persName>Göran Lindblad</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3</idno>
            <persName>Carin Jämtin</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3</idno>
            <persName>Carin Jämtin</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XFM6VEoxT2mcEpWdQQWJXY" corresp="i-KdNZEf7wb1MAJv58QEHYrr">
          <date when="2004-09-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Q1CdSBVQzySAcNyXRopLgc" corresp="i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3">
          <date when="2004-09-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UBnDQQoPTh2U4pGA1fRNy4" corresp="i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3">
          <date when="2004-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UBnDQQoPTh2U4pGA1fRNy4">
          <ref type="record" target="prot-200405--012">Riksdagens protokoll 2004/05:12 Tisdagen den 12 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2004/05:22 om användandet av svenska biståndsmedel</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-22AjnbjccQqmKv4ZHLEj9g">
            Interpellation 2004/05:22 av Göran Lindblad (m) till statsrådet
            Carin Jämtin om användandet av svenska biståndsmedel
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Nqc4YBec3UbQTgAjNi51DL">
            den 21 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6czEZtFMPV8m2wKFBq8uzS">
            Den 7@10 september 2004 arrangerades en pro-palestinsk och anti-israelisk
            konferens i Göteborg med omfattande stöd från Sida via dess samarbetspartner
            Forum Syd. Händelsen är uppseendeväckande av två skäl.
          </p>
          <p xml:id="i-Lvc7W5NvfFmBiimWuvCChC">
            Dels väljer Sida att stödja en svensk politisk organisation,
            Revolutionär kommunistisk ungdom (RKU), som aktivt motarbetar
            den svenska demokratin och i stället hyllar det politiska våldet.
            Stödet står därmed i skarp kontrast till Sidas egna principer,
            formulerade av informationschef Jonas Åkerblom i tidningen Dagen
            den 7 september:
          </p>
          <p xml:id="i-WiCX8gcsZPbfKa3KXKCoEC">
            "Vi utgår ifrån att Forum Syd följer de krav vi har på att organisationer
            som får stöd ska vara demokratiskt uppbyggda och bedriva en verksamhet
            som stöder mänskliga rättigheter, demokrati och fredsmetoder."
          </p>
          <p xml:id="i-Ua8e2445VizyUjzpVE4y9b">
            Av RKU:s plattform (http://www.rku.nu/platt02.shtml#18) framgår
            det emellertid att denna kommunistiska ungdomsförening som är
            knuten till KPML (r) och mottagit ekonomiskt bidrag från Forum
            Syds/Sidas budget, varken tar avstånd från våld som politiskt
            kampmedel eller låter sin aktivitet begränsas av den politiska
            demokratins principer.
          </p>
          <p xml:id="i-CnksKdiCEkCwNdhmVCEAzG">
            Dels används Sidas och därmed svenska skattebetalares medel för
            att stödja ett motstånd mot Israel som både kränker de mänskliga
            rättigheterna och kan karaktäriseras som vålds- och terrormetoder
            snarare än fredsmetoder. Av programmet framgår att flygplanskaparen
            och före detta PFLP-chefen Leila Khaled skulle deltagit i konferensen.
            PFLP har tagit på sig ansvaret för flera terrordåd. Bland annat
            mördades den israeliske turistministern Zeevi i november 2001.
            Leila Khaled som var chef för PFLP då, lovade att nästa gång skulle
            det bli premiärministern som skulle mördas. PFLP tog också på
            sig ansvaret för ett självmordsbombardåd i början på året, där
            en svensk-israel, vars familj kom från Göteborg, Noam Leibovich
            blev mördad.
          </p>
          <p xml:id="i-RYK6X8yvT9Xs6qjHFPZgU8">
            Det är en svart ironi att nu Göteborgs kommun skulle stå värd
            för hans mördare. Genom hela konferensprogrammet liksom RKU:s
            eget program demoniseras Israel. Israeler kallas satans mördare
            och sionismen är rasism @ något som FN efter sin beryktade resolution
            på 70-talet numera tar avstånd ifrån @.
          </p>
          <p xml:id="i-JCquX1AFkxXjoW91toRpyy">
            Det är en skandal att Sidas pengar används till att förlänga
            och fördjupa den våldsamma konflikt som redan orsakat så mycket
            lidande.
          </p>
          <p xml:id="i-ERx2LR8AWuF9LNPfikqrGi">
            Vad avser statsrådet att göra för att i framtiden garantera att
            inte svenska biståndsmedel används för att främja revolutionära
            rasistiska rörelser?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
