<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0036">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>översynen av socialförsäkringarna</title>
        <author>Johansson, Kenneth (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>översynen av socialförsäkringarna till socialminister Berit Andnor om översynen av socialförsäkringarna</title>
          <idno type="rdwebb">GS1036</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1036/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1036</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1036</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX</idno>
            <persName>Kenneth Johansson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EWvVvVSN4pZ7afbbCF9Fye" corresp="i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX">
          <date when="2004-09-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8ucfkxgq3BL7WhTznYzUP6" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2004-09-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KFE6idZ3vBAFdDsAmz7qwj" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2004-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KFE6idZ3vBAFdDsAmz7qwj">
          <ref type="record" target="prot-200405--012">Riksdagens protokoll 2004/05:12 Tisdagen den 12 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2004/05:36 om översynen av socialförsäkringarna</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JMGyHAM2PuEpJLWKQvTAer">
            Interpellation 2004/05:36 av Kenneth Johansson (c) till socialminister
            Berit Andnor om översynen av socialförsäkringarna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Bwy4x9BAyhh33J3HC3fQjC">
            den 27 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QagaT3ZEviB9tfGjvqS7Aa">
            Den 13 november 2003 utlovade statsminister Göran Persson inför
            kammaren en bred och grundlig parlamentarisk översyn av socialförsäkringarna,
            som av sammanhanget och statsministerns uttalande att döma syftade
            till att omfatta sjukförsäkringarna, förtidspensionerna, a-kassan
            med mera. Statsministern talade om att det eventuellt kunde finnas
            behov av en reform "av samma slag som vi gjort i pensionssystemet"
            och påtalade värdet av en grundlig utredning.
          </p>
          <p xml:id="i-FTp8qk4vUZdeprpAJdhyLM">
            Den 23 september 2004 presenterade socialminister Berit Andnor
            och arbetslivsminister Hans Karlsson direktiven till en socialförsäkringsutredning
            med betydligt snävare direktiv. Ställd inför kritik från företrädare
            för olika partier som menade att direktiven inte medger en så
            bred och grundlig utredning som statsministern utlovat har Berit
            Andnor uttalat att "det här har varit en fråga för det socialdemokratiska
            partiet".
          </p>
          <p xml:id="i-Say6R4UHsW7RAYu5GQpyo4">
            Det är ovedersägligen regeringens konstitutionella rätt att fastställa
            direktiv till utredningar. Likväl kan det i en rättsstat med parlamentariskt
            styrelseskick ifrågasättas om regeringen i sina överväganden inte
            bör ta vidare hänsyn än till enbart önskemålen och behoven från
            en politisk organisation som blott representerar en minoritet
            av landets befolkning och som saknar majoritet i den valda folkrepresentationen.
          </p>
          <p xml:id="i-3YAwEDNyfDiYpmNNtU3V89">
            Även från sakpolitisk synvinkel är det oroväckande om förberedelserna
            av ett för välfärdens och samhällsekonomins utveckling centralt
            reformarbete förfuskas genom ett arrogant och maktfullkomligt
            partihänsynstagande från regeringens sida.
          </p>
          <p xml:id="i-He5uWNadhSPuUvSSbVwAC2">
            Socialförsäkringssystemet i dess helhet behöver nämligen en vidsynt
            och grundlig översyn mot bakgrund av bland annat den demografiska
            utvecklingen, de höga transfereringskostnaderna, den alarmerande
            utvecklingen av förtidspensionerna, arbetslivets och samhällsekonomins
            förändring med mera. Även frågor som rör medborgarnas eget inflytande
            över sin trygghet behöver belysas. Om en sådan översyn också ska
            resultera i reformer med bred parlamentarisk förankring krävs
            ett utredningsarbete med betydligt vidare ramar än de som regeringen
            nu har presenterat.
          </p>
          <p xml:id="i-BLJyUCNURMjzh6cpzePCek">
            Mot bakgrund av detta är min fråga till socialminister Berit
            Andnor:
          </p>
          <p xml:id="i-HGsc1JEYuXLPMifspDNfcH">
            Vilka åtgärder avser socialministern att vidta för att säkerställa
            att socialförsäkringarna verkligen får en allsidig belysning som
            kan ligga till grund för den reform som statsministern utlovat?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
