<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0644">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0644</head>
        <author who="i-BUYvEhrSc9gnHcd6iS4eDJ">Allan Widman</author>
        <recipient who="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">Leni Björklund</recipient>
        <topic>försvarets beställningar</topic>
        <docDate when="2005-05-23">den 23 maj</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Leni Björklund" byWhomId="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10644</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:644 av Allan Widman (fp) till försvarsminister
          Leni Björklund om försvarets beställningar
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-KEFkZyUcW3Np8B4bQz55qY">
          Under våren har Näringsdepartementet utkommit med skriften Flyg-
          och rymdindustrin @ En del av det innovativa Sverige. Bakgrunden
          är att regeringen den 6 maj 2004 tillsatte en arbetsgrupp med
          företrädare från olika departement, myndigheter och större aktörer
          inom försvarsindustrin.
        </p>
        <p xml:id="i-FrNLcZD5zn6GQLuuVERYdj">
          Skriften, som är arbetsgruppens rapport (Ds 2004:36), innehåller
          en rad viktiga avvägningar som synes ha långtgående betydelse
          för det framtida militära försvaret och kostnadsavvägningar mellan
          stat och industri. När det gäller militära beställningar anförs
          till exempel:"Minskningen av försvarsutgifterna gör det svårt
          att basera industrins långsiktiga utveckling enbart på militära
          beställningar. I sådana fall då valet står mellan direktanskaffning
          och utveckling i internationella samarbeten bör vi välja de alternativ
          som medför störst positiv betydelse för den i Sverige verksamma
          industrins kompetens och utvecklingsförmåga, när det är godtagbart
          ur kostnadseffektivitets- och andra perspektiv".
        </p>
        <p xml:id="i-J4XTWJgQtqadVLWJ5ChWUP">
          Vidare anger den handlingsplan som finns i skriften att staten
          i offentligt finansierade program bland annat ska ställa krav
          på huvudleverantören att en viss andel upphandlas av svenska små
          eller mellanstora företag.
        </p>
        <p xml:id="i-QMoPsXAET4NSu2G2iFuNF2">
          I visionsdelen anförs också att "kraven på insatser i ett gemensamt
          europeiskt perspektiv lämpar sig ett större inslag av mobila,
          till stor del flygburna, och satellitassisterade system".
        </p>
        <p xml:id="i-U9JPL3JjLeVk7vjtaSMRik">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
          försvarsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-6j9i1otpu9EWrRFVd7EWa2">
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att klargöra
          huruvida den aktuella visionen och handlingsplanen ska vara styrande
          för den svenska försvarsmaktens framtida beställningar?
        </p>
        <p xml:id="i-WXLcMbK7xaio66fo9a5tGm">
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att förtydliga
          att försvars- och säkerhetspolitiken ska vara överordnad andra
          intressen när försvarsanslaget tas i anspråk?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
