<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0287">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kvotering av föräldraförsäkringen</title>
        <author>Lindström, Torsten (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kvotering av föräldraförsäkringen till socialminister Berit Andnor om kvotering av föräldraförsäkringen</title>
          <idno type="rdwebb">GS10287</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10287/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10287</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10287</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T</idno>
            <persName>Torsten Lindström</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EbHpetRF1Z1Gq5BfuFgqvY" corresp="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T">
          <date when="2004-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XsqnetK2d7fKPG3LFpewjG" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2005-01-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G7TiVys4drQoLdwXjUK8h1" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2005-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-G7TiVys4drQoLdwXjUK8h1">
          <ref type="record" target="prot-200405--065">Riksdagens protokoll 2004/05:65 Torsdagen den 27 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2004/05:287 om kvotering av föräldraförsäkringen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DZ4XoPYSyc3Bnvsna7h7oZ">
            Interpellation 2004/05:287 av Torsten Lindström (kd) till socialminister
            Berit Andnor om kvotering av föräldraförsäkringen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FP13LBRUK6fLur68huq8ge">
            den 22 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Epk6PmErz6ZKjSHtYY5WGK">
            I dag är föräldraförsäkringen fördelad så att mamman respektive
            pappan har rätt till hälften av föräldraförsäkringsdagarna vardera.
            Föräldraförsäkringen är således redan "individualiserad". Föräldrarna
            har sedan möjlighet att överlåta delar av sina dagar till den
            andre föräldern, förutom två månader som är helt och hållet förbehållet
            respektive förälder. Ingen kan tvinga dem att överlåta dagarna
            till varandra. Detta blir i stället, med utgångspunkt från familjens
            specifika situation och önskemål, en överenskommelse mellan föräldrarna.
          </p>
          <p xml:id="i-Hs6kUjxDp96ABz8vu1ywxs">
            I en fråga till föräldrar om hur de såg på sin egen fördelning
            av föräldraledigheten svarade över 80 % att de var nöjda. Nöjdast
            med fördelningen var mammorna.
          </p>
          <p xml:id="i-WtcjuuNaWTj9LrydPqKtF4">
            Trots att föräldraförsäkringen redan i dag är individualiserad
            och föräldrarna själva är nöjda med den fördelning som de gjort
            finns det givetvis mer att göra. Mammorna står fortfarande för
            ca 85 % av uttaget av föräldraförsäkringen och papporna för ca
            16 %. En jämnare fördelning skulle givetvis förbättra kontakten
            mellan pappor och barn, stärka familjestabiliteten och kvinnors
            ställning på arbetsmarknaden. Undersökningar visar också att pappor
            skulle vilja ta ut en större andel av föräldraförsäkringen men
            att bland annat attityder på arbetsplatsen, ekonomin och bristande
            kunskap står i vägen. Det finns flera konkreta förslag som skulle
            kunna undanröja dessa hinder och därmed medföra att föräldrarnas
            och familjens valmöjligheter ökar ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-QCvpvLnrZpt97Pn8M1S4MF">
            I stället för att föreslå konkreta åtgärder för att undanröja
            hinder och därmed öka föräldrarnas valmöjligheter har den socialdemokratiska
            regeringen tillsatt en ensamutredare som ska föreslå åtgärder
            som inskränker föräldrarnas valmöjligheter i föräldraförsäkringen.
            Utredaren ska bland annat "analysera vilka effekter det kan få
            att reservera ytterligare månader" för mamman respektive pappan.
            I klartext innebär detta att man ska se över hur en tvångsdelning
            av föräldraförsäkringen ska genomföras. Den möjlighet som finns
            i dag att överlåta delar av sina dagar ska helt dras in. Familjens,
            föräldrarnas valmöjligheter ska inskränkas och flexibiliteten
            i systemet ska stramas åt ytterligare. Ett sådant system tar inte
            i beaktande att familjers omständigheter ser olika ut och att
            en enda lösning inte passar alla. Det tar heller inte i beaktande
            att föräldrar själva vill och ska bestämma över fördelningen av
            föräldraledigheten. I en Sifoundersökning från föregående år svarade
            86 % att de själva vill bestämma över fördelningen av föräldraledigheten
            och en undersökning som Demoskop genomfört visar att åtta av tio
            har denna uppfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-WPXG1WpEJzddA83goQuWm7">
            Avser statsrådet att föreslå en tvångsdelning av föräldraförsäkringen?
          </p>
          <p xml:id="i-R3RDcsfvDR5BqK4wdSctGJ">
            Avser statsrådet att föreslå ett system som riskerar att förkorta
            det samlade uttaget av föräldrapenning för barnet under småbarnsåren?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
