<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0338">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>företagsklimatet i bland annat Dalsland</title>
        <author>Qarlsson, Annika (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>företagsklimatet i bland annat Dalsland till näringsminister Thomas Östros om företagsklimatet i bland annat Dalsland</title>
          <idno type="rdwebb">GS10338</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10338/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10338</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10338</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz</idno>
            <persName>Annika Qarlsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5DCTkUGs1KrnhoPADPe3H6" corresp="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz">
          <date when="2005-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-L9MRkq82BZZbns7tseD2Qs" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2005-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SxcuX2XRQXhG4AKKMMnawy" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2005-02-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SxcuX2XRQXhG4AKKMMnawy">
          <ref type="record" target="prot-200405--079">Riksdagens protokoll 2004/05:79 Fredagen den 18 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">1 § Svar på interpellation 2004/05:338 om företagsklimatet i bland annat Dalsland</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XV4DeHS7jRrVZMxpEBawNg">
            Interpellation 2004/05:338 av Annika Qarlsson (c) till näringsminister
            Thomas Östros om företagsklimatet i bland annat Dalsland
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8xBNhExcbEDw9mLJjKYzsj">
            den 28 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MVrZKSeSNET5U5KPNLf8Qd">
            År 1999 @ Lear Corporation lägger ned tillverkningen i Bengtsfors.
            860 jobb försvinner. 1999 @ Vanern Timber begärs i konkurs och
            ett hundratal jobb försvinner. 2002 @ Omninova läggs ned. 250
            jobb försvinner. 2003 @ Segerström Automotive flyttar sin verksamhet
            från Bengtsfors. 119 jobb försvinner från Bengtsfors. Häromveckan
            kom nästa besked. Duni varslar 210 anställda i Bengtsfors om uppsägning.
          </p>
          <p xml:id="i-9iVgFFqpYDrE9BVmt9PXQV">
            Rubrikerna lyser svarta och det är lätt att misströsta när jobben
            försvinner från orten slag i slag. Dessa nedläggningar påverkar
            givetvis Bengtsfors men även grannkommunerna starkt. Sverige har
            en stolt tradition som industrination, med en imponerande rad
            av företag som givit vårt land stora exportinkomster och skapat
            arbeten åt många svenskar under lång tid. Tyvärr är det länge
            sedan dessa storföretag skapade nya jobb i Sverige och det pågår
            ständigt en strukturförändring. Att vissa arbeten försvinner och
            att andra flyttar är naturligt. Finns det bara ett bra företagsklimat
            så ersätts dessa arbeten med nya jobb i expanderande företag.
            Det är i de små och medelstora företagen som arbetstillfällen
            skapas i västvärlden i dag och det är deras villkor som därför
            måste förbättras i Sverige. I dag fattas tiotusen småföretag i
            Sverige.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-QetX3pdoZgdyATJc7uaV6">
            För att få en positiv tillväxt för hela Sverige krävs bland annat
            stöd för att starta eget, förenklat regelverk, bättre lönsamhet,
            men också förändrade attityder till entreprenörerna och förbättrad
            tillgång till riskkapital. För Dalslands del måste det dessutom
            till en satsning på det som är unikt för Dalsland i form av naturtillgångar,
            arbetskraft och geografiskt läge. Att förlägga statliga jobb även
            i Dalsland är ett sätt att från statsmakterna stärka möjligheterna
            att leva och bo i hela landet. I Finland har man nu antagit ett
            landsbygdspolitiskt handlingsprogram som berör alla ministerier
            med en tydlig satsning på att hela landet ska leva. Det skulle
            behövas en liknande vilja och beslutsamhet i dessa frågor även
            i Sverige.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka åtgärder avser näringsministerns att vidta för att företagsklimatet
                ska förbättras i Sverige?
              </item>
              <item>
                2.Vilka åtgärder avser näringsministern att vidta för att stärka
                tillväxten i positiv riktning just för Dalsland?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
