<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0074">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0074</head>
        <author who="i-Ga4FaAaNvVxH6nfoR7FVAe">Gunnar Nordmark</author>
        <recipient who="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">Ylva Johansson</recipient>
        <topic>restriktioner kring personer dömda till psykiatrisk vård</topic>
        <docDate when="2004-10-26">den 26 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Ylva Johansson" byWhomId="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS1074</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:74 av Gunnar Nordmark (fp) till statsrådet
          Ylva Johansson om restriktioner kring personer dömda till psykiatrisk
          vård
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-HifoGCzsYj9oefAvjqXGuM">
          För personer som dömts till fängelse finns omfattande möjligheter
          att föreskriva restriktioner vad det gäller användande av telefon
          och andra möjligheter att kommunicera med omvärlden.
        </p>
        <p xml:id="i-H3KgpnaUTihAm356QKGpW8">
          För personer dömda till psykiatrisk vård finns inga sådana möjligheter.
          Vid ett antal tillfällen har såväl Justitieombudsmannen som Socialstyrelsen
          riktat kritik mot institutioner som försökt begränsa patienters
          möjlighet att med hjälp av mobiltelefoner, brev och dylikt hota
          eller trakassera offer för de brott de blivit dömda för eller
          använda dessa kommunikationsvägar för att förbereda eller begå
          nya brott.
        </p>
        <p xml:id="i-EMitg2wuUGNhvUkdA8mzsB">
          För det allmänna rättsmedvetandet torde det vara stötande att
          det är beroende på om en person döms till fängelse eller till
          psykiatrisk vård som avgör om man som i de ovan relaterade fallen
          ska kunna fortsätta med brottslig verksamhet eller inte.
        </p>
        <p xml:id="i-72MTrbHdCv5qTA6tAZDyko">
          För brottsoffer är det säkert en skakande upplevelse att inte
          ens en dom och verkställandet av densamma förhindrar en gärningsman
          att fortsätta sitt brottsliga beteende. För den högt kvalificerade
          personal som arbetar inom svensk rättspsykiatri måste det te sig
          meningslöst att arbeta med en rehabilitering som hela tiden störs
          av att patienten ges lagliga möjligheter att fortsätta begå brott.
          Inte minst för patienten själv är det negativt att det inte fullt
          ut finns åtgärder som innebär att ett brottsligt beteende bryts.
        </p>
        <p xml:id="i-7USK9GGAkzD7Ar54Fpcty5">
          Landstinget i Kronoberg, regeringens egen psykiatrisamordnare
          och ett antal motioner till riksdagen har krävt lagändring på
          denna punkt.
        </p>
        <p xml:id="i-XXLDUcXbTqQyDXrPosD8YF">
          Jag vill med anledning av ovanstående fråga vilka åtgärder statsrådet
          Ylva Johansson är beredd att vidta.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
