<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0081">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kreditgarantiföreningar</title>
        <author>Engström, Marie (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kreditgarantiföreningar till näringsminister Leif Pagrotsky om kreditgarantiföreningar</title>
          <idno type="rdwebb">GS1081</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1081/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1081</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1081</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS</idno>
            <persName>Marie Engström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LK7scTaGUoMxXeTvBRXoTp" corresp="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS">
          <date when="2004-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QeShCmDGJ4yZ7xnLCq8azM" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-F72KAf7CYGEKZdTRKrr9RA" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-F72KAf7CYGEKZdTRKrr9RA">
          <ref type="record" target="prot-200405--035">Riksdagens protokoll 2004/05:35 Tisdagen den 23 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2004/05:81 om kreditgarantiföreningar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PK7J5k9sayfyEL5RaHqhkH">
            Interpellation 2004/05:81 av Marie Engström (v) till näringsminister
            Leif Pagrotsky om kreditgarantiföreningar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-X1SPyxaynFbfjE63TAfTpt">
            den 27 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BCDR5mBgoMSpJkG5hJiQx4">
            I diskussionen om att skapa en hållbar tillväxt och fler jobb
            är tillgången till kapital för små och medelstora företag av central
            betydelse. Många undersökningar visar att det många gånger är
            behovet av externt kapital som är en av de främsta förutsättningarna
            för att ett företag ska kunna växa. En aktör som kan komma att
            spela en viktig roll i det sammanhanget är de olika kreditgarantiföreningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-813DcKzviwYupCMSGAT8VP">
            I dag byggs kreditgarantiföreningar upp i bland annat Värmland,
            norra Småland, Dalarna, Blekinge och Gävleborg. Nya föreningar
            är under uppbyggnad. Alla är samlade under en paraplyorganisation,
            Sveriges Kreditgarantiföreningar.
          </p>
          <p xml:id="i-Fu7A5GtSGgmGtY3BBZwp8J">
            Dessa föreningar har en unik möjlighet att arbeta i de regioner
            i landet som inte uppfattas som traditionella storstads- eller
            tillväxtcentrum och där tillgången till riskvilligt kapital många
            gånger är bristfällig. Ett av syftena med verksamheten är att
            skapa ett lokalt eller regionalt engagemang för att på så sätt
            få ett starkt och aktivt näringsliv på orten eller i regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-EMXcek22kZi9Lhso4S5DyJ">
            Detta är viktigt inte minst i regioner där till exempel ett stort
            bruk länge varit den dominerande arbetsgivaren. I Värmlands län
            till exempel, där försvarets omstrukturering kan komma att inverka
            negativt på sysselsättningen, skulle en aktiv kreditgarantiförening
            också få stor betydelse i arbetet med att skapa fler arbetstillfällen.
            Föreningarna tillför också andra viktiga delar för företag som
            vill växa såsom rådgivning, mentorer och nya nätverk.
          </p>
          <p xml:id="i-EgwM99NVGCPoYszUBJdxr1">
            Kreditgarantiföreningar är en ganska ny företeelse i Sverige
            jämfört med många länder i övriga Europa. Det gör att i det här
            avseendet ligger Sverige långt efter när det gäller att hitta
            alternativa finansieringslösningar. Kreditgarantiföreningarna
            i Europa är också mycket bra exempel på hur privat engagemang
            har kunnat förenas med offentligt stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-Yb5W4QdYiw2DqHBYiv6m49">
            I budgetpropositionen för år 2005 gavs extra anslag till kreditgarantiföreningarna.
            Det är viktiga pengar för uppbyggnad och organisation. För att
            bygga ut verksamheten vidare är det också nödvändigt att se över
            möjligheten till återförsäkring av kreditgarantiföreningarnas
            kapitalbas, liksom att komma åt de strukturfondsmedel som finns
            i syfte att understödja och bygga upp verksamhet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-WRUapVajGZmnJRbo7rDrLA">
            Jag vill fråga näringsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att uppmuntra
                och stödja tillkomsten av och utbyggnaden av kreditgarantiföreningar
                i Sverige?
              </item>
              <item>
                2.Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att se över
                möjligheten till återförsäkring av kreditgarantiföreningarnas
                kapitalbas?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
