<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0336">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>resurserna inom polisen</title>
        <author>Strandberg, Torkild (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>resurserna inom polisen till justitieminister Thomas Bodström om resurserna inom polisen</title>
          <idno type="rdwebb">GS10336</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10336/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10336</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10336</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ewi7Lwy3h4DBNJ2zradbNt</idno>
            <persName>Torkild Strandberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Mzade8eRjLq54GtCofKwxz" corresp="i-Ewi7Lwy3h4DBNJ2zradbNt">
          <date when="2005-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Y2b1Uom5gSUBaDqq5g5cN3">
          <date when="2005-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YGduPEHz2QqciBRV45Ejun">
          <date when="2005-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GcgfRNvnw8im7JAWvGQxEP" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G73AzsGHr7oezrG7WLkp6b" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-G73AzsGHr7oezrG7WLkp6b">
          <ref type="record" target="prot-200405--073">Riksdagens protokoll 2004/05:73 Torsdagen den 10 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2004/05:336 om resurserna inom Polisen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NBTeDvHxZHbyULSaUz557">
            Interpellation 2004/05:336 av Torkild Strandberg (fp) till justitieminister
            Thomas Bodström om resurserna inom Polisen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8Kgbcqmepk3V5YUZ61Lgiv">
            den 28 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KJvy5X8RBb982ui1CPDa4i">
            Ansvaret för Polisens arbete, utveckling och resultat åvilar
            enligt regeringsformen regeringen. Polisens effektivitet bestäms
            av flera faktorer. Det handlar om ekonomiska ramar, planeringsförutsättning,
            lagstiftning, regleringsbrev, utnämningsmakten, den informella
            styrningen samt inte minst det politiska ledarskapet. Dessa verktyg
            gör regeringen till ansvariga för Polisen.
          </p>
          <p xml:id="i-HhJeSfjXdeW3TvvEhdftyq">
            I en interpellationsdebatt den 21 januari 2005 sade justitieministern:
            "Fyra år i rad har polisen till och med haft ett överskott i sin
            budget." och vidare: "Eftersom vi nu hänvisar till RPS kan jag
            ge de allra färskaste uppgifterna, och det är att polisen under
            2004 hade ett överskott med 358 miljoner kronor." Förutsättningarna
            för hur detta överskott ska hanteras har nu ändrats. I sin debatt
            den 21 januari finns hos justitieministern ingen antydan om denna
            förändring.
          </p>
          <p xml:id="i-9Qi9RSAuLy7uDZqvVasNGY">
            Polisens budget baseras på de anslag som riksdagen beslutar om.
            Den 16 december 2004 utökade riksdagens majoritet Polisens budget
            med 100 miljoner kronor. Detta är visserligen en alltför liten
            ökning i förhållande till behov som finns, men trots allt en ökning.
            Ökningen är också liten i förhållande till andra partiers budgetyrkanden.
          </p>
          <p xml:id="i-BnRcNYyN4nQa5YqN9rAvTL">
            Redan den 22 december ändrades de ekonomiska förutsättningarna
            för Polisen. I sitt regleringsbrev har befintliga anslagsbesparingar
            om 300 miljoner av totalt 358 miljoner, det vill säga Polisens
            samlade överskott för 2004, dragits in från Polisen. Av det som
            skulle bli en liten anslagsökning för svensk polis blev det i
            stället en indragning, större än den så kallade satsningen.
          </p>
          <p xml:id="i-MF3XDZy5W7ghpzZ7FRfWHr">
            Utöver detta drar regeringen i samma regleringsbrev in 0,6 %
            av Polisens anslag till regeringens disposition. Detta innebär
            en indragning från Polisen på ytterligare 90 miljoner. Dessutom
            meddelas att möjligheterna till så kallade anslagskrediter dras
            in, vilket kommer att påverka Polisens möjligheter till långsiktiga
            investeringar.
          </p>
          <p xml:id="i-V2VdaEvuYYTcZ3repuAVmp">
            Dessa förändrade förutsättningar kommer snabbt att innebära försämringar
            i hela Sverige. I Skåne var Polisens överskott 66 miljoner kronor
            år 2004, i Stockholm 106 miljoner, i Norrbotten 16 miljoner och
            i Värmland 35 miljoner. Detta är resurser som har sparats, ofta
            med smärtsamma konsekvenser, för att kunna satsas på bland annat
            nya poliser i 2005 års budget. Dessa pengar drar nu regeringen
            in. Det finns en överhängande risk att civilanställd personal
            kommer att få sluta, polisstationer stängas och att antalet nya
            poliser kommer att minska då pengar saknas för löner. Stockholms
            län har redan meddelat att man tvingas tacka nej till nya poliser
            redan i sommar. I Skåne län råder nu ovisshet om hur rekryteringarna
            av poliser ska kunna fullföljas, då regeringen dragit in den tänkta
            finansieringen. Situationen tycks vara likartad i hela landet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-MAn4dHowiXcX7WX9e3rumY">
            Jag vill fråga justitieministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vad avser justitieministern att göra för att riksdagens beslutade
                anslagsförstärkning till Polisen ska bli verklighet?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser justitieministern att göra för att nyrekryteringarna
                till Polisen ska kunna fullföljas utan att detta drabbar annan
                verksamhet eller civilanställd personal?
              </item>
              <item>
                3. Vad avser justitieministern att göra för att ett system, där
                varje års anslag måste förbrukas till sista kronan eftersom det
                annars dras in av regeringen, undviks?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
