<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0096">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>situationen för de fria grupperna</title>
        <author>Tjernberg, Gunilla (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>situationen för de fria grupperna till statsrådet Leif Pagrotsky om situationen för de fria grupperna</title>
          <idno type="rdwebb">GS1096</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1096/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1096</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1096</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc</idno>
            <persName>Gunilla Tjernberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WU6Wyin8W9CYVRZdTW32FX" corresp="i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc">
          <date when="2004-11-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QCXKRvGstuugRawaDDq71p" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WpvpCvAg68pp2mJnHW2mD3" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WpvpCvAg68pp2mJnHW2mD3">
          <ref type="record" target="prot-200405--029">Riksdagens protokoll 2004/05:29 Måndagen den 15 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2004/05:96 om situationen för de fria grupperna</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3pLPJF8PXTpYyFJ12hQXza">
            Interpellation 2004/05:96 av Gunilla Tjernberg (kd) till statsrådet
            Leif Pagrotsky om situationen för de fria grupperna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JbHKx6R1RgziEwFyKY16jd">
            den 1 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NEziwE4PcHVuoAamY4VkZS">
            Konstnärerna låter oss se verkligheten ur nya perspektiv. Med
            sitt skapande berikar de många människors liv och med sin konst
            skänker de ett mervärde till samhället. Jag menar att det offentliga
            har ett ansvar för att skapa förutsättningar för konstnärerna
            att få drägliga livsvillkor och möjligheter att utöva sin konst
            utan att ekonomiskt behöva stå på ruinens brant. För detta krävs
            förändringar av såväl inkomstskatter som villkor för företagande
            men också anpassningar av samhällets trygghetssystem så att dessa
            tar rimlig hänsyn till konstnärernas speciella arbetsvillkor och
            livssituation.
          </p>
          <p xml:id="i-D3RdsNde9uWvM4UdyRZoVN">
            De fria grupperna inom dans och teater står för drygt en tredjedel
            av antalet föreställningar som framförs varje år. Deras betydelse
            för svenskt kulturliv är odiskutabel. Samtidigt är de fria grupperna
            bland de mest utsatta grupperna av konstnärer. Deras arbetsvillkor
            är mycket dåliga och de hamnar ofta utanför samhällets olika trygghetssystem.
          </p>
          <p xml:id="i-EzpTiaZnjznmbA6bEFodZ7">
            Pensionsreformen som genomfördes för ett par år sedan fick många
            negativa konsekvenser för konstnärerna. Särskilt hårt drabbades
            dansare och sångare, både de som är anställda vid fasta institutioner
            och i ännu högre grad de fria grupperna. Enligt pensionsreformen
            ska till exempel samtliga yrkesaktiva år ligga till grund för
            den framtida pensionen. Det innebär ett stort problem för sångare
            och dansare som oftast pensioneras vid 40@45 års ålder. Sedan
            pensionsreformen genomfördes har regeringen inför varje budgetbehandling
            utlovat en lösning på frågan om konstnärernas pensioner men inget
            har hänt. Nu har regeringen till sist presenterat några förslag
            på lösningar men situationen för de fria grupperna är fortfarande
            olöst. Regeringen hänvisar i stället än en gång till nya överläggningar.
          </p>
          <p xml:id="i-RPFbubX5UxxTbGszeSAWKY">
            En annan fråga som orsakar ständiga problem för de fria grupperna
            är den bristande pris- och löneuppräkningen. Av någon anledning
            omfattas inte anslaget till de fria grupperna av någon sådan uppräkning,
            trots att en stor del av anslaget går till just löner. Det innebär
            att anslaget urholkas alltmer för varje år och Kulturrådet har
            flera gånger tvingats konstatera att färre grupper än tidigare
            kan ges stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-PDGy3pfM4NQoU5PcKdt3iT">
            Jag vill därför fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-XDACVzcf61PPyQWBRNcmyA">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att lösa frågan
            om konstnärernas pensioner framför allt gällande de fria grupperna,
            dansare och sångare?
          </p>
          <p xml:id="i-7yb9EvugzSar3S6jQ3ArVG">
            På vilket sätt avser statsrådet att arbeta för att även anslaget
            till de fria grupperna ska omfattas av pris och löneuppräkning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
