<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0401">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0401</head>
        <author who="i-4pfVnS8LNwychZJ7RaUufZ">Else-Marie Lindgren</author>
        <recipient who="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">Leif Pagrotsky</recipient>
        <topic>kommunernas kostnader för skolskjuts</topic>
        <docDate when="2005-02-18">den 18 februari</docDate>
        <status when="2005-03-22" byWhom="Ibrahim Baylan" byWhomId="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10401</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-03-22 19:04:47" duration="158">Ibrahim Baylan (S)</turn>
          <turn when="2005-03-22 19:07:21" duration="161">Else-Marie Lindgren (Kd)</turn>
          <turn when="2005-03-22 19:09:58" duration="28">Ibrahim Baylan (S)</turn>
          <turn when="2005-03-22 19:10:23" duration="100">Else-Marie Lindgren (Kd)</turn>
          <turn when="2005-03-22 19:11:59" duration="72">Ibrahim Baylan (S)</turn>
          <turn when="2005-03-22 19:13:08" duration="66">Else-Marie Lindgren (Kd)</turn>
          <turn when="2005-03-22 19:14:10" duration="47">Ibrahim Baylan (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:401 av Else-Marie Lindgren (kd) till utbildnings-
          och kulturminister Leif Pagrotsky om kommunernas kostnader för
          skolskjuts
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-H86FrtXwu4Ln4m7YmGphYY">
          I Sverige råder skolplikt för elever i grundskolan. Det innebär
          att elever är skyldiga att komma till skolan för utbildning och
          samtidigt att elever har rätt till utbildning.
        </p>
        <p xml:id="i-MFj4L1mxMJbPSM4YmrcsXD">
          Som en följd av detta är kommunerna också skyldiga att se till
          att alla elever får undervisning, men också se till att eleverna
          kan ta sig till skolan.
        </p>
        <p xml:id="i-PrUZMsRVTPu62DD6JyTaUZ">
          I Skollagskommitténs betänkande (SOU 2202:121) föreslås att det
          i lagtexten klart ska framgå att endast en bostadsadress ska ligga
          till grund för bedömningen av rättighet till skolskjuts och att
          eleven ska anses bosatt på den adress där man är folkbokförd.
          Detta går även i linje med vad kommunerna önskar.
        </p>
        <p xml:id="i-9MtpQuzxjvcg85NoLThMyf">
          Nu görs det rättsliga prövningar om rätten till skolskjuts vid
          växelvis boende. En dom i regeringsrätten har slagit fast att
          kommunen ska pröva behovet av skolskjuts inte bara från elevens
          folkbokföringsadress utan även från annan bostad om föräldrarna
          har gemensam vårdnad. Under sommaren 2004 har ett antal domar
          som behandlar växelvis boende för elever gått vidare till regeringsrätten,
          där man inte tagit upp frågan till behandling. Det innebär stor
          otydlighet för kommunerna och ökade kostnader. Ska man följa regeringsrättens
          dom eller är det Skollagskommitténs lagförslag som kommer att
          vinna laga kraft.
        </p>
        <p xml:id="i-Nn1uZALPeLYVQMD6cegV15">
          Vid en interpellationsdebatt i mars 2002 i detta ärende ansåg
          dåvarande utbildningsministern att domslutet i regeringsrätten
          ställer till planeringssvårigheter för kommunerna och att det
          kan vara svårt att överblicka kostnaderna. Ett besked skulle ges
          efter Skollagskommitténs remissomgång. Denna blev klar 2003.
        </p>
        <p xml:id="i-TTDnFCwLYGpCYKwi6bg4UQ">
          Det är anmärkningsvärt att det ännu inte kommit något besked
          från Utbildningsdepartementet huruvida Skollagskommitténs lagförslag
          kommer att vinna laga kraft.
        </p>
        <p xml:id="i-B28fasEh9yRXPXFtesehvH">
          Med bakgrund av ovanstående önskar jag ställa följande fråga
          till utbildningsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-FVYyAJuPFfnFnAXF944FRa">
          Vilka åtgärder kommer ministern att vidta beträffande den uppkomna
          situationen och i så fall när kommer de att vidtas?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
