<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0046">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>larmet om läkemedlet Vioxx</title>
        <author>Pålsson, Chatrine (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>larmet om läkemedlet Vioxx till statsrådet Ylva Johansson om larmet om läkemedlet Vioxx</title>
          <idno type="rdwebb">GS1046</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1046/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1046</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1046</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <persName>Chatrine Pålsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-U2yb7AHhPo4koLD1iTPx79" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">
          <date when="2004-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-U9oagDucyFnSGb2y3797j9" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2004-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2iUGTxdyVjHyFiTmrULP2H" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2004-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2iUGTxdyVjHyFiTmrULP2H">
          <ref type="record" target="prot-200405--024">Riksdagens protokoll 2004/05:24 Måndagen den 8 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2004/05:46 om larmet om läkemedlet Vioxx</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4GUtPb9gHzJdoM4s1ceGVp">
            Interpellation 2004/05:46 av Chatrine Pålsson (kd) till statsrådet
            Ylva Johansson om larmet om läkemedlet Vioxx
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-V3wqpj4R6bAoa4voY2ki1H">
            den 8 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XgKK3BLXqbhNRcn1qu14v3">
            Försäljningen av läkemedlet Vioxx drogs med omedelbar verkan
            in föregående vecka över hela världen. Orsaken är en amerikansk
            långtidsstudie som visar att det föreligger ökad risk för hjärtinfarkt
            och stroke för patienter som använt medicinen. Beslutet fattades
            sedan en studie av preparatet visat att patienter som tagit Vioxx
            i 18 månader eller mer löpte dubbelt så hög risk att drabbas av
            hjärtproblem eller stroke som en kontrollgrupp som fått "sockerpiller".
          </p>
          <p xml:id="i-DVSpBLWUU1QajzGCzVCto2">
            Enligt en annan amerikansk undersökning kan Vioxx ha orsakat
            mer än 27 000 dödsfall i form av hjärtinfarkter.
          </p>
          <p xml:id="i-FJXGZfxRgLR3HKrk7gcfuD">
            Vioxx har använts i stor omfattning av reumatiker och försäljning
            har skett i Sverige sedan 1999. Apoteksbolaget AB har sålt nio
            miljoner dygnsdoser under 2003. Många svenska patienter kan ha
            utsatts för de allvarliga biverkningar som nu påvisats i den amerikanska
            långtidsstudien.
          </p>
          <p xml:id="i-YW97235cZhs2dGQyLYGoDa">
            Reumatikerförbundet kräver nu att regeringen initierar en nationell
            kartläggning av hur många och vilka personer som har drabbats
            av biverkningar av läkemedlet Vioxx. Reumatikerförbundet menar
            vidare att en kartläggning är viktig för att drabbade patienter
            ska få information om möjligheten till ersättning från läkemedelsförsäkringen.
          </p>
          <p xml:id="i-8oZjJxeiksPk5bVW1hkKJY">
            Rent allmänt bör biverkningsrapporteringen bli effektivare. Den
            sker i dag länsvis och i alldeles för liten omfattning, dessutom
            finns regionala skillnader i rapporteringen. En sådan kartläggning
            kan ligga till grund för en kvalitetsuppföljning av den svenska
            biverkningsregistreringen.
          </p>
          <p xml:id="i-MGRQero7jznuL7HSkvGq28">
            Att nya och effektiva läkemedel snabbt kommer ut på marknaden
            är viktigt. Men patientsäkerheten måste vara hög och försäljningen
            måste kombineras med en konsekvent uppföljning av biverkningar.
            Det borde därför övervägas om inte krav på långtidsstudier för
            att upptäcka eventuella biverkningar bör finnas på läkemedel som
            säljs i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-HyAoc6SDrdsAmxAy9vew9j">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-6cqKvZFMZsaSJ2vpfrFqDk">
            Avser statsrådet att vidta åtgärder för att göra en nationell
            kartläggning över hur många personer som drabbats av biverkningar
            av läkemedlet Vioxx och andra närbesläktade läkemedel?
          </p>
          <p xml:id="i-9fGAJvVND1hxUiSPoFw6sq">
            Avser statsrådet att vidta åtgärder för att skapa en effektivare
            biverkningsrapportering kring läkemedel?
          </p>
          <p xml:id="i-3Rb2ATxhWQ1JbmBe7TnExK">
            Avser statsrådet att vidta några andra åtgärder med anledning
            av larmet om Vioxx?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
