<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0100">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0100</head>
        <author who="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb">Rigmor Stenmark</author>
        <recipient who="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">Mona Sahlin</recipient>
        <topic>bostadspolitikens mål</topic>
        <docDate when="2004-11-01">den 1 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Mona Sahlin" byWhomId="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10100</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:100 av Rigmor Stenmark (c) till statsrådet
          Mona Sahlin om bostadspolitikens mål
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-NbXSnYkYF4oqvNK4VfsJNf">
          Riksdagen har beslutat om målen för bostadspolitiken. Alla ska
          ges förutsättningar att leva i goda bostäder till rimliga kostnader
          och i en stimulerande och trygg miljö inom långsiktigt hållbara
          ramar. Boende- och bebyggelsemiljön ska bidra till jämlika och
          värdiga levnadsförhållanden och särskilt främja en god uppväxt
          för barn och ungdomar.
        </p>
        <p xml:id="i-Gfx5Q6WW4jBv9GqrZPFWjx">
          Vid planering, byggande och förvaltning ska en ekologiskt, ekonomisk
          och socialt hållbar utveckling vara grund för verksamheten.
        </p>
        <p xml:id="i-L6bzs9vayR6jNf4rvwLXLH">
          Bostadspolitiken är en av de största frågorna för alla människor
          och inte minst för ungdomarna. För många ungdomar är bristen på
          bostad det mest akuta problemet där otrygga andra- eller tredjehandslägenheter
          är det enda alternativet. Att kunna välja var eller hur de vill
          bo är blott en utopi för bostadslösa utanför bostadsmarknaden.
          Förtroendet för den nationella bostadspolitiken har under en alltför
          lång tid legat på mycket låga nivåer. Vi har från Centerpartiets
          sida därför krävt under en följd av år att bostads- och samhällsplaneringsfrågorna
          ska ges en större tyngd inom riksdagen och samlas i ett eget departement.
          Det är därför med tillfredsställelse som vi ser att regeringen
          har lyssnat till kritiken och tillsatt en minister med eget departement
          för dessa angelägna frågor.
        </p>
        <p xml:id="i-NYuH45JReMRuyBtTF1yVNh">
          Såväl intresse som förväntningar är stora; kommer nu bostadspolitiken
          att få ett uppsving och min fråga till statsrådet Mona Sahlin
          är:
        </p>
        <p xml:id="i-A8EwfCnum2pK2DBUL7yYGx">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att de bostadspolitiska
          målen ska uppfyllas?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
