<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0613">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0613</head>
        <author who="i-P4eb32pJuMuR38f1bgmB9P">Rocio Fernández</author>
        <recipient who="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">Sven-Erik Österberg</recipient>
        <topic>upphandling av tjänster i statliga myndigheter</topic>
        <docDate when="2005-05-19">den 19 maj</docDate>
        <status when="2005-05-30" byWhom="Sven-Erik Österberg" byWhomId="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10613</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-05-30 11:23:48" duration="231">Sven-Erik Österberg (S)</turn>
          <turn when="2005-05-30 11:27:34" duration="174">Rocio Fernández (Fp)</turn>
          <turn when="2005-05-30 11:30:20" duration="258">Sven-Erik Österberg (S)</turn>
          <turn when="2005-05-30 11:34:33" duration="144">Rocio Fernández (Fp)</turn>
          <turn when="2005-05-30 11:36:53" duration="241">Sven-Erik Österberg (S)</turn>
          <turn when="2005-05-30 11:40:50" duration="103">Rocio Fernández (Fp)</turn>
          <turn when="2005-05-30 11:42:30" duration="144">Sven-Erik Österberg (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:613 av Rocío Fernández (fp) till statsrådet
          Sven-Erik Österberg om upphandling av tjänster i statliga myndigheter
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-UTK73GrujA4fGzC9Z9VrxD">
          Regeringen har misslyckats med att förhindra att svartarbete
          sprider sig in i statsförvaltningen. I SVT:s Uppdrag granskning
          den 18 maj framkom att även statliga myndigheter använder sig
          av svart och illegal arbetskraft. Det här är upprörande och reser
          en rad frågetecken kring hur den offentliga upphandlingen fungerar.
        </p>
        <p xml:id="i-SMmmzqRuKAaMWCsFGNYypT">
          Jag blir arg och upprörd över att det verkar så lätt för företag,
          som profiterar på människors utsatthet, att få uppdrag även i
          statsförvaltningen och att det inte upptäcks förrän SVT granskar
          detta. Staten bidrar till att försätta människor i en ohållbar
          situation, utan rätt pension, sjukvård med mera. Vilket annat
          företag som helst som anlitar svart arbetskraft kan åtalas. Vem
          åtalar staten?
        </p>
        <p xml:id="i-UTDa3KKJ2uacXyudPesoVr">
          Jag blir också rädd för vad det kan innebära i ett vidare perspektiv
          som säkerhet. Vet vi vilka som rör sig i våra statliga korridorer?
          Kan våra medborgare och anställda känna sig säkra på att känsliga
          uppgifter inte är tillgängliga för vem som helst, att de kan känna
          sig trygga på sin arbetsplats?
        </p>
        <p xml:id="i-93b7P32Pe6TXEX8EBcHQgx">
          En policy för upphandling är verkningslös utan rutiner för kontroller
          och uppföljningar. Vad mer är det som missas vid upphandlingar?
          Hur viktar man vad som är avgörande för vilket anbud som vinner
          upphandlingen? Stirrar man sig blind på priset?
        </p>
        <p xml:id="i-ViwMpyN9gABMhcEZe7UTr7">
          Nu undrar jag hur det ansvariga statsrådet ska hantera situationen.
          Det är oacceptabelt att statliga myndigheter bedriver olaglig
          verksamhet och det innebär samtidigt en fruktansvärd situation
          för den svart anställde som är helt oförsvarbar.
        </p>
        <p xml:id="i-BokH67d9LfS55KZ6ALSyx">
          Vilka åtgärder kommer statsrådet att vidta för att åtgärda de
          svagheter som dagens offentliga upphandling har?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
