<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0657">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0657</head>
        <author who="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">Kerstin Lundgren</author>
        <recipient who="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">Hans Karlsson</recipient>
        <topic>diskriminering i arbetslivet på grund av ålder</topic>
        <docDate when="2005-05-23">den 23 maj</docDate>
        <status when="2005-06-08" byWhom="Hans Karlsson" byWhomId="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10657</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-06-08 15:20:40" duration="170">Hans Karlsson (S)</turn>
          <turn when="2005-06-08 15:23:26" duration="263">Kerstin Lundgren (C)</turn>
          <turn when="2005-06-08 15:27:45" duration="34">Hans Karlsson (S)</turn>
          <turn when="2005-06-08 15:28:16" duration="174">Kerstin Lundgren (C)</turn>
          <turn when="2005-06-08 15:31:06" duration="32">Hans Karlsson (S)</turn>
          <turn when="2005-06-08 15:31:34" duration="123">Kerstin Lundgren (C)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:657 av Kerstin Lundgren (c) till statsrådet
          Hans Karlsson om diskriminering i arbetslivet på grund av ålder
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-PfiADGG9dRqNwV1qDT8h1J">
          I november 2000 antog Europeiska unionens råd ett direktiv om
          inrättandet av en allmän ram för likabehandling (dir. 2000/78/EG).
          Syftet med direktivet var att fastställa en allmän ram för bekämpning
          av diskriminering i arbetslivet på grund av religion eller övertygelse,
          funktionshinder, ålder eller sexuell läggning för att kunna genomföra
          principen om likabehandling i alla medlemsstater.
        </p>
        <p xml:id="i-JhUGEK2pugwaskkZBsuiiZ">
          Medlemsländerna fick som längst sex år på sig att genomföra direktivets
          bestämmelser om diskriminering på grund av ålder och funktionshinder.
          Den 2 december 2006 måste regeringen ha implementerat direktivet
          fullt ut i svensk lagstiftning. År 2000 tillsattes en kommitté
          som skulle se över ett utvidgat skydd för diskriminering. När
          uppdraget redovisades 2002 hade frågan om diskriminering på grund
          av ålder plockats ut ur utredningen för att i stället hamna i
          den så kallade Diskrimineringskommittén. Kommittén har sedan den
          tillsattes 2002 fått två tilläggsdirektiv och lämnat ett delbetänkande
          angående diskriminering i arbetslivet på grund av kön. Slutbetänkandet
          ska lämnas den 31 januari 2006, lite drygt ett år innan tidsfristen
          går ut för Sverige då likabehandlingsdirektivet ska var implementerat.
        </p>
        <p xml:id="i-A5CUYFRkXy5gzpN1ju3vxu">
          I dagens ungdomsfixerade samhälle händer det alltför ofta att
          äldres kunskaper och erfarenheter inte tas till vara. Detta trots
          att vi i framtiden kommer att behöva arbeta allt längre. Sett
          ur detta perspektiv är det ytterst märkligt att regeringen drar
          ut på att implementera ett EU-direktiv som syftar till att skydda
          äldre mot diskriminering i arbetslivet. Jag ser en överhängande
          risk i att Sverige inte kommer att klara EU:s tidsfrist när det
          gäller att få fram en lagstiftning i denna oerhört viktiga fråga.
          Behovet av åtgärder mot diskriminering mot äldre i arbetslivet
          är ytterst angelägna.
        </p>
        <p xml:id="i-YJdvxg7FX5Fbbd3YzL1QYr">
          Min fråga till statsrådet är:
        </p>
        <p xml:id="i-AxmFJtNdQZJcBqYM1eFtFq">
          Vad avser statsrådet att göra för att en lagstiftning om diskriminering
          i arbetslivet på grund av ålder ska komma till stånd så snart
          som möjligt?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
