<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0131">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0131</head>
        <author who="i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN">Ragnwi Marcelind</author>
        <recipient who="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">Mona Sahlin</recipient>
        <topic>äldres boende</topic>
        <docDate when="2004-11-09">den 9 november</docDate>
        <status when="2004-11-23" byWhom="Mona Sahlin" byWhomId="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10131</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-11-23 18:31:51" duration="168">Mona Sahlin (S)</turn>
          <turn when="2004-11-23 18:34:35" duration="250">Ragnwi Marcelind (Kd)</turn>
          <turn when="2004-11-23 18:38:34" duration="211">Lars-Ivar Ericson (C)</turn>
          <turn when="2004-11-23 18:41:58" duration="273">Rigmor Stenmark (C)</turn>
          <turn when="2004-11-23 18:46:27" duration="262">Mona Sahlin (S)</turn>
          <turn when="2004-11-23 18:50:40" duration="263">Ragnwi Marcelind (Kd)</turn>
          <turn when="2004-11-23 18:54:54" duration="111">Lars-Ivar Ericson (C)</turn>
          <turn when="2004-11-23 18:56:41" duration="169">Rigmor Stenmark (C)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:131 av Ragnwi Marcelind (kd) till statsrådet
          Mona Sahlin om äldres boende
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-RzpqCG3caP2dMpSeWdjAbm">
          Att bygga ett samhälle där alla kan åldras i trygghet och värdighet
          är ett av välfärdspolitikens mest angelägna mål.
        </p>
        <p xml:id="i-REpaMP4m5tkVRwqkEtEn4y">
          Även om det bakom den demografiska utvecklingen med alltfler
          äldre ligger en i grunden positiv utveckling med en ökande medellivslängd,
          utgör den en mycket stor samhällelig utmaning. Det gäller inte
          minst bostadssektorn, som till stor del består av lägenheter och
          hus som är dåligt lämpade för att bli äldre och ha ett vårdbehov
          i.
        </p>
        <p xml:id="i-EUwNcid1bDLCt9Wy7XpoPh">
          För att tillmötesgå de äldres behov och önskemål är det viktigt
          att det finns ett stort utbud av attraktiva bostäder som antingen
          är ändamålsenliga att bo kvar i vid hög ålder eller som är goda
          alternativ att flytta till. Efterfrågan på särskilda seniorbostäder
          kommer sannolikt att öka i framtiden, liksom nödvändigheten att
          anpassa befintliga bostadsfastigheter. Hela bostadssektorn står
          inför en svår balansgång mellan att bygga nytt och att anpassa,
          att stimulera kvarboende eller att underlätta flyttning.
        </p>
        <p xml:id="i-SGk7BoAd8jLxnjvq15ZokP">
          God kunskap är en nyckel för att samhället ska kunna hantera
          den demografiska utvecklingen. Bostadsförsörjning är en långsiktig
          planeringsfråga som kräver ett bra underlag. Därför är det viktigt
          att utarbeta planer för de framtida bostadsbehoven som står i
          överensstämmelse med de äldres bostadsönskemål. Inför framtiden
          kan det bli nödvändigt att fråga de som uppnått en ålder av 60@70
          år hur de vill planera sitt boende och sin framtid. Sådana undersökningar
          skulle också ge människor tid att stanna upp och tänka under den
          tid då man fortfarande orkar planera, bygga och flytta.
        </p>
        <p xml:id="i-8hLGferAGAT1eYQLEGtqKJ">
          Förre bostadsminister Lars-Erik Lövdén har aviserat att ett nytt
          bostadsfinansieringssystem ska sättas i sjön 2007. En arbetsgrupp
          har tillsatts inom Regeringskansliet för att "genomlysa det nuvarande
          systemet för bostadsfinansiering, bostadssubventioner och bostadsmarknadens
          kapitalförsörjning".
        </p>
        <p xml:id="i-CAvCGmQndgTi2nMmPv8RRs">
          Vilka åtgärder avser samhällsbyggnadsministern att vidta för
          att förbättra kunskaperna om äldres boendesituation och önskemål
          kring boendet?
        </p>
        <p xml:id="i-FkA4BiJjMFNDugwREZX8wo">
          Vilka åtgärder avser samhällsbyggnadsministern att vidta för
          att arbetsgruppen inom Regeringskansliet särskilt ska se över
          finansieringen av bostäder anpassade för äldre?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
