<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0340">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utmaningar i humanitärt bistånd</title>
        <author>Björling, Ewa (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utmaningar i humanitärt bistånd till statsrådet Carin Jämtin om utmaningar i humanitärt bistånd</title>
          <idno type="rdwebb">GS10340</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10340/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10340</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10340</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN</idno>
            <persName>Ewa Björling</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3</idno>
            <persName>Carin Jämtin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NRTcZvxPYwdmZvuQLvro3L" corresp="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <date when="2005-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HSXUFuPGgLdBZBQv873AXK" corresp="i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3">
          <date when="2005-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-S9X7TM5h8uRi21DTgLoGJ6" corresp="i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3">
          <date when="2005-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-S9X7TM5h8uRi21DTgLoGJ6">
          <ref type="record" target="prot-200405--074">Riksdagens protokoll 2004/05:74 Fredagen den 11 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2004/05:340 om utmaningar i humanitärt bistånd</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9iMKXXL7sKxgWPRXWLu27t">
            Interpellation 2004/05:340 av Ewa Björling (m) till statsrådet
            Carin Jämtin om utmaningar i humanitärt bistånd
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LKh3JctcKbDaVkz1XsTy1x">
            den 28 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JEqF9sKajNzDXdSv32CfTf">
            Regeringen har i en skrivelse daterad den 16 december 2004 redogjort
            för sin syn på politiken avseende humanitärt bistånd. Politikens
            utgångspunkter, mål och verktyg redovisas. Denna skrivelse avlämnades
            innan Tsunamikatastrofen inträffade och gjorde frågan om humanitärt
            bistånd högaktuell.
          </p>
          <p xml:id="i-fisHZj9nYZaNQFeYw7iMq">
            Aldrig någonsin tidigare har så många människor i ett så stort
            antal länder berörts samtidigt. Detta har gjort att mycket stora
            krav ställts på svenskt humanitärt bistånd den senaste tiden,
            och kommer även så att fortsätta. Vi har alla påmints om vilken
            sårbar värld vi lever i, och detta har också givit sig uttryck
            i en enormt stark vilja till att hjälpa från olika håll. Det har
            skett via ekonomisk finansiering och olika mer konkreta hjälpinsatser
            från såväl stater som stora delar av det civila samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-U5GcaS5tTyYJ8AhquroK5U">
            Vi ser nu mycket stora humanitära hjälpbehov av många olika slag.
            Viktigast är nu att verka för att allt stöd verkligen når fram
            till slutdestination och hamnar i rätt händer. För framtiden måste
            även de fattigas perspektiv bättre tillgodoses vid allvarliga
            naturkatastrofer. Vidare måste vi starta återuppbyggnadsarbetet.
            I en del områden finns ingen fungerande infrastruktur över huvud
            taget. Vi måste bygga upp en ny möjlighet för fattiga att skapa
            försörjning och fungerande vardagsekonomi. Detta arbete kan dock
            inte ses som akut katastrofbistånd, utan är ett betydligt mer
            långsiktigt arbete, där givare under en längre period måste vara
            beredda att stödja.
          </p>
          <p xml:id="i-N6PrTtTLwUxy7W1ZkKi1sd">
            Vi har också fått en hel del ytterligare kunskap om hur vi bäst
            bör agera i situationer av denna omfattning. När man i dagsläget
            efter denna ofattbara katastrof analyserar regeringens skrivelse
            visar den brister och saknar flera viktiga ställningstaganden
            avseende mål och verktyg för humanitärt bistånd.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9GteJm83RvwYNrF4WQhNWy">
            Mot bakgrund av detta önskar jag ställa följande frågor till
            biståndsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att säkerställa
                att både nationell och internationell utvärdering och uppföljning
                sker avseende humanitärt bistånd när det gäller större naturkatastrofer?
              </item>
              <item>
                2. På vilket sätt avser statsrådet att arbeta med katastrofförebyggande
                verksamhet?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder kommer statsrådet att vidta när det gäller
                att arbeta konfliktförebyggande inom politiken för humanitärt
                bistånd?
              </item>
              <item>
                4. Hur avser statsrådet att arbeta för att öka samordningen mellan
                olika länder för att finansiella resurser till humanitärt bistånd
                ska kunna användas så effektivt som möjligt?
              </item>
              <item>
                5. På vilket sätt kommer statsrådet att göra riskanalyser för
                att minimera risken för korruption avseende humanitärt bistånd?
              </item>
              <item>
                6. Hur kommer statsrådet att verka för att fokusera på ökad respekt
                för mänskliga rättigheter i de länder som är mottagare av humanitärt
                bistånd och där samtidig brist på mänskliga rättigheter förekommer?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
