<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0635">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ytterligare polishögskolor i Sverige</title>
        <author>Sjösten, Ulf (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ytterligare polishögskolor i Sverige till justitieminister Thomas Bodström om ytterligare polishögskolor i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GS10635</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10635/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10635</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10635</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D6hrZCxPVTQxPgXvGFfuJ7</idno>
            <persName>Ulf Sjösten</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NDMXFqqE9mvy42qYhokb5k" corresp="i-D6hrZCxPVTQxPgXvGFfuJ7">
          <date when="2005-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PgrPQ4dDUmTpku8Uaw5RS2" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PizQ75jpz2Be3DLBvqdeG7" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PizQ75jpz2Be3DLBvqdeG7">
          <ref type="record" target="prot-200405--137">Riksdagens protokoll 2004/05:137 Fredagen den 10 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellationerna 2004/05:618, 635 och 638 om ytterligare polishögskolor i Sverige</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-T41xLNJSV2qkSnMSHQHrCg">
            Interpellation 2004/05:635 av Ulf Sjösten (m) till justitieminister
            Thomas Bodström om ytterligare polishögskolor i Sverige
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JAtkuyQU2gFnugCrdb1PR1">
            den 23 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-L2shaBmiQTwhw6eVjidhsh">
            Justitieministern har nyligen slagit fast att det kommer att
            behövas ytterligare polishögskolor i Sverige för att klara de
            mål som regeringen har satt upp när det gäller antalet poliser.
            I uttalandet tryckte också justitieministern på vikten av att
            integrera polisutbildningen med övrig högskoleutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-RFoqbT5q5ZuDb3nEcJy2z3">
            Eftersom jag har framfört just dessa synpunkter till det ansvariga
            statsrådet vid ett flertal tillfällen, delar jag dessa konstateranden
            men noterar också att insikten har kommit sent.
          </p>
          <p xml:id="i-B8WrHVisisRFBG2mQB2LRa">
            Ingen har kunnat undgå den senaste tidens rubriker om obegripliga
            och brutala våldsbrott som drabbar alltfler människor i vårt land.
            Dessa grova våldsbrott utgör extrema exempel på vad som kan hända
            när viktiga delar av samhällsskyddet tillåts att försvinna.
          </p>
          <p xml:id="i-XLgC9CbCtF3vgJDyk8ZzVp">
            Följden blir att människors trygghet i vardagen blir allt sämre.
          </p>
          <p xml:id="i-MXx4xe72PnWnp2568R4Cs8">
            Problemen med ett rättsväsende på reträtt är dock bredare än
            de många braskande tidningsrubrikerna. Vanliga människor känner
            ofta att rättsväsendet inte förmår att skydda dem, eller hjälpa
            dem när brott begåtts. Det kan gälla allvarliga brott mot liv
            och hälsa men också brott i vardagen, de som drabbar så många
            av oss @ bostadsinbrott, bil- och cykelstölder, som alla i sig
            innebär en kränkning av den drabbades integritet.
          </p>
          <p xml:id="i-euRqRkMtGaJ9qJTD8oTjA">
            Ett kraftigt ökat droganvändande bland unga människor skapar
            många brott men leder också många in i ett missbruksbeteende som
            de aldrig förmår att bryta.
          </p>
          <p xml:id="i-UU8CyaS4PTZutY1hsSFDz6">
            Många talar i dag om vikten av att öka antalet poliser i Sverige.
            Vid utgången av 2002 fanns det på pappret 16 149 poliser i Sverige.
            Drygt 50 % av dessa poliser är över 45 år och många äldre poliser
            måste arbeta dygnets alla timmar på grund av personalbrist. Det
            har inneburit att sjukfrånvaro och ohälsa har blivit ett allt
            större problem inom poliskåren. Det är framför allt långtidssjukskrivningarna
            som svarar för ökningen av sjukfrånvaron som 2002 i genomsnitt
            uppgår till 3,5 veckor per arbetstagare. Detta motsvarar 1 500
            årsarbetskrafter.
          </p>
          <p xml:id="i-BNdJFUucBQz9Y5sqDTSAYP">
            Detta tillsammans med förtida pensioneringar och tvånget för
            polispersonal att utföra andra arbetsuppgifter än de rent polisiära
            gör att antalet poliser i aktiv polisiär tjänst är långt mindre
            än det officiellt angivna antalet.
          </p>
          <p xml:id="i-SfySL66RNNujHeEZiZ39Ag">
            Socialdemokraterna har sagt sig ha ambitionen att utbilda 4 000
            nya poliser. Moderaternas förslag talar om 20 000 poliser i Sverige
            inom några år. Problemet är att de poliser som nyutbildas inte
            på något sätt motsvarar en nettoökning av antalet poliser.
          </p>
          <p xml:id="i-UBbQJC3WgSdnH9Rdk3kgbd">
            Många polisdistrikt saknar medel för att driva sin verksamhet
            på dagens nivå, vilket har påverkat möjligheten att anställa de
            nyutbildade poliserna. Enligt uppgift finns det polisdistrikt
            som aktivt måste förtidspensionera poliser för att skapa utrymme
            att anställa polisaspiranter. Om detta stämmer är det ett flagrant
            slöseri med kompetens och yrkeskunnande inom poliskåren.
          </p>
          <p xml:id="i-TniaEWhiD1DqBLvgmGMdGv">
            Åren 1999 och 2000 minskade antalet poliser i Sverige med 228
            respektive 112 för att åren 2001 och 2002 öka med 31 respektive
            29.
          </p>
          <p xml:id="i-S6qY2kmXYgQNXWrXr49zUm">
            Nettoökningen av antalet poliser är osäker och har hittills varit
            ytterst begränsad. Som tidigare sagts är polispersonalen åldrad
            och stora pensionsavgångar väntar. Därmed kommer utbildningskapacitet
            för polisutbildningen i fokus.
          </p>
          <p xml:id="i-YNxmTx5vzBriowayBffjqt">
            Mycket tyder på att det kommer att behövas ytterligare en polishögskola
            i Sverige förutom de befintliga i Solna, Umeå och Växjö för att
            under en överblickbar framtid kunna bygga upp den svenska poliskåren.
          </p>
          <p xml:id="i-4uwQ4f2p4Ysgc2eBk3uwUF">
            En fjärde polishögskola bör placeras inom Västra Götalands polisdistrikt,
            där rekryteringsunderlaget och tillgången på polisiär lärarkapacitet
            är mycket bra.
          </p>
          <p xml:id="i-BynigGgmCDp2G6L4kKAGEv">
            När diskussionen om en fjärde polishögskola var aktuell för några
            år sedan presenterade Högskolan i Borås en stark kandidatur, som
            i hög grad byggde på en utbildning som var starkt integrerad med
            professionen. Det fanns också ett färdigt utbildningskoncept för
            en polisutbildning i Borås.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3um38ASMU4FVmDhMPDRHqF">
            Jag vill ställa följande frågor till justitieministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att öka
                utbildningskapaciteten för poliser i Sverige?
              </item>
              <item>
                2. I vilken del av Sverige avser justitieministern att verka
                för att en fjärde polishögskola placeras?
              </item>
              <item>
                3. Avser justitieministern att verka för att tidigare förslag
                om polisutbildning lyfts fram i en eventuell process för ytterligare
                polisutbildning i Sverige?
              </item>
              <item>
                4. Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att klarlägga
                omständigheterna kring de förtida pensioneringar av poliser som
                enligt uppgift nu sker i Sverige?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
