<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0494">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>översyn av djursjukdatasystemet</title>
        <author>Brodén, Anita (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>översyn av djursjukdatasystemet till jordbruksminister Ann-Christin Nykvist om översyn av djursjukdatasystemet</title>
          <idno type="rdwebb">GS10494</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10494/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10494</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10494</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU</idno>
            <persName>Anita Brodén</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BTAyWrG1sj15T3HvnHVLSq" corresp="i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU">
          <date when="2005-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RFJDZaSACj5omRtZJGBGLD" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2005-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8C2tmduumXpjAZ2cfDBFGW" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2005-04-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8C2tmduumXpjAZ2cfDBFGW">
          <ref type="record" target="prot-200405--102">Riksdagens protokoll 2004/05:102 Måndagen den 11 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2004/05:494 om översyn av djursjukdatasystemet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NWYTgvVFHNKTTxudjxSKhy">
            Interpellation 2004/05:494 av Anita Brodén (fp) till jordbruksminister
            Ann-Christin Nykvist om översyn av djursjukdatasystemet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DKRDAuWBMt7BW1Fd9DSu2z">
            den 24 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8wTqHf5JhQKsmAxnwFRptU">
            Behovet av en översyn av djursjukdatasystemet har diskuterats
            under en längre tid. Ett djursjukdatasystem, inkluderande databas,
            är ett hjälpmedel i förebyggande djurhälsovård och livsmedelskontroll.
            Man kan med hjälp av databasen följa sjukdomsutvecklingen och
            läkemedelsföreskrivningar, vilket är oerhört angeläget inte minst
            med tanke på utvecklingen av antibiotikaresistenta bakteriestammar.
            Riksdagens revisorer publicerade i november 2002 rapporten Villkoren
            för veterinärverksamhet (2002/03:4) i vilken man kritiserar nuvarande
            verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-RinQBrfmUYrU5xKhG1dVQS">
            Revisorerna konstaterar i rapporten att brister i djursjukdata
            får konsekvenser för användare av uppgifterna och på sikt även
            för djurens hälsa. Revisorerna menar också att med mera tillförlitliga
            uppgifter om behandlingar och medicinering skulle förebyggande
            insatser kunna planeras och organiseras på ett bättre sätt. Rapporten
            har remissbehandlats och remissinstanserna delar i stor utsträckning
            revisorernas uppfattning om problemen med djursjukdata.
          </p>
          <p xml:id="i-HYuxQE3p2hwVd1BCPL91k3">
            Revisorerna föreslår i rapporten att regeringen ska ge en oberoende
            utredning i uppdrag att redovisa hur omfattande bristerna i djursjukdata
            är, vad de beror på och vad bristerna har inneburit för statistikens
            användbarhet. Utredningen borde även få i uppdrag att komma med
            förslag till hur bristerna kan åtgärdas och hur man kan åstadkomma
            en fullständig rapportering från alla veterinärer.
          </p>
          <p xml:id="i-Qh5WZMHcpiMGbmoPmQPZNa">
            Riksdagen biföll våren 2003 miljö- och jordbruksutskottets hemställan
            (bet. 2002/03:MJU10) att bifalla Riksdagens revisorers förslag
            (2002/03:RR12) i denna del. Först den 17 juni 2004 bemyndigar
            regeringen chefen för Jordbruksdepartementet att tillkalla en
            särskild utredare. Utredningen ska redovisas senast den 1 september
            2005.
          </p>
          <p xml:id="i-GRENJD1srSiKQLztJJ91h5">
            Det är anmärkningsvärt att det tagit så lång tid mellan revisorernas
            förslag och regeringens agerande. Detta är särskilt allvarligt
            med tanke på att problematiken kring djursjukdatasystemet varit
            känd under lång tid. Folkpartiet anser att regeringen måste verka
            för att påskynda uppbyggnaden av relevanta dataverktyg för djursjukdatasystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-BbvtgGdcjVS8ZFcrRKRE3x">
            Folkpartiet har i ett antal motioner krävt en utredning av veterinärorganisationen
            och djursjukdataregistret. Vi har framfört behovet av att arbeta
            fram alternativa organisatoriska lösningar för den fältveterinära
            verksamheten. Vi har också framfört vikten av beredskap mot smittsamma
            djursjukdomar inom det veterinära området i hela landet. Svaret
            har konstant varit att arbete pågår i Regeringskansliet. Vi kan
            konstatera att arbetet fortfarande pågår.
          </p>
          <p xml:id="i-6jSoDBh83dm8t4zaC1YZJJ">
            Vilka åtgärder har statsrådet vidtagit för att påskynda att utredningen
            tillsattes?
          </p>
          <p xml:id="i-7APDhKJ9dM2k9in48suxTf">
            När avser jordbruksministern att återkomma till riksdagen med
            skarpa förslag på åtgärder för att lösa problemet med djursjukdatasystemet,
            och i så fall när?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
