<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0248">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>risken för hiv/aids-epidemi i länderna runt Östersjön</title>
        <author>Adelsohn Liljeroth, Lena (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>risken för hiv/aids-epidemi i länderna runt Östersjön till statsrådet Morgan Johansson om risken för hiv/aids-epidemi i länderna runt Östersjön</title>
          <idno type="rdwebb">GS10248</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10248/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10248</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10248</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd</idno>
            <persName>Lena Adelsohn Liljeroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Bbze1Vu8jpjZ2BKgDeSEWt" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">
          <date when="2004-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DQz8MDQ9oA6CVUKwFruDKS">
          <date when="2005-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Le5eynNfowdg5Ecup9t9Te" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2004-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LXw8LJDHWAicoWSxqYbnJY" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2005-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LXw8LJDHWAicoWSxqYbnJY">
          <ref type="record" target="prot-200405--063">Riksdagens protokoll 2004/05:63 Tisdagen den 25 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2004/05:248 om risken för hiv/aids-epidemi i länderna runt Östersjön</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TuemCK4HcxUiaD44yfzJTP">
            Interpellation 2004/05:248 av Lena Adelsohn Liljeroth (m) till
            statsrådet Morgan Johansson om risken för hiv/aids-epidemi i länderna
            runt Östersjön
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JogzT8Jx7kmcGsdubybJVJ">
            den 9 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SSKjnBYirr29LGBLM8RkGF">
            Ett av de stora hoten mot människors hälsa är aids. Spridningen
            och effekterna av hiv/aids påverkar hela vårt samhälle. Vissa
            länder har drabbats betydligt värre än andra, inte minst inom
            tredje världen och i de forna östblocksländerna är spridningen
            så omfattande att den hotar den ekonomiska och sociala utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-8Ec5HqWyckbUbhuDcA3XfN">
            För några Östersjöstater är ökningen av antalet hivsmittade ett
            akut problem. Det är länder som ligger i Sveriges närområde och
            som vi har ett stort ekonomiskt, socialt och kulturellt utbyte
            med. Flera av dessa länder är i dag medlemmar i EU. När fler än
            1 % av befolkningen är smittad, vilket nu är fallet i Estland,
            ökar risken att smittan sprider sig utanför de traditionella riskgrupperna.
          </p>
          <p xml:id="i-2dZsGoZyqorRmgiNKH6oCR">
            För Sveriges del har antalet hivsmittade legat på en relativt
            låg nivå. Trots detta finns det skäl att öka beredskapen och medvetandet
            om att hivspridningen mycket väl kan öka om något inte görs. Under
            år 2003 ökade antalet nya upptäckta fall av hiv till ca 380 personer.
            Trenden visar att det är den högsta siffran på tio år. Cirka två
            tredjedelar av dessa blev smittade utomlands. Inom EU finns i
            dag mer än en miljon människor som bär på hiv.
          </p>
          <p xml:id="i-R74z8v3S1UEckHt6qib2uK">
            Det bör också understrykas att förslag om inrättande av sprutbytesprogram
            riskerar att försvåra arbetet framöver. En sådan hantering signalerar
            snarare att samhället gett upp kampen mot knarket. Att sprutbytesprogram
            skulle ha någon dramatisk effekt på antalet hivsmittade är tvärtom
            en myt, som måste avslöjas. Av de rapporterade fallen under 2003
            kan bara 17 stycken hänföras till intravenöst missbruk i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-UJysUu7ifXZVXdrqXcTPPL">
            Enligt rapporter från Folkhälsoinstitutet använder tonåringar
            alltmer sällan skydd mot sexuellt överförbara sjukdomar när de
            har en tillfällig sexuell relation. Samtidigt är många tonåringar
            mer sexuellt aktiva jämfört med tonåringar för tio, femton år
            sedan. Trenden pekar alltså mot att fler, inte minst unga människor,
            riskerar att smittas av hiv.
          </p>
          <p xml:id="i-AzojwMQMPHVErak5t6dzyd">
            Detta måste tas på största allvar. Regeringen har inte agerat
            tillräckligt kraftfullt i kampen mot hiv och aids. Därför bör
            folkhälsoministern initiera en kraftfull informationskampanj riktad
            till framför allt ungdomar. Staten, landstinget, kommunerna, näringslivet
            och frivilligorganisationerna ska självfallet bjudas in att delta
            och medverka i finansieringen av kampanjen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-XARat3TapibVWDztt8KmgU">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Hur för statsrådet diskussionerna med övriga Östersjöstater
                när det handlar om risken för fortsatt spridning av hiv/aids?
              </item>
              <item>
                2. Vilka initiativ har statsrådet tagit för att förbättra informationen
                till unga människor om riskerna med oskyddade samlag?
              </item>
              <item>
                3. Hur ställer sig statsrådet till en rikstäckande informationskampanj
                där såväl offentliga sektorn som näringslivet och frivilligsektorn
                deltar?
              </item>
              <item>
                4. Är det fortfarande statsrådets uppfattning att utdelning av
                nya sprutor till narkomaner kommer att minska smittspridningen
                av hiv/aids i Sverige?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
