<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0269">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>alkoholens påverkan på statsfinanserna</title>
        <author>Söderqvist, Nils-Erik (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>alkoholens påverkan på statsfinanserna till finansminister Pär Nuder om alkoholens påverkan på statsfinanserna</title>
          <idno type="rdwebb">GS10269</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10269/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10269</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10269</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-62beZab5asYtPmcYVDdXC5</idno>
            <persName>Nils-Erik Söderqvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WWaA7dLe3gFmHCiMqVtBkT" corresp="i-62beZab5asYtPmcYVDdXC5">
          <date when="2004-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NPZHVimLVHfadaU6y8q2GX" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2004-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2tzeGWEZK4LMNV7dDV4chA" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2005-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2tzeGWEZK4LMNV7dDV4chA">
          <ref type="record" target="prot-200405--063">Riksdagens protokoll 2004/05:63 Tisdagen den 25 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">17 § Svar på interpellation 2004/05:269 om de statsfinansiella konsekvenserna av ökad alkoholkonsumtion</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XsLMiHNXUPifrBeLC8hU4Q">
            Interpellation 2004/05:269 av Nils-Erik Söderqvist (s) till finansminister
            Pär Nuder om de statsfinansiella konsekvenserna av ökad alkoholkonsumtion
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Ss5UYVZg5AQoDnAHz1ysJc">
            den 17 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QcnNVD32bvegKHdrzALXme">
            Sedan mitten av 1990-talet har alkoholkonsumtionen ökat med 25
            % i Sverige. Vi svenskar dricker i dag i genomsnitt tio liter
            ren alkohol per person och år - mycket tack vare högre införselkvoter
            och sänkta skatter i våra grannländer. För första gången på många
            år ser vi nu också att den alkoholrelaterade dödligheten ökar
            tillsammans med kostnaderna för samhället. De akuta och medicinska
            skadorna kom först, därefter blev också de kroniska sjukdomarna
            i alkoholens spår synbara i forskningen.
          </p>
          <p xml:id="i-Aaj4RibXJMTPCPpHDBGW8q">
            Alkoholen utgör i dag en minuspost inom de allra flesta samhällsområdena.
            Enligt en artikel i GP den 31 december 2003 av Bosse Ringholm,
            Morgan Johansson och Ulrica Messing kostar alkoholen varje år
            stora summor. De skriver: "Enligt vissa studier uppgår den totala
            nettokostnaderna, inklusive produktionsbortfall och vårdkostnader,
            till cirka 150 miljarder kronor om året."
          </p>
          <p xml:id="i-JE5M5pNVNJBbBsCnpAyvex">
            Samhällets kostnader för alkoholen kan alltså inte enbart hänföras
            till sjukvård och våld. För att få hela bilden av det pris som
            samhället betalar för "njutningsmedlet" alkohol måste även produktionsbortfallet
            till följd av alkoholanvändande tas med i beräkningarna. Alkoholrelaterade
            sjukdomar, skador och problem kan dessutom förklara en del av
            ökningen av antalet personer med förtidspension (sjukersättning)
            och det höga sjukskrivningstalet.
          </p>
          <p xml:id="i-YR17L6w7QGftFWSUSLe4XT">
            Viktigt att påpeka i sammanhanget är att en mycket stor del av
            alkoholskadorna inte kan isoleras till de personer som socialt
            sett betraktas som missbrukare, utan i stället kan hänföras till
            de som "brukar" alkohol. Detta blir tydligt när man vet att akutsjukvården
            nattetid i stort sett enbart sysselsätts med skador som uppkommit
            under påverkan av alkohol. När det gäller alla misshandelsbrott
            är ca 80 % av gärningsmännen alkoholpåverkade. Omkring 25 % av
            alla fordonsförare som dör i trafiken kör rattfulla.
          </p>
          <p xml:id="i-4cGPxwhNhxp1Hfa5sTiwYW">
            Inom vården har det gjorts olika undersökningar som visar att
            missbrukare har två till fyra gånger så stor sjukfrånvaro än andra
            grupper i samhället. Statens kostnader för sjukskrivningar är
            totalt 120 miljarder kronor per år varav ca 15 miljarder kronor
            beräknas vara alkoholrelaterade. Det är tydligt att samhällets
            kostnader för alkoholen tränger undan ytterligare satsningar inom
            skolan, barnomsorgen och vården. Pengar som skulle kunna användas
            till något positivt i stället för att behöva användas för att
            sopa upp spillrorna efter de offer som alkoholen skördar i vårt
            samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-2J3Pqcgou4f8KLF7WZFFib">
            Mot bakgrund av Långtidsutredningens slutsatser om den framtida
            välfärden, där en kommande situation målades upp där den offentligt
            finansierade välfärden ställs inför stora utmaningar, ställs frågan
            om alkoholens statsfinansiella kostnader på sin spets. Till vad
            ska våra gemensamma medel användas i framtiden? Till att reparera
            revorna som alkoholen dagligen lämnar efter sig i samhället, eller
            till att säkra kvaliteten i vården, skolan och äldreomsorgen?
          </p>
          <p xml:id="i-3hg7XeEu5uBP1Kx3wYiEmJ">
            I ett läge där vi behöver alla i arbetsför ålder för att klara
            en hög nivå på välfärden är full sysselsättning ett själklart
            mål. Med en procentenhet @ alltså 40 000 människor @ fler i arbete,
            ökar skatteinkomster med runt 12 miljarder kronor. Samtidigt minskar
            utgifterna med 5@6 miljarder. Det ger ca 17 miljarder kronor som
            kan användas till välfärd inom vård, skola och omsorg. Bara genom
            att minska de sjukskrivningar och förtidspensioneringar som kan
            härledas till alkohol skulle ett stort steg tas mot en stabilare
            välfärd i framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-6vZYY5mwo5DFg4aWi9CJbA">
            Min fråga till finansministern är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-KbtyjFpnwcYpC5SdHjsGSV">
            Hur kommer finansministern att agera för att minska de alkoholrelaterade
            kostnadernas belastning på statsbudgeten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
