<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0542">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0542</head>
        <author who="i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN">Ragnwi Marcelind</author>
        <recipient who="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">Mona Sahlin</recipient>
        <topic>kommunala bostadsbolags villabyggande</topic>
        <docDate when="2005-04-21">den 21 april</docDate>
        <status when="2005-05-09" byWhom="Mona Sahlin" byWhomId="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10542</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-05-09 12:02:45" duration="109">Mona Sahlin (S)</turn>
          <turn when="2005-05-09 12:04:30" duration="253">Ragnwi Marcelind (Kd)</turn>
          <turn when="2005-05-09 12:08:38" duration="187">Nina Lundström (Fp)</turn>
          <turn when="2005-05-09 12:11:41" duration="201">Mona Sahlin (S)</turn>
          <turn when="2005-05-09 12:14:58" duration="235">Ragnwi Marcelind (Kd)</turn>
          <turn when="2005-05-09 12:18:49" duration="121">Nina Lundström (Fp)</turn>
          <turn when="2005-05-09 12:20:46" duration="181">Mona Sahlin (S)</turn>
          <turn when="2005-05-09 12:23:42" duration="156">Ragnwi Marcelind (Kd)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:542 av Ragnwi Marcelind (kd) till samhällsbyggnadsminister
          Mona Sahlin om kommunala bostadsbolags villabyggande
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-RBhL33B3KenJhJWiAmEnsn">
          Runtom i landet aviserar nu kommunala bostadsbolag planer på
          att bygga småhus och lägenheter för att sälja dessa. I Gävle,
          Enköping och Landskrona har de redan dominerande kommunala bolagen
          uttalat intresse att börja bygga bostadsrätter och småhus med
          äganderätt.
        </p>
        <p xml:id="i-9dbuEtnbBRRduvR5maw5Xj">
          Att de kommunala hyresbostadsföretagen nu vill ge sig in på övriga
          delar av bostadsmarknaden och till och med på byggmarknaden är
          knappast oproblematiskt. De kommunala allmännyttiga bostadsföretagens
          hyresnormerande roll är redan ifrågasatt av övriga aktörer på
          hyresbostadsmarknaden, till följd av de särskilda förhållanden,
          bland annat vad gäller statligt ekonomiskt stöd, som dessa bolag
          åtnjuter.
        </p>
        <p xml:id="i-YLreNjvPEyrSCUeL9eeiZ3">
          Att de kommunala bolagen visar intresse att expandera in på nya
          marknader hänger samman med möjligheterna att generera vinster,
          bland annat genom att kapital till investeringarna lånas ut till
          mycket förmånliga villkor av ägaren kommunen. Vid sidan av de
          betänkligheter man kan ha gällande detta sätt att riskera de kommunala
          skattebetalarnas pengar på fastighetsaffärer, är det högst tvivelaktigt
          att de bolag som ska drivas efter självkostnadsprincipen, och
          som ska sätta sina normerande hyror efter denna, genererar potentiellt
          betydande intäkter på sidoverksamheter. De allmännyttiga hyrorna
          riskerar att än mer avvika från de hyror som är långsiktigt hållbara
          för privata hyresvärdar.
        </p>
        <p xml:id="i-Rsg5tGR2xcZSiHqSQDtLd6">
          Vilka åtgärder avser samhällsbyggnadsministern att vidta för
          att kommunala bostadsföretags byggande av bostadsrätter eller
          småhus med äganderätt inte ska sätta konkurrensen på hyresbostadsmarknaden
          ur spel?
        </p>
        <p xml:id="i-4uwGJxEtxkbRF19hzDj5yL">
          Vilka åtgärder avser samhällsbyggnadsministern att vidta för
          att förhindra negativa effekter på hyressättningssystemet till
          följd av kommunala bostadsföretags byggande av bostadsrätter eller
          småhus med äganderätt?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
