<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0295">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>tung trafik i vinterväglag</title>
        <author>Petersson, Helene (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>tung trafik i vinterväglag till statsrådet Ulrica Messing om tung trafik i vinterväglag</title>
          <idno type="rdwebb">GS10295</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10295/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10295</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10295</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AZLUb1tb1XBKEbcvPVdCkZ</idno>
            <persName>Helene Petersson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XNJv9xzrGxeYzfMSB8PZL3" corresp="i-AZLUb1tb1XBKEbcvPVdCkZ">
          <date when="2004-12-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2GLbXQu4w5dXUf6Z2seSQQ" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-01-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LXXfTqX3X7ZJ2Pajz2MtJ9" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LXXfTqX3X7ZJ2Pajz2MtJ9">
          <ref type="record" target="prot-200405--065">Riksdagens protokoll 2004/05:65 Torsdagen den 27 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2004/05:295 om tung trafik i vinterväglag</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NqaM8DNP9SnaQ9fkApHVXS">
            Interpellation 2004/05:295 av Helene Petersson (s) till statsrådet
            Ulrica Messing om tung trafik i vinterväglag
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-93ZbWJHQ3ysPUbk3SKMKyc">
            den 28 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-N2UnbuLrH5einBjEkkjczz">
            Regeringen har ett ambitiöst program för att öka trafiksäkerheten.
            Etappmålet är att antalet personer som dödas till följd av trafikolyckor
            ska ha minskat med 50 % till år 2007 jämfört med 1996 års nivå.
            Nollvisionen ligger fast.
          </p>
          <p xml:id="i-5aEmztjr7Hq4fhE5p46trp">
            Det behövs en rad åtgärder för att klara de ambitiösa målen.
            Säkrare vägar och fordon, information och utbildning av trafikanterna,
            krafttag mot användning av alkohol i samband med bilkörning är
            exempel på angelägna åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-6mW3Qo8dRDzB2UfJoHsHtE">
            Jag ska här peka på ytterligare ett viktigt område. Jag har i
            en skriftlig fråga till infrastrukturministern pekat på behovet
            av att öka säkerheten vid vinterväglag när det gäller den tunga
            trafiken. Jag tog som exempel det kaos som uppstod i Jönköpingstrakten
            i slutet av november när det blev snöoväder. Det blev totalstopp
            under flera timmar på grund av att tung trafik inte kunde ta sig
            upp för backarna runt stan.
          </p>
          <p xml:id="i-7ZM58rx3FXa6vfQRiUhNh7">
            Jag anser att det är dags att överväga om Sverige i likhet med
            bland annat Norge ska skärpa kraven. En viktig åtgärd är att utöka
            gränskontrollen av vinterutrustning eftersom många av de tyngre
            fordonen som kommer hit från andra länder inte är utrustade att
            klara vinterväglag.
          </p>
          <p xml:id="i-4zFLP8QLgzdcikagf5SH73">
            Det svar jag fick på min fråga förvånade mig. Så här skriver
            statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-JuobAgKrYnSke3zXqZPLS4">
            "När det gäller utrustning så har vi i dag inga krav på vinterdäck
            på tunga fordon över 3,5 ton eftersom omfattande utredningar pekar
            på att det inte ger några trafiksäkerhetsvinster. Det finns därför
            för närvarande inga planer på att införa ett sådant krav."
          </p>
          <p xml:id="i-HQDXvML3oBUwwzovHSf9K">
            Inte bara jag utan till exempel yrkesförare ifrågasätter den
            uppfattningen. Det är bra att det arbetas på ett kompetens- och
            utbildningskrav, inte minst på EU-nivå, eftersom en stor andel
            av godstransporterna på vägarna går över nationsgränserna. Men
            utrustning som vinterdäck är också betydelsefull för att öka trafiksäkerheten.
          </p>
          <p xml:id="i-Bs3t4mEpTcuDiawnFxvDNN">
            Det är ingen djärv gissning att den tunga vägtrafiken kommer
            att öka ytterligare i det gränslösa Europa. Det är då viktigt
            att Sverige driver kravet att den ska anpassa sig till de väderförhållanden
            som råder i stora delar av vårt land på vintern. Som en yrkesförare
            säger i en artikel i Smålands-Tidningen om utländska förare:
          </p>
          <p xml:id="i-P7WeV7NfiJJ54RJDP4mRQc">
            "I Skåne där de åker in är det knappt nån snö. Men högre upp
            i landet är det de utländska förarna som skapar problem."
          </p>
          <p xml:id="i-UpXcBEsSLREvJvARGuN1nQ">
            Som han påpekar är självklart körsättet viktigt. Men vi måste
            dessutom göra så mycket som möjligt för att kraven på utrustning,
            exempelvis vinterdäck, ska anpassas till det faktum att Sverige
            är ett vinterland.
          </p>
          <p xml:id="i-SANU16SuJsvfvNe1e8sDG7">
            Jag vill fråga statsrådet vilka åtgärder hon är beredd att vidta
            på nationell och på EU-nivå för skärpta krav på utrustning för
            tung trafik i vinterväglag.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
