<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0201">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0201</head>
        <author who="i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA">Hillevi Larsson</author>
        <recipient who="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">Pär Nuder</recipient>
        <topic>skatte- och momsfusk</topic>
        <docDate when="2004-11-24">den 24 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Pär Nuder" byWhomId="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10201</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:201 av Hillevi Larsson (s) till finansminister
          Pär Nuder om skatte- och momsfusk
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-7LWqoCbptCpsL34iziCNg2">
          Skattefusk är ett allmänt känt problem. Även om det är svårt
          att uppskatta hur utbrett problemet är så gör en del bedömningar
          gällande att minst 100 miljarder undandras det offentliga i förlorade
          skatteintäkter varje år, ej inkluderat det bortfall momsbedrägerier
          skapar. Det är inte bara ett stort ekonomiskt bortfall för staten,
          där viktiga resurser som skulle kunna användas för att bland annat
          förbättra välfärden går förlorade; skattefusk drabbar också alla
          de hederliga företagare och arbetsgivare som följer reglerna,
          då de drabbas av en illojal och osund konkurrens.
        </p>
        <p xml:id="i-9rNTERtmuv7Y22E91QEevf">
          Skattefusket skapar en spilleffekt, där hela branscher blir infekterade
          på grund av att enstaka individer snedvrider konkurrensen med
          illegala metoder. Taxinäringen, pizzerior och övriga pubar och
          restauranger, frisörer, bygg-, skrot- och däckbranschen är exempel
          på branscher där skattefusk ofta förekommer. Följden har blivit
          att de laglydiga konkurreras ut och att överetablering uppstår,
          vilket ytterligare förvärrar konkurrensen @ och i förlängningen
          skattefusket. En grund för att komma till bukt med problemet är
          raka och tydliga regler och att missbruket kan stävjas direkt.
        </p>
        <p xml:id="i-LFNpkvo15DCAqXuxucieSH">
          Fusket är mest utbrett i kontantbranscher. I restaurangbranschen
          är till exempel fusk med kassaapparaten i särklass vanligast.
          Det vill säga, man registrerar inte försäljningen, "bongar inte".
          Det finns en rad avancerade tekniker, alltifrån att pengarna stoppas
          i en särskild kassa till avancerad manipulation med kassaapparaternas
          datorer, där inmatningarna automatiskt körs om med speciella krympningsprogram.
          De pengar som "frigörs" genom fusket blir en "svart budget", som
          löper parallellt med den vita. Från denna budget köps och säljs
          varor och tjänster som är nödvändiga, men som det skulle vara
          för dyrt att betala skatt och moms på. Genom att manipulera kassaapparater
          undanhåller restaurangägare varje år miljonbelopp från beskattning.
          Det visar de utredningar som Ekobrottsmyndigheten, Länsstyrelsen
          i Stockholms län och Skatteverket gjort.
        </p>
        <p xml:id="i-KtNxC9M8n1sWGutzbRnwYC">
          En stor del av den svarta ekonomin utgörs av svartarbete. I en
          undersökning som nyligen gjordes i Skåne svarade över hälften
          av de tillfrågade att de kände någon som har anlitat svart arbetskraft.
          Det finns anledning att tro att situationen är liknande på andra
          håll i landet. Ofta brister det i fråga om kontrollen av vilka
          personer som befinner sig på en arbetsplats och under vilka anställningsformer.
          Delvis krävs tillräckliga resurser för att göra detta på ett effektivt
          sätt, men det krävs också nya grepp för att ta itu med fusket.
          En kartläggning av Skatteverket konstaterade att handeln med svart
          arbetskraft är mycket omfattande. Ett antal stora härvor är identifierade
          med förgreningar över hela landet, dock med en stark anknytning
          till storstadsregionerna, Stockholm, Göteborg och Malmö.
        </p>
        <p xml:id="i-U2XF63ewA3AuxPDNp8gH5g">
          Till detta krävs enklare bevisföringsregler så att man kommer
          åt de skyldiga. Dessutom måste polis och skattemyndighet få tillräckliga
          resurser för att hinna kontrollera verksamheterna och utreda brott.
          Sanktionerna bör också på ett bättre sätt fylla en avskräckande
          funktion, och exempelvis kunna knytas direkt till den specifika
          näringen.
        </p>
        <p xml:id="i-5gsS9Uogbtr17grUJFLwBA">
          Som exempel kan nämnas krog- och restaurangbranschen och kontroll
          knuten till alkoholtillstånd, då de flesta krögare och restaurangägare
          är ytterst angelägna om att kunna servera alkohol till sina kunder.
          I dag är det kommunerna som bestämmer över alkoholtillstånden.
          Det är olika vilka krav som då ställs. Ofta räcker det med att
          företaget har verksamhet och inte har registrerad skatteskuld.
          Många problem kan förebyggas om man får in uppgifter om dessa
          företags tidigare förehavanden. Utöver detta bör den som vill
          ha alkoholtillstånd kunna presentera en lista över de anställda
          med personnummer. Om detta inte sker, eller om det sker på ett
          sätt som inte är trovärdigt, bör alkoholtillstånd inte ges.
        </p>
        <p xml:id="i-MsW7AbizqkgSkPmBdU5cak">
          Skattemyndigheten bör också ges utökade befogenheter så att den
          närsomhelst kan besöka verksamheter och inspektera vilka som arbetar
          där. Är det andra än de som angetts på listan över anställda bör
          effektiva sanktioner kunna vidtas. När det gäller krog- och restaurangbranschen
          bör man som exempel se över möjligheten att direkt dra in alkoholtillståndet
          om svartarbete upptäcks.
        </p>
        <p xml:id="i-HU7fczWLZ4sN3zDCJbEoCH">
          Vidare bör möjligheten att samköra olika register beaktas som
          ett sätt att komma åt problemet med svartjobb. I den tidigare
          nämnda undersökningen ställde sig en stor majoritet av de tillfrågade
          positiva till att myndigheter ska kunna samköra register för att
          bevisa fusk med exempelvis bidrag. Blir man i dag ertappad med
          att arbeta svart samtidigt som man tar emot bidrag blir det i
          praktiken ofta ingen påföljd. En sanktion för att motverka detta
          skulle kunna vara att den som ertappas med att jobba svart bör
          kunna stängas av från a-kassan eller sjukkassan under en period.
        </p>
        <p xml:id="i-YLcxJBCbvxSTAVx9wXV3Ry">
          Ett annat växande problem är så kallad karusellhandel, där internationella
          ligor har satt momsbedrägeri i system för att lura till sig miljontals
          kronor från staten. Med hjälp av falska fakturor säljs och köps
          varor av samma personer. Vid karusellhandel sker regelmässigt
          prisdumpning som finansieras genom att minst en näringsidkare
          i ett av transaktionskedjans led inte redovisar den utgående mervärdesskatt
          han eller hon debiterat på sina fakturor. Följden blir att samhället
          går miste om stora momsintäkter. Framför allt är det ett stort
          problem inom livsmedelsbranschen där oseriösa aktörer genom karusellhandel
          samt planerade företagskonkurser undandrar samhället stora summor
          pengar. Enbart i västra Sverige uppskattas det röra sig om flera
          hundra miljoner kronor varje år i undandragen moms.
        </p>
        <p xml:id="i-HZE3ugoCpPM234eD4qEaQt">
          Stora problem finns också i Malmö. På flera håll i centrala Malmö
          finns det affärer som inte säljer en enda konservburk som är "vit",
          svensk eller lagligt beskattad. Även parallellimport av läskedrycker
          är ett problem. Detta är också ett fusk som skapar problem inom
          andra områden. När man inte får pant på inköpta läskflaskor, ölburkar
          och övriga förpackningar @ som vanligtvis ger pant @ minskar svenska
          folkets förtroende för pantsystemet och nedskräpningen riskerar
          att öka.
        </p>
        <p xml:id="i-ACzmtthTb9FV2NUzmDoZxo">
          Görs ingenting åt det utbredda skattefusket och svartarbetet
          är risken stor att välfärden i framtiden är i fara. Det blir dessutom
          svårt att motivera människor att arbeta vitt när deras konkurrenter
          är beredda att ta ut svarta inkomster, utan påföljd. En kraftfull
          bekämpning av svartjobben och skattefusket är nödvändigt för att
          säkra den framtida välfärden.
        </p>
        <p xml:id="i-6sWM5T2JPUqzpURiXtyf77">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-XatSJFAZfRoGKZVg2XPiAi">
          Avser finansministern att vidta åtgärder för att skärpa sanktionerna
          mot svartarbete och förbättra kontrollmöjligheterna för att etablera
          bevis om förekomsten av denna form av skattefusk?
        </p>
        <p xml:id="i-3QofHQ9LCfJjEJhFn3KuFp">
          Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att bekämpa
          förekomsten av momsbedrägerier, bland annat i form av så kallad
          karusellhandel?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
