<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0560">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>långsiktig strategi för E 6 i Bohuslän</title>
        <author>Tysklind, Lars (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>långsiktig strategi för E 6 i Bohuslän till statsrådet Ulrica Messing om långsiktig strategi för E 6 i Bohuslän</title>
          <idno type="rdwebb">GS10560</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10560/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10560</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10560</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS</idno>
            <persName>Lars Tysklind</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CN7sCcFKPeEmUwxufMKbHH" corresp="i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS">
          <date when="2005-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NwDKetM6dtZyzWc7hvht3z" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QUnj1e4qrD48ZeW3VpJUpv" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QUnj1e4qrD48ZeW3VpJUpv">
          <ref type="record" target="prot-200405--121">Riksdagens snabbprotokoll 2004/05:121 Tisdagen den 17 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellationerna 2004/05:560 och 566 om långsiktig strategi för E 6 i Bohuslän</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SGMupYPw7WtSqTQxsaMeqY">
            Interpellation 2004/05:560 av Lars Tysklind (fp) till statsrådet
            Ulrica Messing om långsiktig strategi för E 6 i Bohuslän
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NNS2YS7oYUFCDZCkUEZjP7">
            den 28 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YXKEFiJoQmPNpaZXdTnGZT">
            Utbyggnaden av väg E 6 till motorvägsstandard har mycket stor
            betydelse för utvecklingen av kommunerna i norra Bohuslän. Bättre
            kommunikationer ger bland annat förutsättningar för nyetableringar
            av verksamheter. Lika viktigt är en förstoring av arbetsmarknaden
            genom att pendlingsavstånden minskar i tid.
          </p>
          <p xml:id="i-HmCQigYFjVbFjYcQpfXyNz">
            Den kommunala planeringen har styrts av de besked om färdigställande
            av utbyggnaden som regeringen gett. Beskeden, som allmänt har
            uppfattats som utfästelser, har tyvärr inte infriats. Förre näringsministern
            Björn Rosengren lovade full utbyggnad till 2007. I regeringsförklaringen
            i september 2004 sade statsminister Göran Persson att E 6 i norra
            Bohuslän skulle prioriteras under det kommande året.
          </p>
          <p xml:id="i-LqMZBq3gRJUdoKajn8v7Jp">
            I ett frågesvar i oktober 2004 fick jag besked av infrastrukturministern
            att Sverige har ett ansvar gentemot övriga EU att färdigställa
            E 6 till 2010, eftersom vägen ingår i den så kallade nordiska
            triangeln, som är ett prioriterat projekt i EU:s transeuropeiska
            transportnät.
          </p>
          <p xml:id="i-KpfbxXYJw2fRGFr76nU4Vx">
            Byggstarten av sträckan förbi Munkedal fördröjdes på grund av
            att regeringens fastställelse av arbetsplanen för sträckan drog
            ut på tiden. I samband med ett besök i Västra Götaland i april
            2005 meddelades via medierna att infrastrukturministern inte längre
            kunde ange något slutdatum för motorvägsutbyggnaden. Till detta
            har nu regeringen beslutat att utreda om vägavgifter ska vara
            ett sätt att finansiera vägutbyggnaden.
          </p>
          <p xml:id="i-GphasLhdLUxXAoFwNtBchi">
            Att utreda avgiftsfinansiering i norra Bohuslän kan enligt min
            uppfattning inte vara rimligt. Inte minst med tanke på att den
            nya Svinesundsbron, som invigs i juni 2005, liksom nuvarande bro,
            kommer att avgiftsbeläggas. Tidigare besked från regeringen har
            varit att vägutbyggnaden ska finansieras med statliga medel. Dessutom
            kommer utredningen i sig också sannolikt att orsaka ytterligare
            fördröjning.
          </p>
          <p xml:id="i-G4TKtNbpW6aEXM46TKxowL">
            Med detta som bakgrund måste en självklar slutsats vara att regeringen
            saknar en långsiktig strategi hur utbyggnaden av E 6 i norra Bohuslän
            ska slutföras. Jag anser att ett färdigställande till 2010 fortfarande
            måste vara utgångspunkten för arbetet. Det är även ett rättmätigt
            krav att berörda kommuner får ett entydigt besked.
          </p>
          <p xml:id="i-HdKCBs6vPWKXruzwzLkDuV">
            Därför vill jag fråga infrastrukturminister Ulrica Messing följande:
          </p>
          <p xml:id="i-ShV73xoGGb882rzbh6Kp5y">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att lägga fast
            en långsiktig strategi för att fullfölja utbyggnaden av väg E
            6 till motorvägsstandard genom hela Bohuslän?
          </p>
          <p xml:id="i-LLF636HMfhFVdBvKVTVU2T">
            Avser statsrådet att lägga förslag om ytterligare vägavgifter
            på väg E 6 i norra Bohuslän?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
