<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0610">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>situationen på bostadsmarknaden</title>
        <author>Lundström, Nina (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>situationen på bostadsmarknaden till samhällsbyggnadsminister Mona Sahlin om situationen på bostadsmarknaden</title>
          <idno type="rdwebb">GS10610</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10610/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10610</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10610</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <persName>Nina Lundström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Nv1ZGuinuU89KhdMG3ek7U" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">
          <date when="2005-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Sa1SnYqCjSEk5WPhJhiDQr" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YYZkeYDHa5euNbmFkyqFdM" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YYZkeYDHa5euNbmFkyqFdM">
          <ref type="record" target="prot-200405--130">Riksdagens protokoll 2004/05:130 Tisdagen den 31 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2004/05:610 om situationen på bostadsmarknaden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HCMivHdAGaejgZx5r18MQR">
            Interpellation 2004/05:610 av Nina Lundström (fp) till samhällsbyggnadsminister
            Mona Sahlin om situationen på bostadsmarknaden
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GiqXY2XBn5KKGA9u5AQo6M">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-U6cQH3V7TNWcVNGJPfR17M">
            Boverket konstaterar i en ny prognos att bostadsbyggandet ökar
            men att bostadsbristen består. Boverkets prognoser för bostadsbyggandet
            är mer optimistiska än KI:s och byggindustrins för åren 2004@2006.
            Bostadsbristen kommer att bestå i år och nästa år och främst är
            det bristen på bostäder för unga och studenter som kvarstår samt
            bristen på större lägenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-HPcGFHEtwCYqevSC71VK3K">
            Men hur många nya bostäder som skulle behöva byggas för att få
            balans mellan efterfrågan och tillgång på bostäder kan inte Boverket
            ge svar på. Jag vill påtala att andra aktörer har klarlagt behovet
            av bostadsbyggande och som ett exempel vill jag nämna den rapport
            som landshövdingarna från de fem Mälardalslänen Stockholm, Uppsala,
            Södermanland, Örebro och Västmanland, presenterade hösten 2004.
            Deras slutsats är att det behövs ett bostadsbyggande långt över
            dagens nivåer för att tillväxt ska kunna uppnås. Detta gäller
            dessutom specifikt för Stockholmsregionen. En ytterligare rapport
            har presenterats redan tidigare av landshövding Mats Hellström
            som pekar på vilka behoven är och vilka insatser som behövs inte
            minst från statens sida för att få till stånd rimliga förutsättningar
            för ett ökat bostadsbyggande.
          </p>
          <p xml:id="i-SEAQSiTXVeJkkMrtNbvmyf">
            Bostadsbyggandet har ökat i de flesta regioner men sett till
            de behov som finns anser aktörerna på marknaden att det fortfarande
            finns ett stort gap mellan utbud och efterfrågan. Bostadsbristen
            kan inte helt och hållet byggas bort utan viktigt är också att
            de så kallade flyttkedjorna fungerar så att fler personer kan
            hitta en bostad utifrån sina egna behov.
          </p>
          <p xml:id="i-D1kkV1Ks42ip4drPJPYV1g">
            Bristen på bostäder har lett till en snabb prisutveckling på
            ägda bostäder i somliga regioner. Alltfler önskar omvandla fritidshus
            till permanentboende, vilket skapar nya utmaningar för de kommuner
            där trycket är som störst. Prisökningen ger staten betydande tillskott
            i fastighetsskatt, vilket slår hårt mot de enskilda fastighetsägarna
            som kan bli tvungna att sälja sin bostad.
          </p>
          <p xml:id="i-Vbehk7wKLzDPVPqqoQf23U">
            Antalet kommuner som rapporterar brist på bostäder ökar, bland
            annat i Skåne. Drygt var fjärde kommun med bostadsbrist tror att
            bostadsbristen kommer att fortsätta att växa. Bostadsbristen är
            störst i storstadsregionerna men sprider sig även till andra delar
            av landet. Biltestverksamheten i Arjeplog har till exempel medfört
            att det nu är brist på bostäder även där. 60 % av Sveriges befolkning
            bor i dag i kommuner där efterfrågan på bostäder är större än
            tillgången. Det stora överskottsproblemet på bostäder har minskat.
            2001 rapporterade 62 % av landets kommuner ett överskott på bostäder.
            Den siffran har nu sjunkit till 28 %.
          </p>
          <p xml:id="i-6bheqE7bPrSkeAPsR6AT7o">
            Med anledning av detta vill jag fråga samhällsbyggnadsminister
            Mona Sahlin följande:
          </p>
          <p xml:id="i-UvUXrxYxek2QaD9wyVEpCb">
            När avser statsrådet att komma med förslag till riksdagen som
            ger långsiktiga förutsättningar för bostadsbyggandet?
          </p>
          <p xml:id="i-GQxzV5qkVVFMpXA3whARxn">
            Vilka konkreta förslag kommer att landa på riksdagens bord för
            behandling avseende att underlätta långsiktigt bostadsbyggande
            med tydliga spelregler?
          </p>
          <p xml:id="i-AEudnffwmp9M6d9ND4LiZh">
            Vilka förslag kommer att läggas fram för att förstärka bostadskonsumentens
            valmöjligheter att välja bostad utifrån behov och förutsättningar?
          </p>
          <p xml:id="i-RCNNZR43MkvEZRP41RspXz">
            Vilka förslag kommer att läggas fram för att förstärka de mest
            utsatta grupperna på bostadsmarknaden som drabbas hårt av bostadsbrist?
          </p>
          <p xml:id="i-FfHA3Wh78HZaDBj6P74U8q">
            Vilka förslag kommer att läggas fram av statsrådet för att inte
            bostadsbristen ska hämma tillväxten i flera regioner?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
