<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0674">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>djurskyddslagen</title>
        <author>Danielsson, Staffan (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>djurskyddslagen till jordbruksminister Ann-Christin Nykvist om djurskyddslagen</title>
          <idno type="rdwebb">GS10674</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10674/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10674</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10674</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX</idno>
            <persName>Staffan Danielsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-R7NKN4UYFScFBMMs3pLfpM" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2005-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5aQAuF4PDUBkBV9kJPcCwx" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NAPrUbvUHsPhnA4b56e5ZW" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2005-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NAPrUbvUHsPhnA4b56e5ZW">
          <ref type="record" target="prot-200405--134">Riksdagens protokoll 2004/05:134 Tisdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">17 § Svar på interpellation 2004/05:674 om djurskyddslagen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MS2eGv7YTine2JiLgsCkMV">
            Interpellation 2004/05:674 av Staffan Danielsson (c) till jordbruksminister
            Ann-Christin Nykvist om djurskyddslagen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JyvNTws3pjiLpJxwYE8GYu">
            den 24 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DXhSN3LngR9Bt658BzmHRi">
            Sveriges öppna landskap med dess betesmarker är ett kulturarv
            av mycket stor dignitet. I övriga Norden och Europa är de svenska
            betesmarkerna närmast unika vad gäller sin utbredning och sin
            biologiska mångfald.
          </p>
          <p xml:id="i-Eb8cix4AYZXU9VJ1Hdi5F4">
            Eftersom den svenska livsmedelsproduktionen nu är i ett krisläge
            finns också ett akut hot mot en betydande brist på nötkreatur
            och får för att kunna beta och upprätthålla betesmarkerna.
          </p>
          <p xml:id="i-QmMdjvUxb6juuU2Hrgkjgg">
            Jag har i tidigare debatter krävt en konkurrenskraftskommission
            för att nedbringa jordbrukets kostnader och för att förenkla regelverk
            och minska byråkrati, skatter och avgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-TmFYRzuv6miXCaEfh2WFZA">
            En regel som då borde granskas är den regel som kräver ligghallar
            även åt den mycket härdiga köttdjursrasen Highland Cattle. Detta
            trots att denna ras naturliga beteende är att klara sig i alla
            väder bara det finns tillgång till foder, vatten och vindskydd.
          </p>
          <p xml:id="i-X3CCnHWwbc6dbaGvuSpvrS">
            Den nya Djurskyddsmyndighetens tolkning av djurskyddslagen är
            att inte bevilja dispenser från kravet på ligghall. Många kunniga
            uppfödare och djurexpertis anser att uppfödningen kan ske i mycket
            bra och naturliga former även utan att ligghallar måste uppföras.
            Uppenbarligen finns den praxisen i många andra länder. Vad som
            nu kan inträffa i Sverige är att lantbrukarna föreläggs att bygga
            en ligghall, medan effekten i stället blir att man upphör med
            betesdjuren och landskapet buskar igen. Betesdriftens ekonomiska
            marginaler är så knappa att kravet på en betydande investering
            kan göra att man slutar.
          </p>
          <p xml:id="i-QBmB43SKdvpw2EDj9qgLHD">
            Djurskyddsmyndigheten anser att djurskyddslagen ska ge betesdjuren
            en högre välfärdsnivå en "bara frånvaron av sjukdom".
          </p>
          <p xml:id="i-LNKYz3kJvkdc65EcXceRrg">
            Effekten av extra höga krav i de svenska djurskyddsreglerna kan
            således bli att de svenska köttdjuren minskar i antal, samtidigt
            som den fantastiska svenska betesmarksresursen hotas av igenväxning.
          </p>
          <p xml:id="i-YBqA5wJkkEydZ8LDgeFkXj">
            Samma negativa utveckling sker också på andra håll inom den svenska
            livsmedelsproduktionen, och även här blir resultatet att svensk
            djurhållning i världsklass riskerar att minska, att åkrar och
            betesmarker extensifieras eller läggs igen, och att importen i
            stället ökar från djur som fötts upp under förhållanden som inte
            uppfyller svenska djurskyddskrav.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-SF7Y138ksNbX7sfehRcYgW">
            Mot denna bakgrund vill jag lågmält fråga jordbruksministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser jordbruksministern att vidta för att
                uppmuntra svensk djurhållning och betesdrift?
              </item>
              <item>
                2. Vad gäller Highland Cattle undrar jag vilka åtgärder jordbruksministern
                avser att vidta för att Djurskyddsmyndighetens allt strängare
                tolkning av att även denna mycket härdiga ras måste ha tillgång
                till ligghall, även om den sedan inte används, ska anpassas till
                verkligheten.
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
