<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0001">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0001</head>
        <author who="i-WsL6SwK6LQaRZcU4RUxvKD">Linnéa Darell</author>
        <recipient who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">Morgan Johansson</recipient>
        <topic>unga som spelar på kredit</topic>
        <docDate when="2004-09-15">den 15 september</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Bosse Ringholm" byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS101</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:1 av Linnéa Darell (fp) till statsrådet
          Morgan Johansson om unga som spelar på kredit
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-XLFgT7ewYUPJXaDABv3vco">
          I dagarna har en av Östergötlands dagstidningar beskrivit hur
          lätt det är för minderåriga att spela på kredit. Ungdomar vittnar
          om att i vissa butiker, där man gjort sig känd som storspelare,
          får man låna till nya insatser.
        </p>
        <p xml:id="i-VLLH4LHeXkX9hp45CBNe2o">
          Att ge kredit är förbjudet. Likaså att tillåta minderåriga att
          spela. Men frestelsen för vissa butiksägare att visa på hög omsättning
          och därmed locka nya spelkunder tar överhanden.
        </p>
        <p xml:id="i-D1W5jrH7CPidfUgX2XKZZo">
          Lagbrottet i sig är allvarligt. Men lika allvarligt är det spelberoende
          som många unga dras in i. Risken att hamna i spelberoende ökar
          med ökade möjligheter att finansiera sitt spelande. Det finns
          exempel på unga människor som redan har skulder "upp över öronen".
        </p>
        <p xml:id="i-6j3GZuyMZAVh7ridRzjVrv">
          Spelandet och inte minst skuldsättningen blir ofta också vägen
          in i alltmer grov kriminell verksamhet. Allt för att dels kunna
          finansiera sitt spelande men också för att klara sina skulder.
          Stölder, rån och narkotikahandel är en vanlig del av denna kriminalitet,
          som följer i spåren av spelandet.
        </p>
        <p xml:id="i-UxSWs63Q5P6n3G7KdTeRXK">
          Det är angeläget att förhindra spelberoende i alla åldrar. Men
          särskilt angeläget är det avseende unga människor. Samhället måste
          se till att minderåriga inte dras in i brottslig verksamhet och
          en ekonomisk situation, som riskerar hela deras framtid.
        </p>
        <p xml:id="i-GZUvxhtynyCaFXv4Ja6nnG">
          Nuvarande lagstiftning räcker uppenbarligen inte eller så är
          möjligheterna till ingripande från samhällets sida inte tillräckliga
          för att skydda minderåriga.
        </p>
        <p xml:id="i-8Tu4sskD7eCFaJQBs6cn29">
          Min fråga till statsrådet Morgan Johansson är således:
        </p>
        <p xml:id="i-QKWwtW7HfQrLLyr5ByPEjJ">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att stoppa kreditgivningen
          i spelbutiker?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
