<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0485">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>prövning av vindkraftverk</title>
        <author>Tysklind, Lars (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>prövning av vindkraftverk till samhällsbyggnadsminister Mona Sahlin om prövning av vindkraftverk</title>
          <idno type="rdwebb">GS10485</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10485/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10485</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10485</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS</idno>
            <persName>Lars Tysklind</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QRioJNFuyrYkeoDf78i9xY" corresp="i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS">
          <date when="2005-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EZM8SvynCDjxguJaEUiix5" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TWqomqeJE3u27ZWCXqxhCi" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-04-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TWqomqeJE3u27ZWCXqxhCi">
          <ref type="record" target="prot-200405--102">Riksdagens protokoll 2004/05:102 Måndagen den 11 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2004/05:485 om prövning av vindkraftverk</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HqFM548efrXpRjVwj4k2u5">
            Interpellation 2004/05:485 av Lars Tysklind (fp) till samhällsbyggnadsminister
            Mona Sahlin om prövning av vindkraftverk
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6gCvng3qxKVreeYMs16Rt5">
            den 22 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HM6f2DW2CZxCkJbK3HqmJj">
            Folkpartiet liberalerna har i ett flertal sammanhang lyft fram
            krav på förenklingar av regelverket i plan- och bygglagen (PBL)
            och miljöbalken i syfte att effektivisera tillståndsprocesser.
            Ett exempel på ett mycket prioriterat område är att få till stånd
            en förkortad överprövningsprocess med bibehållen rättssäkerhet
            för den enskilde sakägaren.
          </p>
          <p xml:id="i-QYDuigutCWsnheSkp1gzES">
            I riksdagen har under de senaste åren majoriteten hänvisat till
            PBL och miljöbalkskommitéernas arbete och att de slutbetänkanden
            som kommer i sommar ska avvaktas innan ytterligare ställningstaganden
            tas.
          </p>
          <p xml:id="i-8ggSxSEiDdFgpyvewj1ZAW">
            Det blir då märkligt när samhällsbyggnadsministern, i samband
            med sin redovisning om sin syn på energipolitiken, pekar ut vindkraftsutbyggnaden
            som ett specifikt område där det skulle behövas speciella regelförenklingar.
            Med all tydlighet kan man koppla detta till regeringens politik
            vad gäller avveckling av kärnkraften.
          </p>
          <p xml:id="i-DkBF74QbGbrokvQGs44ywR">
            Folkpartiet anser att förenklingar i PBL och miljöbalken i sig
            är mycket angelägna men de ska då vara av generell natur. Vindkraftsanläggningar
            ska prövas på samma sätt som motsvarande industriella anläggningar
            och alltså inte omfattas av någon typ av speciallagstiftning.
            Folkpartiet har motsatt sig en förtida avveckling av kärnkraften
            och vi anser att all typ av energiproduktion ska prövas mot tydliga
            och generella krav, vad gäller verksamhetens inverkan på miljö
            och hälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-n1Vx3hBnV6HFBaBTPcZEw">
            Vindkraften har naturligtvis en roll som alternativ i energiproduktionen
            men den är inte heller konfliktfri. Man kan lyfta fram konfliktområden
            som gäller buller, störning i landskapsbilden, skuggbildningar
            etcetera. Mot den bakgrunden vore det direkt felaktigt att inte
            likställa prövningen av vindkraftsanläggningar med prövning av
            annan verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-Q4CRsfnpzEVFQ9tsM9HSRa">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-WxrhAaGtW1Jp4BTdATKMEt">
            Avser statsrådet att vidta åtgärder för att särbehandla vindkraften
            i förhållande till motsvarande industriell verksamhet vid prövning
            enligt plan- och bygglagen och miljöbalken?
          </p>
          <p xml:id="i-Jnt5Pj2XN5DnVwf9S9yQur">
            Om så är fallet, vilka åtgärder rör det sig om och vilka skäl
            anser statsrådet det finns att särbehandla vindkraften?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
