<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0423">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0423</head>
        <author who="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">Jan Lindholm</author>
        <recipient who="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">Ylva Johansson</recipient>
        <topic>förskrivning av antidepressiva medel till barn</topic>
        <docDate when="2005-02-24">den 24 februari</docDate>
        <status when="2005-04-14" byWhom="Ylva Johansson" byWhomId="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10423</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-04-14 16:21:05" duration="115">Ylva Johansson (S)</turn>
          <turn when="2005-04-14 16:22:57" duration="214">Jan Lindholm (Mp)</turn>
          <turn when="2005-04-14 16:26:27" duration="211">Ylva Johansson (S)</turn>
          <turn when="2005-04-14 16:29:53" duration="245">Jan Lindholm (Mp)</turn>
          <turn when="2005-04-14 16:33:56" duration="201">Ylva Johansson (S)</turn>
          <turn when="2005-04-14 16:37:14" duration="76">Jan Lindholm (Mp)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:423 av Jan Lindholm (mp) till statsrådet
          Ylva Johansson om förskrivning av antidepressiva medel till barn
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-LarRwgbTHNAtiw9dewW5RP">
          I oktober 2004 ställde jag en fråga till statsrådet Ylva Johansson
          angående förskrivning av antidepressiva läkemedel till barn. Motivet
          till min fråga då var en dokumenterad ökning av självskadligt
          beteende och även självmord bland barn med sådan medicinering.
          Min fråga var även föranledd av att det då blivit mer allmänt
          känt att inga av de antidepressiva läkemedel som förskrivs till
          barn är godkända för användning på barn. I statsrådets svar kan
          man läsa att regeringen överväger att ge Socialstyrelsen i uppdrag
          att analysera problemet med förskrivning och användning av antidepressiva
          läkemedel till unga.
        </p>
        <p xml:id="i-E7LcCvaFpaF4tuZo1195NT">
          Den engelska läkemedelsmyndigheten (MHRA) har förbjudit förskrivning
          av alla antidepressiva medel utom ett för användning på barn och
          ungdom. Den amerikanska läkemedelsmyndigheten har inte gått lika
          långt. Man har där nöjt sig med att kräva att alla antidepressiva
          läkemedel förses med kraftigaste tänkbara varningstext om ökad
          självmordsrisk. Dessa länders åtgärder grundar sig på en genomgång
          av läkemedelsbolagens egna kliniska studier.
        </p>
        <p xml:id="i-KFxCYvnEbU4KCtue42gq1t">
          Oron är stor och många undrar om uppdraget till Socialstyrelsen
          är på gång.
        </p>
        <p xml:id="i-E44i92phqmJnmKv8wRFZ5z">
          Avser ministern att verka för ett sådant uppdrag till Socialstyrelsen?
          Och i så fall, när?
        </p>
        <p xml:id="i-4EwAMRDdG2fR5rppfoPtCA">
          Avser ministern att på andra sätt verka för att problemet med
          förskrivning av antidepressiva läkemedel till barn minskar?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
