<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0097">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0097</head>
        <author who="i-BHVsLDz5YDDkjyE1f5Gzz3">Lennart Kollmats</author>
        <recipient who="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">Leif Pagrotsky</recipient>
        <topic>orimliga hyror för statliga museer</topic>
        <docDate when="2004-11-01">den 1 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Leif Pagrotsky" byWhomId="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS1097</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:97 av Lennart Kollmats (fp) till statsrådet
          Leif Pagrotsky om orimliga hyror för statliga museer
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-2cRidzTr9zXSJeTiY4NUCo">
          Regeringen har de senaste åren minskat anslagen för hyreskostnader
          till några av de statliga museerna i Stockholm eftersom man anser
          att hyrorna är på väg ned. Men tvärtom avser de statliga museernas
          huvudmän Statens fastighetsverk och Vasakronan att höja hyrorna
          för bland andra Nordiska museet, Livrustkammaren, Tekniska museet
          med flera.
        </p>
        <p xml:id="i-UnSYATGwavLz6bEo5xSJBv">
          Museerna har därför hamnat i akuta ekonomiska svårigheter. Efter
          flera år av nedskärningar enligt den så kallade osthyvelsmetoden
          har personalen fått en allt tyngre arbetsbelastning. Att minska
          hyreskostnaderna genom att flytta museerna till andra lokaler
          är inte en realistisk lösning. Vart ska de flytta om de inte har
          råd att vara kvar i sina egna byggnader?
        </p>
        <p xml:id="i-G5JevV3CAi3MmuETERzxNP">
          Från Folkpartiet har vi föreslagit ytterligare resurser till
          museerna för att klara av ökade hyreskostnader och satsningar
          på personalen. Vi efterlyser också ett aktivt ledarskap från den
          nye kulturministern. Han måste omedelbart ta upp de här problemen
          med ledningarna för de berörda museerna. Problemen med hyreshöjningarna
          måste helt enkelt få en lösning inför 2005.
        </p>
        <p xml:id="i-5KyJrRDgtbjzhAEM75MxNC">
          Mot bakgrund av ovanstående ställer jag två frågor till kulturministern:
        </p>
        <p xml:id="i-DBy5TyjYGheojUrdLxcYFS">
          Vilka omedelbara kontakter med de statliga museerna avser den
          nya kulturministern att ta?
        </p>
        <p xml:id="i-RmwcABhBxNigySq7Dc7GaS">
          Vilka konkreta åtgärder avser kulturministern att vidta för att
          mildra de negativa effekterna av det nya marknadsanpassade hyressystemet
          för statliga museer?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
