<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0106">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>jämnt uttag av föräldraledigheten</title>
        <author>Larsson, Kalle (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>jämnt uttag av föräldraledigheten till statsrådet Jens Orback om jämnt uttag av föräldraledigheten</title>
          <idno type="rdwebb">GS10106</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10106/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10106</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10106</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4</idno>
            <persName>Kalle Larsson</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RWrvUYCFUb8xUmzsKdXTD5" corresp="i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4">
          <date when="2004-11-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-413uxcxu4RNNaKp3T48XxV" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2004-11-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JHWeoBxwXAaqf3k7CHP2sv">
            Interpellation 2004/05:106 av Kalle Larsson (v) till statsrådet
            Jens Orback om jämnt uttag av föräldraledigheten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JdRhFMTJmNvie5n5DCCsUy">
            den 1 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9WXwJ27SxYjDgE7VBmN1Vi">
            I budgetpropositionen för 2005 (prop. 2004/05:1) slår regeringen
            fast: "Arbetet för en jämställd arbetsmarknad måste också fokusera
            på att öppna hela arbetsmarknaden för kvinnor och utvecklingsmöjligheter
            på arbetsplatserna. Detta arbete måste bedrivas parallellt med
            arbetet inom andra politikområden, inte minst familjepolitiken."
          </p>
          <p xml:id="i-Xco4oDdGZPTiECe9n67gh">
            I diskussionen om ökad jämställdhet inom familjepolitikens område
            anförs ofta att barnets bästa ska stå i centrum. Ökad jämställdhet
            konkurrerar inte med ett fokus på barns bästa, utan kan snarare
            sägas förstärka detta. Barn mår bra av att ha flera vuxna som
            står dem nära och av att ha föräldrar som har trygga jobb med
            rättvisa löner. Också barn gynnas av ett arbetsliv som ser både
            män och kvinnor som självklara föräldrar. Att stärka kvinnors
            ekonomiska förutsättningar är dessutom ett sätt att direkt stärka
            barnens skydd mot fattigdom.
          </p>
          <p xml:id="i-6kbRFsYVBEp5UBko5JJUcU">
            Enligt den jämställdhetsbilaga som lämnats till budgetpropositionen
            för 2005 (prop. 2004/05:1, Bilaga 4) tar kvinnorna ut 82 % av
            antalet ersatta dagar i föräldraförsäkringen och män 18 %. Samma
            bilaga redovisar att de ekonomiska konsekvenserna av föräldraskapet
            för en 10-årsperiod uppgår till 304 000 kr för mamman och 10 000
            kr för pappan. Huvudförklaringen är att det är kvinnor som tar
            ansvar för att familjens tidsekvation ska gå ihop. Kvinnor subventionerar
            alltså mäns lönearbete genom sitt eget obetalda arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-3hy4vW8571dfWukC3ytE3d">
            Frågan om lönediskriminering, otrygg anställning, ofrivillig
            deltid och lägre pension hör ihop med vem som tar det huvudsakliga
            ansvaret för omsorgen om barn och familj. Eftersom kvinnor ses
            som bärare av detta ansvar, har kvinnor också en sämre utgångspunkt
            på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-MiEahfhmf35ctTKEv3EaKw">
            I dag är fördelningen av föräldrapenningen mycket av en förhandlingsfråga
            mellan föräldrarna. Det innebär att det som styr den egentliga
            fördelningen av föräldrapenningen är föreställningen om att mäns
            föräldraansvar, till skillnad från kvinnornas, skulle vara förhandlingsbart.
            Dagens utformning av föräldraförsäkringen bidrar till att återskapa
            och förstärka en ordning på arbetsmarknaden som försvagar och
            lönediskriminerar kvinnor. För att komma till rätta med detta
            behöver föräldraförsäkringen reformeras så att ett jämnt uttag
            mellan föräldrarna uppnås och därmed stärker ett jämställt vårdnadsansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-NxgHWELmrffGa4vCjKMosi">
            För att detta ska vara möjligt är det nödvändigt med en generös
            föräldraförsäkring som baseras på samma principer som alla andra
            socialförsäkringar, det vill säga en delad föräldraförsäkring
            som är individuell och som baseras på inkomstbortfallsprincipen.
            Detta för att möta barnens behov av att vara tillsammans med sina
            föräldrar och för att skapa ett jämställt uttag av föräldraledigheten.
            Endast så kan man nå en verklig förändring mot en ordning som
            inte diskriminerar kvinnor på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-34kigLbfxTuL35M7571CPJ">
            Föräldraförsäkringen är nu föremål för översyn i en utredning
            som ska lämna sina förslag under hösten 2005. Utredaren ska se
            över hur föräldraförsäkringen bättre kan bidra till att barnen
            får tillgång till båda sina föräldrar. Det handlar dels om hur
            den påverkar båda föräldrarnas möjligheter att ta ansvar för barnet,
            dels om hur den påverkar föräldrarnas möjligheter att delta på
            arbetsmarknaden på lika villkor. Att en översyn äntligen kommit
            till stånd är mycket positivt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7QUqq1wMqN1mxLLD1uzn8y">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            statsrådet Jens Orback:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att inom ramen
                för jämställdhetspolitiken verka för att föräldraförsäkringens
                utformning bidrar till att bryta diskrimineringen av kvinnor på
                arbetsmarknaden?
              </item>
              <item>
                2.Avser statsrådet som ansvarig för regeringens jämställdhetspolitik
                att verka för en föräldraförsäkring utformas så att ett jämnt
                uttag mellan könen kan uppnås?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
