<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0169">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0169</head>
        <author who="i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS">Kenneth Lantz</author>
        <recipient who="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">Pär Nuder</recipient>
        <topic>fastighetsskatt på äldreboende</topic>
        <docDate when="2004-11-18">den 18 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Pär Nuder" byWhomId="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10169</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:169 av Kenneth Lantz (kd) till finansminister
          Pär Nuder om fastighetsskatt på äldreboende
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-V2NZt9YtPobUM865VJbMHE">
          Enligt nu gällande skatteregler undgår så kallade specialbyggnader
          fastighetsskatt. Med specialbyggnader avses byggnader som används
          för sjukvård och åldringsvård.
        </p>
        <p xml:id="i-MHshLdBsZwLgiAmbWQGxNQ">
          Det har de senaste tio åren blivit allt vanligare att äldre personer
          i vårt samhälle alltmer strävar efter att bo kvar i sina egna
          hem längre upp i åldrarna. Det är en följd av en förbättrad hälsa
          och längre livslängd. Något som i detta sammanhang också blivit
          vanligare är äldre som bosätter sig i hyreshus som är ägnade just
          för äldre, men som inte är traditionella ålderdomshem. I sådana
          hus erbjuds ofta en viss typ av service som särskilt äldre efterfrågar.
        </p>
        <p xml:id="i-ScnXG6w9yQ62jcDgfHF3QS">
          Denna typ av boende som är ett slags mellanting mellan det egna
          hemmet och ålderdomshem är ett alltigenom gott alternativ. De
          äldre får uppleva en ökad trygghet men ändå bibehålla självständigheten.
          Av allt att döma utgör dessa boenden en avlastning för kommunernas
          ordinarie äldrevård.
        </p>
        <p xml:id="i-Uht3xAmwib7Fxc4TXbz9JD">
          Dessvärre behandlar Skatteverket dessa boenden som vanliga hyreshus
          och beskattar fastighetsägaren med fastighetsskatt som om huset
          vore ett vanligt hyreshus. Det kan inte ligga i samhällets intresse.
          Samhället borde snarare bejaka denna typ av boendealternativ för
          äldre.
        </p>
        <p xml:id="i-W3wQ6iAnnNtD1xnbZBWSMC">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-WUMVohR5kKPd4qcUdq4Cju">
          Avser statsrådet att verka för att hyreshus för äldre med behov
          av särskild service i minskad utsträckning ska drabbas av fastighetsskatt
          även om hyreshusen inte är strikt avsedda för åldringsvård i traditionell
          bemärkelse?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
