<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0162">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>lekmannaövervakare</title>
        <author>Marcelind, Ragnwi (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>lekmannaövervakare till justitieminister Thomas Bodström om lekmannaövervakare</title>
          <idno type="rdwebb">GS10162</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10162/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10162</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10162</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN</idno>
            <persName>Ragnwi Marcelind</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5mYSBhfWv9wDb8yMBnrK9z" corresp="i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN">
          <date when="2004-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7XFFr8SavbQfZD1SCSNUhr" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HxSGx6NCG95yvUPtc6tT2u" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HxSGx6NCG95yvUPtc6tT2u">
          <ref type="record" target="prot-200405--050">Riksdagens protokoll 2004/05:50 Tisdagen den 14 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2004/05:162 om lekmannaövervakare</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MFGQM7ApSWCSyB1XwWcQmK">
            Interpellation 2004/05:162 av Ragnwi Marcelind (kd) till justitieminister
            Thomas Bodström om lekmannaövervakare
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UU2Dv5xzUkD4goxvQgXtYP">
            den 18 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LuA9jbKcN463NEaQU13bkM">
            Lekmannaövervakare har en mycket viktig uppgift i samhället.
            Framgången för en frigiven brottsling hänger på vad som händer
            den närmaste tiden efter frigivningen. Därför är det angeläget
            med en övervakare som kan stödja den som villkorligt frigivits
            eller som dömts till skyddstillsyn i olika praktiska frågor. Övervakaren
            ska också vara en positiv förebild som finns tillgänglig dygnetrunt.
            Han eller hon ska delta i den sociala gemenskapen och även utöva
            kontroll. Uppgiften är att fungera som ett stöd för den dömde
            i arbetet med att skapa en normal livssituation och ett liv utan
            kriminalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-WNWeyNinp3wFMfpRhpTgw7">
            Av frivårdens klienter får inte ens hälften en lekmannaövervakare
            eftersom det råder brist på sådana i dag. Endast 44 % av klienterna
            hade en övervakare år 2003, vilket innebär en minskning med 4
            % under en femårsperiod. I snitt har varje övervakare kontakt
            med 1,3 klienter, en siffra som ökat sedan 1997. I Göteborg saknar
            hundratals brottslingar som dömts till skyddstillsyn eller som
            är villkorligt frigivna personlig övervakare. Det finns många
            orsaker till detta, men några av de viktigare tror jag är ineffektiva
            administrativa system och en alltför låg ersättning. Den ersättning
            som betalats ut till lekmannaövervakare sedan år 2001 är 400 kr
            i månaden varav 150 kr är skattepliktiga. Resten av beloppet ska
            användas till den frivårdsdömdes aktiviteter. Detta är en dålig
            ersättning för ett så viktigt uppdrag. Många lekmannaövervakare
            betalar i praktiken ur egen ficka för att utföra sitt uppdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-2MkHEMTb6WLrgUXjjy1M52">
            Kriminalvårdens undersökningar med fokus på internernas bakgrund
            och sociala förhållanden visar att de intagna har en omfattande
            problematisk bakgrund. Alltfler dömda har psykiska problem vilket
            kräver specialkunskaper hos den personlige övervakaren. Tre år
            efter avtjänat straff har 35 % av de dömda återfallit i brott.
            Av de som döms för narkotikabrott återfaller mellan 60 och 70
            % i brott inom tre år efter avtjänat straff. Kriminalvårdens möjligheter
            att rehabilitera den intagne måste bli bättre. Verksamheten måste
            inriktas på att den dömde inte ska återfalla i brott och där har
            övervakaren en stor betydelse. Trots detta så nämns inte övervakarna
            och deras arbete i budgetpropositionen, vilket är anmärkningsvärt.
          </p>
          <p xml:id="i-FQFNN9b5nQg8EPP5CNshUH">
            Trots allt som skett inom kriminalvården på senare tid så görs
            som bekant besparingar inom detta område. Frivården i Sverige
            har ett sparbeting på 10 %. Vissa områden drabbas av minst 15
            % i sparkrav. Detta innebär att personal måste sägas upp.
          </p>
          <p xml:id="i-Qkjh3AYG4XstSUbQiP7cZn">
            Två tredjedelar av de som övervakas har dömts till skyddstillsyn.
            På grund av sparkrav och personalbrist inom frivården läggs mer
            och mer av arbetet med dessa över på lekmannaövervakarens ansvar.
            I dag finns ingen forskning i Sverige som visar på vilka resultat
            som övervakarinstitutet ger. Trots detta så är alltfler som dömts
            till skyddstillsyn helt och hållet hänvisade till den hjälp och
            det stöd som lekmannaövervakaren ger.
          </p>
          <p xml:id="i-B5qd3sECSrYo74q9wgDGr8">
            Mina frågor till ministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-AXAJhFXGHsDhgZqgkV87Tj">
            Vad avser ministern att vidta för åtgärder för att stärka lekmannaövervakarens
            ställning och ombesörja att fler av våra dömda får en övervakare?
          </p>
          <p xml:id="i-SKnLQfvZje3J7dP37yh7Jk">
            Vad avser ministern att vidta för åtgärder för att utreda lämpligheten
            i och framtida risker med att de som döms till skyddstillsyn i
            huvudsak överlämnas i övervakarens omsorg?
          </p>
          <p xml:id="i-MvSZUYgndodpMswQiSE8VF">
            Vad avser ministern att göra för att inte lekmannaövervakarinstitutet
            ska förlora sin ställning i besparingstider?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
