<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0570">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0570</head>
        <author who="i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4">Kalle Larsson</author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">Laila Freivalds</recipient>
        <topic>situationen i Eritrea</topic>
        <docDate when="2005-05-04">den 4 maj</docDate>
        <status when="2005-05-20" byWhom="Laila Freivalds" byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10570</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-05-20 09:42:34" duration="25">Laila Freivalds (S)</turn>
          <turn when="2005-05-20 09:42:56" duration="192">Laila Freivalds (S)</turn>
          <turn when="2005-05-20 09:46:05" duration="228">Kalle Larsson (V)</turn>
          <turn when="2005-05-20 09:49:49" duration="217">Laila Freivalds (S)</turn>
          <turn when="2005-05-20 09:53:23" duration="188">Kalle Larsson (V)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:570 av Kalle Larsson (v) till utrikesminister
          Laila Freivalds om situationen i Eritrea
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-BbYLB84Rk3T7mrjJybvzpa">
          I dag firas Pressfrihetens dag. Sverige är internationellt sett
          ett privilegierat land när det gäller pressfriheten. På många
          håll i världen är pressfriheten undertryckt. Ett av de länder
          där den är mycket illa ansatt är Eritrea. Men undertryckandet
          av pressfriheten är inte det enda exemplet på maktmissbruk som
          förekommer i landet.
        </p>
        <p xml:id="i-WQL7c2dk6LkTvGFJWQy5FX">
          Det är väl känt att det eritreanska domstolsväsendet är under
          all kritik och grundas på godtycke i stället för en korrekt behandling
          av de anklagade. Regimen har inrättat specialdomstolar, där de
          anklagade döms utan att ha tillgång till försvarsadvokat och dit
          inga vittnen kallas. Rättegångarna är inte heller offentliga.
          De eritreanska domstolarna strider mot allt vad internationell
          standard heter när det gäller rättssäkerhet.
        </p>
        <p xml:id="i-3v88jCPexetdeMoD3FS7w6">
          I januari avled Kefle Jesus av vanvård i eritreanskt fängelse,
          med största sannolikhet falskeligen anklagad för att ha mördat
          en släkting.
        </p>
        <p xml:id="i-2aJwkwidHFWMXnuewZ2xHk">
          I mer än tre år har den svensk-eritreanske journalisten Dawit
          Isaac suttit fängslad utan rättegång i Eritrea. Enligt vissa uppgifter
          hålls Dawit Issac inte bara i fängsligt förvar av den eritreanska
          regimen. Han är dessutom tvingad till hårt straffarbete.
        </p>
        <p xml:id="i-WiVsPoi7FsMiYFyVpbtR5x">
          Vänsterpartiet har tidigare i motioner, interpellationer och
          frågor tagit upp det eritreanska rättssystemet och Dawit Isaacs
          fall. Sverige har dragit in bistånd till Eritrea @ allt bistånd
          med undantag för ett mindre forskningsbistånd.
        </p>
        <p xml:id="i-4RkS5cvwYUNrLd41G4zPK5">
          Det som återstår att göra i dag för att förmå den eritreanska
          regimen att inordna sig bland de länder som respekterar mänskliga
          rättigheter och börjar skapa ett rättssäkert domstolväsen är att
          försöka förmå andra EU-länder att dra in det bistånd man givit
          till Eritrea.
        </p>
        <p xml:id="i-A7mLsZJ4hW7iUKvEi5YDVZ">
          Med anledning av det öde som drabbade Kefle Jesus finns det all
          anledning för Sverige att hysa misstro mot det eritreanska rättssystemet
          och fångvården. Bristen på demokrati, den bristande respekten
          för mänskliga rättigheter och den stora rättsosäkerheten är inte
          bara en fråga för Sverige. Det är en fråga för det internationella
          samfundet @ inte minst Europeiska unionen.
        </p>
        <p xml:id="i-fCsyhdHFeEZC1QMJpC8Wq">
          Jag vill fråga utrikesministern:
        </p>
        <p xml:id="i-K2XmU63Go2ZHLsTtw5kYok">
          1. Vilka initiativ avser utrikesministern att ta inom EU när
          det gäller den bristande demokratin, den bristande respekten för
          mänskliga rättigheter och den stora rättsosäkerheten i Eritrea?
        </p>
        <p xml:id="i-Du9acSQNVqRYcmuk25esyy">
          2. Vilka ytterligare åtgärder avser utrikesministern att vidta
          för att förmå den eritreanska regimen att försätta Dawit Isaac
          på fri fot?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
