<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0437">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sveriges inställning till situationen i Nepal</title>
        <author>Larsson, Kalle (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sveriges inställning till situationen i Nepal till utrikesminister Laila Freivalds om Sveriges inställning till situationen i Nepal</title>
          <idno type="rdwebb">GS10437</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10437/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10437</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10437</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4</idno>
            <persName>Kalle Larsson</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VZcsffuZD7RcrErVMhuwCw" corresp="i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4">
          <date when="2005-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5mPkANeHFwddMkG1kVJJ5a" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TpCm4b8kNorWa8kmwfo5bd" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TpCm4b8kNorWa8kmwfo5bd">
          <ref type="record" target="prot-200405--098">Riksdagens protokoll 2004/05:98 Tisdagen den 5 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2004/05:437 om Sveriges inställning till situationen i Nepal</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Jaqu65E1z1G7MJwwSteRqn">
            Interpellation 2004/05:437 av Kalle Larsson (v) till utrikesminister
            Laila Freivalds om Sveriges inställning till situationen i Nepal
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7fm8PvbHDFMu6H32gNiRL6">
            den 2 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VT9ojGNCXSeNYBQZb9Mvnm">
            Demokratin i Nepal är avskaffad. Ännu en gång, skulle man kunna
            tillägga. Landet har en historia av att kungaregimen med ojämna
            mellanrum avsätter de politiskt förtroendevalda och erövrar makten
            för egen del. Det hände 1959 och innebar 30 år av oinskränkt kungamakt
            innan demokratirörelsen genomförde en folklig resning och införde
            politisk demokrati.
          </p>
          <p xml:id="i-JYgocVtKiAtFn4nmt6ihhb">
            Maktstriden mellan demokratiskt valda och den auktoritära kungen
            har sedan dess böljat fram och tillbaka. Sedan 2002 har kungen
            avsatt tre premiärministrar och upplöst alla folkvalda församlingar.
            Ändå är det senaste draget då han den 1 februari tog hela makten
            i egna händer ett kvalitativt nytt steg i avskaffandet av demokratin.
          </p>
          <p xml:id="i-2DRkZF7rHDN1wq5ZhxUKf2">
            Undantagstillstånd råder, inskränkningarna i yttrandefriheten
            är exceptionellt hårda och stundtals @ till exempel när protester
            förväntas organiseras @ är all kontakt med omvärlden helt bruten.
            Inte ett telefonsamtal, inte ett e-postmeddelande slipper igenom.
            1 000 journalister har sparkats för påstådd illojalitet och hundratals
            politiska och fackliga ledare är satta i husarrest och fängslade.
          </p>
          <p xml:id="i-H9BvTLpBuiWzBGCSpsWzVv">
            Vad anser då den socialdemokratiska regeringen om situationen
            i Nepal? I ett svar på en skriftlig fråga från mig, 2004/05:848,
            har utrikesministern på korta 13 rader lyckats hänvisa till EU
            sex gånger, men i handling agerar Sverige annorlunda än många
            EU-länder. För samtidigt som USA, Storbritannien, Frankrike och
            en rad andra EU-stater kallar hem sina ambassadörer från landet
            som en protest mot statskuppen väljer den svenska ambassadören
            att resa till kung Gyanendra för att överlämna kreditbrev. I den
            tillåtna regimvänliga pressen utmålas det förstås som ett erkännande.
          </p>
          <p xml:id="i-Sdcp6qXsDzm19GBQbLBtzP">
            Det vore fel att påstå att man aldrig bör ha kontakt med regimer
            som misshagar, eftersom det ibland kan vara rätt att upprätthålla
            kontakten för att kunna påverka. Men Sveriges utrikespolitik kan
            inte begränsas till att i ord hänvisa till EU i allmänhet och
            sedan i handling vara bland de första på plats hos en regim man
            påstår sig ogilla.
          </p>
          <p xml:id="i-BNEaGkYTsdYp1ebL8WfwTr">
            En jämförelse är på sin plats med hur den norske utrikesministern
            Jan Petersen från Höyre den 25 februari uttrycker Norges position
            i svar på en skriftlig fråga från Björn Jacobsen (sv) i Stortinget:
            "Norge har sterkt beklaget kongens avsettelse av regjeringen.
            Vi har erklært vår støtte til flerpartidemokrati og konstitusjonelt
            monarki, og vi har ved flere anledninger uttrykt alvorlig bekymring
            overfor innskrenkingene av menneskerettighetene. Fra norsk side
            oppfordrer vi Nepals myndigheter om snarest å ta skritt for å
            gjenopprette flerpartistyre og grunnleggende sivile og politiske
            rettigheter. Vi har også sluttet oss til EUs kritikk av kongens
            inngripen."
          </p>
          <p xml:id="i-ApaXPBdNeBZcKijDGqnDbR">
            Inbördeskriget mellan den hänsynslösa maoistiska gerillan och
            den nepalesiska regimens militär har de senaste tio åren skördat
            över 11 000 dödsoffer varav många civila. Båda sidor anklagas
            av organisationer som Amnesty International för brott mot de mänskliga
            rättigheterna, och kungen har efter statskuppen inlett en militär
            offensiv på den fattiga landsbygden. Det är nu akut att omvärlden
            visar sitt stöd till de demokratiska krafterna i landet, och att
            kraftfulla protester riktas mot regimens diktatoriska kupp och
            mot polisens och militärens brutala våld mot fredliga demonstranter.
            Nepal behöver en demokratisk utveckling och Sverige måste tydligt
            visa sitt stöd för demokratirörelsen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-JugVLDbSBdvnoHZpArf71w">
            Jag vill därför fråga utrikesministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ är ministern beredd att ta för att klargöra
                vad Sverige anser om situationen i Nepal?
              </item>
              <item>
                2. Vilka initiativ är ministern beredd att ta för att bidra till
                ett återupprättande av den politiska demokratin i Nepal?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
