<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0378">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bedömningen av Hizbollah</title>
        <author>Björling, Ewa (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>bedömningen av Hizbollah till utrikesminister Laila Freivalds om bedömningen av Hizbollah</title>
          <idno type="rdwebb">GS10378</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10378/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10378</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10378</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN</idno>
            <persName>Ewa Björling</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DxjKf1z7fhMyCt3J4wzHef">
          <date when="2005-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-X8kAToMudFD7PEP45T9dnY" corresp="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <date when="2005-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XaY81fCDhZ2JQm446RAr88">
          <date when="2005-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MRzGhQCWxrPsLfGG48wZVA" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Hja148j4q9ZFbwEEA1yRRw" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Hja148j4q9ZFbwEEA1yRRw">
          <ref type="record" target="prot-200405--094">Riksdagens protokoll 2004/05:94 Tisdagen den 22 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2004/05:378 om bedömningen av Hizbullah</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-F47Pjm9cqqZ5RZLUtqWB2u">
            Interpellation 2004/05:378 av Ewa Björling (m) till utrikesminister
            Laila Freivalds om bedömningen av Hizbollah
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-55V5MhFjRnjKGD1HQGtGj6">
            den 14 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4iBkWv8DVuTTbAvxihGsgE">
            Hizbollah betyder Guds parti. Hizbollah bildades 1982 som en
            reaktion på Israels invasion av Libanon och som en följd av revolutionen
            i Iran 1979. Målet för Hizbollah var då att skapa en islamisk
            stat. Hizbollah är en shiamuslimsk motståndsrörelse med huvudsäte
            i Libanon.
          </p>
          <p xml:id="i-YZisQ5pnJRJt7c2GPSR3QR">
            Hizbollah har också nått en viss politisk framgång i Libanon,
            och innehar flera platser i det libanesiska parlamentet.
          </p>
          <p xml:id="i-QqozRgZab6Kq2ccVSZY1fi">
            Situationen i Mellanöstern ser nu ett ljus efter många mörka
            år av hopplöshet. Palestina, Israel och USA har nu visat nytt
            engagemang och Europa måste vara med som en aktiv del i detta.
            Riktig optimism finns i luften. Vi har sett många brutna löften
            och många attentat men just nu är det lugnare än på länge. Vi
            ser tecken på att demokratin utökas, både efter valet i Palestina
            och i det sköra Irak. Just valet i Irak är en oerhört betydelsefull
            signal till folken i hela Mellanöstern. En signal som dock inte
            uppskattas av alla. Just därför behöver vi stötta demokratiutvecklingen
            med all kraft vi kan uppbringa.
          </p>
          <p xml:id="i-CGXhoVSJGs3YqMJXNfLe2C">
            Vad kan Sverige och EU då göra? Vi måste vara ytterst tydliga
            när det gäller demokratiutveckling i Mellanöstern. Detta måste
            innebära att vi inte kan acceptera militanta inslag i politiska
            partier. Vi måste våga ta upp diskussionen om roten till terrorism.
            Det är så lätt att vi fastnar i att bara skydda oss mot den terrorism
            som pågår i dag i stället för att angripa de riktiga orsakerna
            på ett djupare plan.
          </p>
          <p xml:id="i-6Bqcd8jQDEkVkxpZgjZSaL">
            USA har redan sedan lång tid tillbaka stämplat Hizbollah som
            en terrororganisation för dess attacker mot Israel. EU har hittills
            valt att inte göra detta.
          </p>
          <p xml:id="i-3K39iUbFonB5hNZAUZNFLn">
            Hizbollah har visserligen olika grenar av sin verksamhet, både
            politiska, sociala och militära, men man kan inte särskilja på
            det sättet. Det är tillräckligt farligt att man ekonomiskt och
            politiskt stöder terrorism. Alla dessa sammanslutningar med blandad
            verksamhet behöver genomlysas mycket mer än vad som görs i dag.
            Det svåra i denna balansgång är också att många av dessa organisationer
            också gör mycket gott bland den fattiga befolkningen, inkluderat
            flyktinglägren. Man hjälper till med många olika goda insatser
            såsom rent vatten, skolor till barnen, sjukvård och mycket mer.
            Allting är sammanflätat och man har mycket svårt att särskilja
            rätt och fel.
          </p>
          <p xml:id="i-TUYU6qyMz3kJbkCfCmAWGb">
            Från svensk och europeisk sida måste vi vara tydliga i att vi
            inte accepterar eller stöttar organisationer som har militanta
            inslag. Detta är ett av flera mycket viktiga sätt att kunna stötta
            både Palestina med dess ledare Abu Mazen och Israel när det gäller
            goda intentioner till fred.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-WazCwmfZpCeYNRx7Mna8qX">
            Mina frågor till utrikesminister Laila Freivalds är följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilket ställningstagande gör utrikesministern avseende Hizbollah
                och dess inblandning i terrorism?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta när det gäller
                frågan om eventuell terroriststämpling av Hizbollah inom EU?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
