<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0240">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0240</head>
        <author who="i-P9fVT6wJo29FgZWPQLxr6o">Anna Grönlund Krantz</author>
        <recipient who="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">Lena Sommestad</recipient>
        <topic>skydd för orörda älvar</topic>
        <docDate when="2004-12-03">den 3 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Lena Sommestad" byWhomId="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10240</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:240 av Anna Grönlund Krantz (fp) till
          statsrådet Lena Sommestad om skydd för orörda älvar
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-AtknB75NXivL92Ckvwk76t">
          Statsrådet uttalade vid ett besök i Norrbotten den 1 december
          ett önskemål om en fortsatt utbyggnad av vattenkraften. Liknande
          önskemål har också kommit från det statliga bolaget Vattenfall
          som gärna säger sig bygga nya kraftverk i orörda vattendrag.
        </p>
        <p xml:id="i-EdhSbChSGSUG6tqEXX1CL6">
          Det är tydligt att den energipolitik och avvecklingspolitik som
          regeringen för närvarande bedriver leder till att alla tidigare
          beslut måste omprövas för att finna lösningar på den energibrist
          som kommer att uppstå på grund av den förtida avvecklingen av
          kärnkraften.
        </p>
        <p xml:id="i-PsjsPB3NTW3r6c9vDmmYd">
          Det har i Sverige, fram till Sommestads uttalande funnits så
          gott som en samstämmighet bland samtliga folkvalda politiker om
          att värna de orörda vattendragen. Inte minst tydligt är detta
          vad det gäller våra orörda älvar som genom riksdagsbeslut är skyddade
          i lag.
        </p>
        <p xml:id="i-4rcsYgALFq8rEkmWjLyZGZ">
          Med anledning av ovanstående vill jag därför fråga statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-Tkh5oTX6pQbDPYwUAWME9x">
          Avser statsrådet att inom en överskådlig framtid föreslå för
          riksdagen att gällande lagstiftning rörande de orörda älvarna
          förändras?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
