<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0229">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0229</head>
        <author who="i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b">Erik Ullenhag</author>
        <recipient who="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">Ylva Johansson</recipient>
        <topic>valfrihet till sjukvård inom EU</topic>
        <docDate when="2004-11-30">den 30 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Ylva Johansson" byWhomId="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10229</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:229 av Erik Ullenhag (fp) till statsrådet
          Ylva Johansson om valfrihet till sjukvård inom EU
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-VvWwvuKVbbpZ9N2ur6QZb2">
          Hösten 2002 utlovade den dåvarande socialministern Lars Engqvist
          tio reformer för den svenska sjukvården. En granskning som Dagens
          Medicin (39/2004) genomfört visar att endast två av dessa löften
          genomförts när Lars Engqvist fick avgå eftersom statsminister
          Göran Persson ville "toppa laget". Ett av de löften som inte genomförts
          är att regeringen lovat att öppna för gränsöverskridande vård.
        </p>
        <p xml:id="i-QYYE4AKD6XiaMudQfNSaJ7">
          Regeringsrätten har för snart ett år sedan slagit fast att patienter
          som bor i Sverige har rätt till vård i andra länder på hemlandets
          bekostnad. Denna rätt är inte oinskränkt men EG-fördraget innehåller
          grundläggande regler om att den enskilde har principiell rätt,
          manifesterade i tidigare EG-domar, att erhålla sjukvård i andra
          länder och få den betald av sjukförsäkringen. I praktiken är det
          dock inte så enkelt att få ersättning eftersom försäkringskassorna
          runtom i landet gör olika bedömningar av inkomna ansökningar.
          Om vård i utlandet ersätts eller ej beror alltså på var i Sverige
          en patient bor.
        </p>
        <p xml:id="i-BRsUKRh753GVYeeDmGtnFM">
          Socialminister Lars Engqvist lovade hösten 2002 att regeringen
          ska "öppna för en gränsöverskridande vård". Några konkreta förslag
          från regeringen som skulle leda i den riktningen har dock hitintills
          inte presenterats.
        </p>
        <p xml:id="i-16o6c1TaW9k527ohTDz2Dn">
          Folkpartiet vill att den enskilde på sikt ska kunna få vård enligt
          den svenska vårdgarantin i andra EU-länder när vård inte kan ordnas
          i hemlandstingets regi. Sjukvårdssamarbetet bör successivt utvecklas
          till att omfatta alltfler länder inom EU.
        </p>
        <p xml:id="i-CtM8riFxPD2Y6UYmsC1taZ">
          Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga vård- och omsorgsminister
          Ylva Johansson:
        </p>
        <p xml:id="i-5nThxhrXYrp6XasVX1c8JE">
          Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att uppfylla sin
          företrädares löfte om att svenska patienter ska ha valfrihet till
          vård inom EU?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
