<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0071">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>tågtrafiken mellan Norge och Sverige </title>
        <author>Bergström, Sven (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>tågtrafiken mellan Norge och Sverige  till statsrådet Ulrica Messing om tågtrafiken mellan Norge och Sverige </title>
          <idno type="rdwebb">GS1071</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1071/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1071</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1071</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
            <persName>Sven Bergström</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-T1beppwnq4fj869dxHbkdX" corresp="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq">
          <date when="2004-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2eGTz5QpLhEHrzg9VJjb3C" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2004-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MbhNwmTuVC4GBSpGygPXcB" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2004-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MbhNwmTuVC4GBSpGygPXcB">
          <ref type="record" target="prot-200405--025">Riksdagens protokoll 2004/05:25 Tisdagen den 9 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">1 § Svar på interpellation 2004/05:71 om tågtrafiken mellan Norge och Sverige</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2C4KpvL7jQmdHR7wKCUVBC">
            Interpellation 2004/05:71 av Sven Bergström (c) till statsrådet
            Ulrica Messing om tågtrafiken mellan Norge och Sverige
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-21YMcLB9R6z8sEc7uGFPdB">
            den 22 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PoLgVRYjWpAi7woxAuLf8q">
            År 2005 är det 100 år sedan unionen med Norge upplöstes. Det
            uppmärksammas bland annat genom invigningen av en ny Svinesundsbro
            för vägtrafiken längs Europaväg 6. Men när det gäller järnvägstrafiken
            kommer 2005 snarast att markera något av ett fiasko när det gäller
            tågtrafiken mellan våra båda länder. Den 1 januari 2005 ska nämligen
            den tågtrafik som upprätthållits i 133 år mellan Oslo och Stockholm
            avvecklas, helt i strid med en rad högtidliga deklarationer från
            ansvariga ministrar.
          </p>
          <p xml:id="i-joYtetdpdiUkkGhxktUcD">
            Avvecklingen av tågtrafiken Oslo@Stockholm framstår som särskilt
            märklig med tanke på de utfästelser som gjorts i samband med diskussionerna
            om den så kallade Nordiska triangeln. Det är ett prioriterat projekt
            i de transeuropeiska transportnäten (TEN-T). Syftet är att skapa
            snabba och trafiksäkra väg- och järnvägsförbindelser mellan de
            nordiska huvudstäderna. Triangeln tillhör den infrastruktur i
            EU som är viktigast för de gränsöverskridande transporterna. Enligt
            riktlinjerna för TEN-T ska triangelns väg- och järnvägsprojekt
            prioriteras särskilt.
          </p>
          <p xml:id="i-BmVjV2LpFVtGAJauVK126V">
            Mellan Sverige och Norge finns fyra järnvägsförbindelser, nämligen
            Göteborg@Oslo över Kornsjö (Norge@Vänerlänken), Stockholm@Karlstad@Oslo
            via Charlottenberg (Värmlandsbanan), Östersund@Trondheim (Mittbanan)
            och Kiruna@Narvik (Malmbanan). Förbindelsen Östersund@Trondheim
            har anslutningar både söderut via Ånge@Ljusdal@Bollnäs, den så
            kallade Atlantbanan, och österut mot Sundsvall, den så kallade
            Mittlinjen.
          </p>
          <p xml:id="i-Ri5gGcLG2p4pS87CgJ8V1G">
            I februari 2000 undertecknade transportministrarna i Sverige,
            Norge och Danmark en avsiktsförklaring om den framtida snabbtågstrafiken
            mellan Stockholm, Oslo och Köpenhamn. Ett mål var att det vid
            utgången av 2001 skulle finnas dagliga snabbtågsförbindelser mellan
            städerna och att restiden mellan Göteborg och Oslo skulle vara
            max 3 timmar och 20 minuter. För att nå ned till den tiden krävdes
            snabbtågsanpassning av Norge/Vänernbanan i Sverige samt Östfoldbanan
            i Norge.
          </p>
          <p xml:id="i-RzcUTRq3Myj9tSne5xyjde">
            Ministrarna var också överens om att bland annat förbättra samordningen
            av de nationella banhållningsplanerna och fördjupa samarbetet
            kring tidtabellsutformning med mera. Inför avsiktsförklaringen
            hade en gemensam svensk-norsk-dansk arbetsgrupp kartlagt bristerna.
            Trots detta är restiden mellan Oslo och Göteborg i dag fortfarande
            4 timmar.
          </p>
          <p xml:id="i-GFKqKZJwo84VHpRLdD3XeZ">
            Inspirerad av intentionerna i trelandsöverenskommelsen startades
            tågkonceptet LINX. Detta drivs av företaget LINX som SJ AB och
            NSB gemensamt bildat för den gränsöverskridande trafiken på linjerna
            Oslo@Karlstad@Stockholm och Oslo@Göteborg@Köpenhamn.
          </p>
          <p xml:id="i-SJFk9N3Qoe3izdCqWm6SfN">
            Persontågstrafiken mellan Sverige och Norge har dock, trots alla
            goda föresatser, utvecklats negativt. LINX-trafiken har totalt
            sett varit olönsam och samarbetet mellan de båda nationella tågoperatörerna
            förefaller att gnissla betänkligt. Tågtrafiken Oslo@Göteborg går
            dåligt och mellan Oslo och Stockholm kommer trafiken enligt beslut
            från SJ AB och NSB att försvinna vid årsskiftet. Det betyder att
            tågtrafiken mellan huvudstäderna kommer att upphöra efter 133
            års trafik.
          </p>
          <p xml:id="i-Q8bhFrSHXtmu3BVNkTQ9qr">
            Ett viktigt skäl till tågtrafikens negativa utveckling är uppenbarligen
            att de utlovade banförbättringarna inte kommit till stånd och
            att restiden med järnväg därmed inte kunnat krympas enligt planerna.
            Enligt uppgift är det järnvägsnätets dåliga standard främst på
            den norska sidan som inte åtgärdats. Samtidigt har lågprisflyg
            mellan Oslo@Stockholm erbjudit attraktiva restider och priser.
          </p>
          <p xml:id="i-FWctMwxYAfkEuk8CPvg5Pz">
            I en tid när samarbetet över svensk-norska gränsen utvecklas
            positivt i berörda regioner och betyder alltmer när det gäller
            pendling till arbete och studier är det mycket illa att tågtrafiken
            inte utvecklas på motsvarande sätt. Man tvingas i stället att
            lita till bil- och busstrafik. Nedläggningen av tågtrafiken mellan
            de båda huvudstäderna kan inte betraktas som något annat än ett
            stort misslyckande vad gäller nordiskt samarbete.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-QYPnmBYDo6d6RfrmNd5y6s">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsrådet Ulrica
            Messing:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att få till
                stånd en utvecklad tågtrafik på berörda banor mellan Norge och
                Sverige?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkra en
                fortsatt direktlinje mellan Oslo och Stockholm?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
