<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0344">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>poliser i Stockholms län</title>
        <author>Andrén, Gunnar (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>poliser i Stockholms län till justitieminister Thomas Bodström om poliser i Stockholms län</title>
          <idno type="rdwebb">GS10344</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10344/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10344</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10344</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz</idno>
            <persName>Gunnar Andrén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LNCFiUX3xNMWzwWiSihZmw" corresp="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz">
          <date when="2005-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MYbCnfZYZRC6j8UexTzKRM" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EZq2NS3ophpGJU57NhWePy" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EZq2NS3ophpGJU57NhWePy">
          <ref type="record" target="prot-200405--073">Riksdagens protokoll 2004/05:73 Torsdagen den 10 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2004/05:344 om poliser i Stockholms län</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DxYjpYyY79AgxzH5rX3D1c">
            Interpellation 2004/05:344 av Gunnar Andrén (fp) till justitieminister
            Thomas Bodström om poliser i Stockholms län
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BnN3E5d8fSfRzJtKiV2vf">
            den 1 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-37aTggN3mGeAqm7uegXtRc">
            Stockholms län och dess polisdistrikt präglas av den till arten
            allvarligaste och till numerären största brottsligheten i hela
            Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-Sw49LAoghpraYk9ogpmoor">
            Det hänger nära samman med att Stockholm, som landets största
            stad, drar till sig personer som genom illegal och brottslig verksamhet
            begår brott och skapar otrygghet och rädsla.
          </p>
          <p xml:id="i-Ua1YBR71u3qALtUG54wZX8">
            Stockholms kommunikationsmässiga närhet till andra länder innebär
            dessutom att brottsmiljön får en internationell, för flertalet
            svenskar främmande och skrämmande, prägel.
          </p>
          <p xml:id="i-WtRmV21RkMS1FaHQYYwrfd">
            Allmänheten uppfattar detta förhållande, ibland helt korrekt
            och stundom grundlöst, som att brottsligheten inte sällan utmärkts
            av en stor hänsynslöshet. Detta kan man ogilla men inte bortse
            från.
          </p>
          <p xml:id="i-YavAbDUbspwRXBXgTWsNDX">
            I denna situation är det av synnerlig vikt att tilltron till
            Polisens @ varmed avses såväl själva myndigheten som poliskåren
            @ möjligheter att utföra sitt arbete i allmänhetens tjänst stärks.
          </p>
          <p xml:id="i-Rv7BgqDEy2KNeghAMFFkbb">
            Det finns en utbredd uppfattning att polisen är alltför fåtalig,
            ibland nästan sällsynt, för att klara att upprätthålla den trygghet
            och beivra brott i den utsträckning laglydiga medborgare förväntar
            sig.
          </p>
          <p xml:id="i-VzRT8McKfPNNoSL5yvbgbG">
            Mot denna bakgrund är det synnerligen anmärkningsvärt att ett
            antal nyexaminerade poliser @ antalet rör sig om 20@40 beroende
            på hur man räknar @ som önskar tjänstgöra i Stockholms län, nekas
            anställning i länet.
          </p>
          <p xml:id="i-XN8y3qLdS4fBRyikoMZaP">
            Bakgrunden är inte att behovet av de nya polistjänstemännen inte
            skulle finnas. Bakgrunden är i stället rent ekonomisk, nästan
            bokföringsmässig.
          </p>
          <p xml:id="i-Uwinj7E4VbDtJYJj1MVd48">
            För första gången på många år har Stockholms län polisstyrelse
            kunnat notera att ekonomin 2004 är i balans, ja, ett överskott
            på hela 135 miljoner kronor noteras. Det beror på ett väl organiserat
            och engagerat arbete inom Polisen, från dess styrelse, länspolischef
            och alla anställda inom hela Polisen.
          </p>
          <p xml:id="i-PjGMfsBwsRBR2aZmZ6c6S4">
            Det förtjänar i sammanhanget att erinras om att Rikspolisstyrelsen,
            som sorterar direkt under regeringen, för bara halvtannat år sedan
            beslöt skilja dåvarande länspolismästaren i Stockholms län från
            dennes tjänst och hänvisande till att Stockholms läns polismyndighet
            hade alltför dålig ekonomi.
          </p>
          <p xml:id="i-4Nq9uDQDWoWrmD4wW8RUMy">
            Mot denna bakgrund borde regeringen om intet annat applådera
            den ekonomiska utvecklingen i Stockholms läns polisdistrikt.
          </p>
          <p xml:id="i-Mzn8X2EttjWv6rw9NTuEyR">
            I stället har regeringen via sitt regleringsbrev den 22 december
            2004 dragit in 300 miljoner av polisens samlade överskott för
            förra året @ avser hela Sverige @ om 358 miljoner kronor. En mycket
            stor andel, i storleksordningen en tredjedel, faller på Polismyndigheten
            i Stockholms län.
          </p>
          <p xml:id="i-8mugHbDvFmGRb2SdLj1DPx">
            Detta regeringsbeslut förändrar i grunden inte bara Polisens
            bokföringsmässiga planering utan framför allt dess verksamhetsplanering.
          </p>
          <p xml:id="i-FqdNFsEnn5xyTpBfByo14h">
            Anslagsindragningen sänder en signal till myndigheten att man
            bör förbruka hela anslaget före budgetårets utgång, för annars
            tar regeringen hand om överskottet. Detta är allvarligt nog och
            dessutom motsatsen till klok ekonomisk politik och hushållning
            med skattebetalarnas pengar: Det måste också i offentlig verksamhet
            löna sig att vara kostnadseffektiv och att spara.
          </p>
          <p xml:id="i-M7nX1FeGoviRbff9gsREwM">
            Som politiskt förtroendevalda och därmed ytterst ansvariga för
            tryggheten i samhället måste vi som ledamöter i Sverige riksdag
            ta vårt ansvar och inte ägna oss åt ansvarsflykt.
          </p>
          <p xml:id="i-LQDtiPRSeYBCv8nXbJEm6r">
            Myndigheter som sköter sig väl, helst inte bara ekonomiskt utan
            också verksamhetsmässigt, får inte straffas utan tvärtom bör sådana
            myndigheter premieras.
          </p>
          <p xml:id="i-DnPvH56GCYVNzUUYU4iY99">
            Därför är det synnerligen oroande att Stockholms läns polismyndighet
            inte har ekonomisk möjlighet att anställa alla de poliser som
            önskar arbeta inom detta Sveriges befolkningsmässigt största men
            dessvärre även mest brottsbelastade län.
          </p>
          <p xml:id="i-VrRoyipxL5cGwRb1BPo1gS">
            Detta skadar hela tilltron till polisen och ökar inte tryggheten
            för länets invånare.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-X8nLXj5pWiU1te2na5vFAi">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga chefen för Justitiedepartementet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser justitieministern att vidtaga för att öka
                tryggheten i Stockholms län?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser justitieministern att vidtaga för att ge
                de nyexaminerade poliser som vill arbeta i Stockholms län möjligheter
                att göra så?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
