<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0398">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>IUC och UPA-uppdraget</title>
        <author>Larsson, Maria (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>IUC och UPA-uppdraget till näringsminister Thomas Östros om IUC och UPA-uppdraget</title>
          <idno type="rdwebb">GS10398</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10398/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10398</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10398</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Dxq326KcmmzuVGT3yeMw9t">
          <date when="2005-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Dq3mEXmnapL6khbGCyVqey" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2005-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BPCqYWtR8zKguXF7WMGLJx">
          <date when="2005-04-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HUi2MiXdfmPV1J9p97avzw" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2005-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3w5uWZ2ASYhovq2ahX4kTW" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2005-04-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3w5uWZ2ASYhovq2ahX4kTW">
          <ref type="record" target="prot-200405--110">Riksdagens protokoll 2004/05:110 Fredagen den 22 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2004/05:398 om IUC och UPA-uppdraget</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VpkBkTTuSkoZNzrmDT6kqp">
            Interpellation 2004/05:398 av Maria Larsson (kd) till näringsminister
            Thomas Östros om IUC och UPA-uppdraget
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QWpg6QKnbjADWz5r6RXPBc">
            den 17 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-R3p3vgLZGGi2zqWtkKzREQ">
            IUC-verksamheten är ett underifrån initierat och kostnadseffektivt
            instrument för att i första hand stödja små företags utveckling.
            Det så kallade UPA-uppdraget, det vill säga uppsökande verksamhet,
            produktutveckling och avknoppning samt de omfattande utbildningsinsatser
            som skett via IUC har haft stor betydelse såväl för tillkomsten
            av nya produkter som av nya arbetstillfällen. Alla utvärderingar
            som skett sedan 1998 av UPA-uppdraget har visat på mycket positiva
            resultat @ nya företag, nya jobb, regional aktivitet och ett gemensamt
            ägande och ansvarstagande av arbetsmarknadens parter. Utvärderingarna
            har också visat att de relativt sett små satsningarna nyttjats
            på ett effektivt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-EVjfcm1apDteu9kxVtZzMB">
            Dessvärre har IUC-bolagen hela tiden tvingats leva med oklara
            ekonomiska förutsättningar, inte minst beträffande UPA-uppdraget.
            Besked från Regeringskansliet har lämnats med väldigt kort framförhållning,
            vilket blir ohållbart för de som ska planera verksamhet, anställa
            människor, teckna kontrakt och så vidare. Många uppgifter har
            förblivit ogjorda i väntan på besked. Trots detta har resultatet
            varit positivt men kunde naturligtvis varit än bättre med möjlighet
            till en långsiktig planering.
          </p>
          <p xml:id="i-iv2T8ozjv1VZv5u7QswyH">
            I oktober 2004 lämnade IUC-nätverken in en budget för 2005 till
            Nutek avseende UPA-uppdraget. Där utlovades minst 200 nya produktprojekt
            och 1 050 nya arbetstillfällen. Svar från Nutek på detta budgetförslag
            har ännu inte kommit. Det innebär att personal från IUC-bolagen
            friställs och företagens projektidéer läggs på is.
          </p>
          <p xml:id="i-7BhqjvFWQX52i4D7wNwrkF">
            I december 2004 utlyser så Nutek på uppdrag av Näringsdepartementet
            ett nytt produktutvecklingsprogram för små företag. Ingen visste
            då om det ersätter nuvarande UPA-uppdrag eller om det var en komplettering.
          </p>
          <p xml:id="i-CeTUSFohFiQvpE4NHi7DYr">
            Detta nya program är ett så kallat call-förfarande, alltså öppet
            att söka för alla. När Nutek höll informationsmöte i början på
            januari sade Nuteks handläggare att programmet inte ersätter UPA-uppdraget.
            Näringsminister liksom statssekreterare uppgav någon vecka senare
            att det nya programmet visst ersätter UPA-uppdraget i sin gamla
            tappning. Vad gäller? De nya pengarna är rena bidrag i motsats
            till UPA som är återbetalningsskyldiga och som går in i nya produktutvecklingsprojekt
            som leder till nya arbetstillfällen. Almi antas administrera och
            till stor del utföra dessa nya bidrag. De nya pengarna kräver
            också medfinansiering av offentliga medel, beslut om företagsprojekt
            kan ej fattas direkt, det finns inget inslag av uppsökande eller
            initierande insatser, ingen avknoppningsverksamhet och ingen uppföljning
            för reinvestering i nya projekt. Eventuella projektmedel ska utbetalas
            i efterskott och inte som med UPA-medlen kontinuerligt mot utfört
            arbete. Det är bara att konstatera att UPA-uppdraget som för en
            liten penning skapat många nya produkter och många nya jobb i
            vårt land nu byts mot ett traditionellt bidragssystem som inte
            skapar den flexibilitet och tillgänglighet som gör att små företag
            och små uppfinnare kan få understöd i sina kreativa processer.
          </p>
          <p xml:id="i-Jh2gHnNxc7N8oP5ePsp9vj">
            Med anledning av det ovan anförda vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet Thomas Östros:
          </p>
          <p xml:id="i-WC9v1bEJERBzr5FKNE4AeT">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att utvärdera antalet
            nya företag och jobb samt kostnadsbilden, i det nya call-förfarandet
            jämfört med det gamla UPA-uppdraget?
          </p>
          <p xml:id="i-TttViGk64XJFnSU9Ug8uio">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att en väl fungerande
            modell för uppsökande verksamhet, produktutveckling och avknoppning
            med regionala partnerskap bestående av företag och fackliga organisationer
            inte ska slås sönder?
          </p>
          <p xml:id="i-4zmM86vZtyhyyU26PGYdMH">
            Avser statsrådet att återföra uppdraget direkt till IUC-bolagen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
