<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0183">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>insatser mot sniffning av butangas</title>
        <author>Israelsson, Margareta (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>insatser mot sniffning av butangas till statsrådet Morgan Johansson om insatser mot sniffning av butangas</title>
          <idno type="rdwebb">GS10183</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10183/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10183</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10183</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GQzX6vWx4U9VMh4ci9D9yF</idno>
            <persName>Margareta Israelsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8bzUB2a1Xd2Mz3hRPTZU87" corresp="i-GQzX6vWx4U9VMh4ci9D9yF">
          <date when="2004-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-97jw7krJfBpLZZ6MKvxmNk" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2004-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-88Vv5iJX2mKKSa68s5uQnw" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2004-12-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-88Vv5iJX2mKKSa68s5uQnw">
          <ref type="record" target="prot-200405--048">Riksdagens protokoll 2004/05:48 Fredagen den 10 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2004/05:183 om insatser mot sniffning av butangas</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TS6hRCwgPsE6NhYWuavr6r">
            Interpellation 2004/05:183 av Margareta Israelsson (s) till statsrådet
            Morgan Johansson om insatser mot sniffning av butangas
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EJvQ7pazq7Y2Roxv7KhdSP">
            den 19 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-P2WQmX4qKPQ4FPGiPMVE6T">
            Sniffning är ett problem som med jämna mellanrum dyker upp bland
            främst yngre tonåringar. När denna form av berusning blev känd
            i Sverige under 1950-talet användes främst förtunningsmedel eller
            andra lättflyktiga kolväten. Nya metoder och sniffningsmedel kommer
            dock successivt och sprids fort mellan ungdomar. En mycket allvarlig
            form av sniffning som blivit allt vanligare sker med butangas,
            som bland annat finns i cigarettändare och i påfyllningsflaskor.
          </p>
          <p xml:id="i-BN1pUngTcX8se6kEGDEWPw">
            Sniffning av butangas kan innebära omedelbar livsfara. Ruset
            är kortvarigt och påminner om det man får av alkohol. Redan vid
            första sniffningstillfället kan dock skador uppkomma. Faran ligger
            i att gasen har direkt giftpåverkan på hjärtat som kan börja slå
            oregelbundet. Följden kan bli medvetslöshet, hjärtstillestånd
            eller hjärnskador. Gasen luktar inte och det rus som uppstår varar
            10@30 minuter. Det är näst intill omöjligt att upptäcka att en
            ungdom missbrukar om han eller hon inte tas på bar gärning.
          </p>
          <p xml:id="i-78z6srCkpUiGEjWkj1b6U8">
            Bara under det senaste året har medierna rapporterat om flera
            dödsfall och svåra skador på ungdomar som sniffat butangas. En
            14-årig flicka från Stockholm avled i juni 2004 efter att ha sniffat
            butangas med några jämnåriga kompisar. Så sent som i september
            tog butangasen livet av en 17-årig flicka i Eksjö. Unga människor
            dör i jakten på ett kort rus och missbruket är spritt över hela
            landet.
          </p>
          <p xml:id="i-RmN8kX3uKEaRdhQn1jUevx">
            Någon åldersgräns för inköp av butangas finns inte och cigarettändare
            exponeras mycket ofta på framträdande plats i affärer, i kiosker
            och på bensinstationer. Flyktiga lösningsmedel ska dock förvaras
            så att dess användning i berusningssyfte hindras eller motverkas.
            Ett antal handlare använder på eget initiativ en åldersgräns vid
            försäljning av dessa varor.
          </p>
          <p xml:id="i-VkQUoCRNnbFSWSCuS61XZ">
            Dagens lagstiftning och förekommande droginformation är uppenbarligen
            inte tillräckliga. Jakten på nya, snabba, billiga men livsfarliga
            droger fortsätter bland de yngre tonåringarna. Nya insatser krävs
            för att minska sniffningen och rädda liv.
          </p>
          <p xml:id="i-6tSWqhMBBy11SNf8MPc5xi">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga vilka åtgärder statsrådet
            är beredd att vidta för att sprida information om riskerna med
            sniffning samt minska tillgängligheten av lättflyktiga lösningsmedel
            och främst butangas i handeln.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
