<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0328">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0328</head>
        <author who="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">Nina Lundström</author>
        <recipient who="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">Mona Sahlin</recipient>
        <topic>diskriminering av hyresgäster</topic>
        <docDate when="2005-01-25">den 25 januari</docDate>
        <status when="2005-02-08" byWhom="Mona Sahlin" byWhomId="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10328</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-02-08 15:21:13" duration="235">Mona Sahlin (S)</turn>
          <turn when="2005-02-08 15:25:04" duration="245">Nina Lundström (Fp)</turn>
          <turn when="2005-02-08 15:29:05" duration="140">Mariam Osman Sherifay (S)</turn>
          <turn when="2005-02-08 15:31:19" duration="277">Sten Lundström (V)</turn>
          <turn when="2005-02-08 15:35:48" duration="134">Rigmor Stenmark (C)</turn>
          <turn when="2005-02-08 15:37:55" duration="258">Luciano Astudillo (S)</turn>
          <turn when="2005-02-08 15:42:09" duration="136">Marietta de Pourbaix-Lun (M)</turn>
          <turn when="2005-02-08 15:44:21" duration="272">Mona Sahlin (S)</turn>
          <turn when="2005-02-08 15:48:50" duration="248">Nina Lundström (Fp)</turn>
          <turn when="2005-02-08 15:52:54" duration="41">Mariam Osman Sherifay (S)</turn>
          <turn when="2005-02-08 15:53:31" duration="146">Sten Lundström (V)</turn>
          <turn when="2005-02-08 15:55:51" duration="142">Rigmor Stenmark (C)</turn>
          <turn when="2005-02-08 15:58:09" duration="158">Luciano Astudillo (S)</turn>
          <turn when="2005-02-08 16:00:34" duration="119">Marietta de Pourbaix-Lun (M)</turn>
          <turn when="2005-02-08 16:02:20" duration="258">Mona Sahlin (S)</turn>
          <turn when="2005-02-08 16:06:33" duration="262">Nina Lundström (Fp)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:328 av Nina Lundström (fp) till samhällsbyggnadsminister
          Mona Sahlin om diskriminering av hyresgäster
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-4gioPVLcT8qgFjgvsB5wK1">
          De kommunala bostadsföretagen har en dominerande roll på många
          lokala bostadsmarknader genom det stora innehavet av bostäder.
          Bostäderna ägs av kommunmedborgarna vilka ytterst är aktieägarna.
          Kommunala bolags styrelser föreslås av kommunfullmäktige. Kommunfullmäktige
          styr bolaget genom ägardirektiv vilket är fullmäktiges styrdokument
          för bolaget. Därutöver lyder bolaget under annan lagstiftning
          såsom aktiebolagslagen, kommunallagen, hyreslagen, PUL, sekretesslagen
          och diskrimineringslagstiftningen.
        </p>
        <p xml:id="i-6DVkqM3RstB5U5EoPAiBDZ">
          Bostadsbristen leder till att de mest utsatta på bostadsmarknaden
          får svårare att finna en bostad. Hyresvärdar, såsom kommunala
          bostadsföretag, har råd att vara mer kräsna i ett läge med stor
          bostadsbrist. De allmännyttiga bostadsbolagens roll och legitimitet
          på marknaden ifrågasätts när uppgifter rörande hanteringen av
          hyresgäster uppdagas kring fallet rörande MKB i Malmö. Dessa uppgifter
          väcker djup indignation och vrede. Inte minst om uppgifterna stämmer
          avseende vad gäller hotade och misshandlade kvinnors möjlighet
          att få bostad.
        </p>
        <p xml:id="i-Tyn8e1ParUUTb1sra9GRLL">
          Det är dock viktigt att skilja på noteringar av stötande tillmälen
          med noteringar som avser störning eller grund för vräkning, som
          ju behövs för att kunna styrka förseelser. Störningar i boendet
          kan vara av sådant slag att de andra hyresgästerna får svårt att
          bo kvar. Vissa hyresgäster kan behöva en annan form av boende
          såsom särskilt boende på grund av funktionshinder, missbruk eller
          andra problem. Kommunerna har ansvar för att lösa bostadsfrågan
          även för dem som behöver särskilda boenden. Hur dessa noteringar
          vid störning sedan används och hur denna information förs vidare
          behöver ses över. Socialtjänstens kontra bolagets roll i att hantera
          känsliga uppgifter måste ses över, liksom de så kallade socialkontrakt
          som socialtjänsten kan ingå.
        </p>
        <p xml:id="i-5Yorc4cJcmjuBkdLpDE6AU">
          Även processen för hur man får erbjudande om ett hyreskontrakt
          är viktig. Bostadsförmedlingar och intressebanker är endast ett
          steg i att en sökande ska sluta ett kontrakt. Ett erbjudande om
          bostad åtföljs av en prövning om man uppfyller villkoren för att
          bli godkänd som hyresgäst. Fördelningen av bostäder utifrån kösystem
          ser olika ut i landet, men en del av de friställda hyreslägenheterna
          brukar erbjudas till boende på orten, medan en viss del av erbjudandena
          går till dem som arbetar inom kommunen. En tredje kvot kan gå
          till de som söker bostad utan anknytning till orten. Dessa regler
          beslutas i de flesta fall av kommunfullmäktige och återfinns även
          i vissa fall i ägardirektiv till bolaget.
        </p>
        <p xml:id="i-8LRzzzP3qiZECp4RQUYU8g">
          Bostadsföretag har vanligen följande kriterier för att förmedla
          en bostad till sökande: god vandel (det vill säga skötsamhet),
          betryggande betalningsförmåga (egen inkomst från arbete, a-kassa,
          pension eller CSN) samt krav på att inga betalningsanmärkningar
          får finnas. Kreditupplysning tas på alla blivande hyresgäster
          för att se om det finns några skulder registrerade hos kronofogden.
          I regel måste man dessutom vara över 18 år.
        </p>
        <p xml:id="i-953dSrKoDzC2NoUSCUtNEf">
          Frågan som bör ställas är vem som ytterst ska ansvara för vilken
          uthyrningspolicy ett bolag har.
        </p>
        <p xml:id="i-TR4hWvYdFvxZFn3YsLCME1">
          Jag har också fått till min kännedom att vissa bolag begär telefonnummer
          till tidigare hyresvärd för att undersöka hyresinbetalningar och
          eventuella störningar. Här måste frågan om sekretess klaras ut.
          En hyresvärd måste kunna notera störningar med en befintlig hyresgäst
          men hur denna information behandlas måste klargöras.
        </p>
        <p xml:id="i-TZXadSoQB94QcawmsCsnnY">
          I nästa steg finns även problematiken kring vräkningar. De vräkningar
          som sker på grund av ekonomiska försummelser behöver beaktas specifikt.
          Här har Folkpartiet föreslagit en översyn av socialtjänstlagen.
        </p>
        <p xml:id="i-U8xp1QeEWR5VWg3EBmEcEt">
          Med anledning av detta vill jag fråga samhällsbyggnadsminister
          Mona Sahlin följande:
        </p>
        <p xml:id="i-KsoRo1a6pCfUaSeLqKyvdL">
          Vilka åtgärder tänker statsrådet vidta med anledning av det som
          uppdagats i MKB i Malmö och om dagens lagstiftning i tillräcklig
          omfattning ger ett skydd för medborgare som söker hyresbostad
          eller som i dag bor i hyresrätt samt styrningen av de kommunala
          bostadsbolagen och dess roll?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
