<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0491">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>demokratisk utveckling i El Salvador</title>
        <author>Åström, Alice (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>demokratisk utveckling i El Salvador till utrikesminister Laila Freivalds om demokratisk utveckling i El Salvador</title>
          <idno type="rdwebb">GS10491</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10491/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10491</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10491</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <persName>Alice Åström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WvAVhEtB3J4mVyEN3HcEey" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8">
          <date when="2005-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ArXbfeqTGcScRwSugDHwjW">
          <date when="2005-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RMpdVB5rJA3xtbYWFbLUZD">
          <date when="2005-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Y28X6ivjHNoT2AUuP14Pzh" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Bg54kQudoCzDyaT2MwkaJX" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Bg54kQudoCzDyaT2MwkaJX">
          <ref type="record" target="prot-200405--106">Riksdagens protokoll 2004/05:106 Fredagen den 15 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2004/05:491 om demokratisk utveckling i El Salvador</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CYR8r9no6rpBMkFsuTJ6Cm">
            Interpellation 2004/05:491 av Alice Åström (v) till utrikesminister
            Laila Freivalds om demokratisk utveckling i El Salvador
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BxjiFUHCHxbMxBGU737rgi">
            den 24 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4yHuPE6zL27ytaZGP8q7kp">
            Det finns en oroande tendens när det gäller USA:s inflytande
            på politiken i Latinamerika. Man stöder oförbehållsamt president
            Uribes oförsonliga politik gentemot gerillagrupperna i Colombia,
            där han skapat ett system med statligt avlönade angivare. USA
            har på ett flagrant sätt understött en kupp för att störta Venezuelas
            demokratiskt valde president Hugo Chavez. Man har blandat sig
            i Bolivias politik genom att hota med att dra in bistånd till
            landet om Evo Morales skulle bli vald till president. Denna typ
            av inblandning har också ökat i El Salvador.
          </p>
          <p xml:id="i-5Q6d9bFzF7oNn3Q16WHL3f">
            För några år sedan lyckades man få slut på kriget mellan gerillan
            och högerregeringen och införa ett mer normalt styrelseskick.
            Gerillarörelsen FMLN omvandlades till ett politiskt parti. Under
            senare tid har dock El Salvadors regering, som fortfarande står
            till höger, återvänt till sin gamla politik. De gamla dödsskvadronerna
            har åter aktiverats. FMLN-anhängare har åter hittats torterade
            och mördade på det omisskännliga sätt som dödsskvadronerna använde
            sig av.
          </p>
          <p xml:id="i-PDxBnGddTFEPXNMW1CGJwE">
            Hoten mot tidigare FMLN-ledaren och FMLN:s kandidat i senaste
            presidentvalet, Shafik Handel, har kommit allt tätare. Regeringen
            uppträder än mer provokativt gentemot oppositionen. Det arbete
            på att demokratisera El Salvador som inleddes för flera år sedan
            håller alltså på att undermineras och det torde vara uppenbart
            att den nya politiken från regeringens sida har stöd från USA.
          </p>
          <p xml:id="i-Q5AazwXwr8NTLrfFWYHFUx">
            Utvecklingen är även oroande i ett annat avseende. Den tidigare
            salvadoranske presidenten Francisco Flores har föreslagits till
            ordförande för OAS, Organization of American State). Flores är
            uppbackad av USA. Man kan bara spekulera i vad det kan betyda
            när det gäller El Salvador eller andra latinamerikanska stater
            som Venezuela och Kuba.
          </p>
          <p xml:id="i-DDBCN5NN43G86Fyn2g1Ah3">
            Human Rights Watch har protesterat mot Flores kandidatur och
            chefen för Center for Justice an International Law (CEJIL), Viviana
            Krsticevic, har förklarat: "Det skulle bli problematiskt att välja
            någon som ledare för OAS, som under sin period som president i
            El Salvador, undergrävde Inter-American Human Rights Commission.
          </p>
          <p xml:id="i-TE9mTS7nbwuB6LEa9bYD43">
            Viviana Krsticevic kommenterade också Flores inblandning i kuppen
            mot president Chavez i Venezuela och ifrågasatte Flores demokratiska
            trovärdighet. Flores har varit inblandad i omfattande korruptionsaffärer
            i El Salvador, som aldrig blivit uppklarade. På olika sätt har
            ordentliga utredningar förhindrats.
          </p>
          <p xml:id="i-7VzQKbAihQRsbBmTVYgCpH">
            Sverige har på olika sätt understött arbetet på att skapa fred
            och demokrati i El Salvador. Svenska organisationer har understött
            normaliseringen och demokratiseringen i El Salvador och medverkat
            till den process som innebar att FMLN kunde omvandlas från gerillaorganisation
            till ett politiskt parti. Detta arbete undermineras och hotar
            nu att spolieras av högerkrafterna i El Salvador, av högerkrafterna
            i grannländerna, vars demokratiska trovärdighet starkt kan ifrågasättas
            samt av stormakten USA.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-NYvuMpKyrpXzGWg3ELTGJo">
            Med utgångspunkt från ovanstående vill jag fråga utrikesministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vad ämnar utrikesministern göra i FN, EU och andra internationella
                organisationer för att understödja en demokratisk utveckling i
                El Salvador?
              </item>
              <item>
                2.Vad ämnar utrikesministern göra i FN, EU och andra internationella
                organisationer för att motverka icke-demokratiska krafters inflytande
                i El Salvador?
              </item>
              <item>
                3.Vad ämnar utrikesministern göra i FN, EU och andra internationella
                organisationer för att medverka till att icke-demokratiska krafter
                förhindras att få spelrum i inflytelserika latinamerikanska institutioner
                och samarbetsorganisationer?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
