<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0138">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>valövervakning på Västbanken och i Gaza</title>
        <author>Brodén, Anita (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>valövervakning på Västbanken och i Gaza till utrikesminister Laila Freivalds om valövervakning på Västbanken och i Gaza</title>
          <idno type="rdwebb">GS10138</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10138/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10138</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10138</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU</idno>
            <persName>Anita Brodén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QmyDYtxCA8E81rtHugrc4s" corresp="i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU">
          <date when="2004-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SK8QBJR4P3nknnZZWgSKEd" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-A7E622bDnxTMDsuSmdNgCP" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-A7E622bDnxTMDsuSmdNgCP">
          <ref type="record" target="prot-200405--035">Riksdagens protokoll 2004/05:35 Tisdagen den 23 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellationerna 2004/05:122, 136, 138, 153, 154, 155 och 156 om förändrad Mellanösternpolitik</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SUjwSadGuCVyFa38m4UU6H">
            Interpellation 2004/05:138 av Anita Brodén (fp) till utrikesminister
            Laila Freivalds om valövervakning på Västbanken och i Gaza
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4PjV8uCJsXSwjdRyfzTkmE">
            den 12 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ADSaY9WCcGsupdWq9iAV8t">
            I samband med ett parlamentarikerbesök i Israel och Västbanken,
            där samtliga politiska partier var representerade, fick vi möjlighet
            att fördjupa oss i den rådande situationen mellan Israel och Palestina.
            Konflikten har accelererat under de senaste åren, den israeliska
            ockupationen och de palestinska självmordsbombarnas attacker har
            försvårat det fortsatta arbetet med att uppnå en fredlig tvåstatslösning
            inom erkända och säkra gränser.
          </p>
          <p xml:id="i-XJYXQnienrZRzSNFB9J4BR">
            Bland palestinierna pågår nu förberedelser för de lokala och
            nationella valen. De lokala valen ska hållas den 23 december om
            allt fungerar som tänkt och omfatta 35 mindre "testkommuner" där
            israeliska styrkor ej är närvarande. Sammanlagt finns enligt uppgifter
            322 kommuner. Val i övriga kommuner är ännu inte bestämt. EU har
            dock bestämt sig för att inte sända någon observatörsstyrka till
            lokalvalen, då man anser att de är för dåligt förberedda för att
            bli bra. Det kommer dock att finnas folk på plats från EU, men
            ej som observatörer.
          </p>
          <p xml:id="i-Mwo3kp1L726QoF9vNoX7du">
            Nationella val var avsedda att hållas i maj 2005. På grund av
            Yassir Arafats död kommer man, i enlighet med konstitutionen,
            att inom 60 dagar förrätta presidentval.
          </p>
          <p xml:id="i-2TYFJwixpeVWEwQGE8nuSn">
            Det är oerhört väsentligt, för att inte säga helt avgörande,
            att valen, både de nationella och de lokala, kan genomföras på
            ett säkert och demokratiskt sätt för att få legitimitet för det
            tillträdande palestinska ledarskapet.
          </p>
          <p xml:id="i-2NpPxeqahPpn3axq8dk8Hj">
            De nationella valen har bättre förutsättningar att lyckas än
            de lokala valen tack vare bättre förberedelser. Utöver nationella
            partilistor kommer också valen att omfatta distriktsvisa personvalslistor.
            Registreringen av väljare är till stora delar klar, med undantag
            av Jerusalem där det uppstått problem angående tillstånd för registratorskontor.
            Uppgifterna går isär om vad orsaken till detta är @ parterna lägger
            delvis skulden på varandra.
          </p>
          <p xml:id="i-PG7FCTFskj5eGY38UZNiVT">
            Situationen på Västbanken är dock sådan att nationella val omöjligtvis
            kan genomföras om inte den israeliska militären drar sig tillbaka
            och därmed möjliggör nationella kampanjer för kandidaterna. I
            stället för israelisk närvaro krävs internationell valövervakning
            och beskydd.
          </p>
          <p xml:id="i-EZs2dkDJFcmgTXvnVsmokL">
            Min fråga till utrikesministern är med hänvisning till det ovan
            skrivna därför om regeringen är beredd att vara pådrivande för
            att en tillräckligt stor internationell övervakning och ett tillräckligt
            skydd sätts in för att säkra förberedelserna och genomförandet
            av de stundande palestinska valen.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
