<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0027">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>lån från Sveriges jordbrukare till staten</title>
        <author>Sellén, Birgitta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>lån från Sveriges jordbrukare till staten till finansminister Bosse Ringholm om lån från Sveriges jordbrukare till staten</title>
          <idno type="rdwebb">GS1027</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1027/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1027</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1027</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq</idno>
            <persName>Birgitta Sellén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Yb53FE3zSsqo9Ai8cP6orA" corresp="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">
          <date when="2004-09-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RLeprtvRg7UMXJ7Sooizr">
          <date when="2004-09-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VzEJctU4mP3GfoSYqJBnj3">
          <date when="2004-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Gg3eb6vt7ESpdmdiEmtVu3" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2004-09-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NXin9yYtJecn6qkwsRyjgk" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2004-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NXin9yYtJecn6qkwsRyjgk">
          <ref type="record" target="prot-200405--016">Riksdagens protokoll 2004/05:16 Tisdagen den 19 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellationerna 2004/05:27 och 31 om medlemsavgifter till EU, EU-medel till bönderna och utgiftstaket i budgeten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BTt5NtphVg9BhFbFzTx2Tf">
            Interpellation 2004/05:27 av Birgitta Sellén (c) till finansminister
            Bosse Ringholm om lån från Sveriges jordbrukare till staten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FQaJaDh6eJTPbVpx16BiWe">
            den 23 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QPasiQ9dnZEi77y6sEtRxt">
            Det mesta av de EU-bidrag som jordbrukarna skulle fått i höst
            kommer inte att betalas ut förrän i början av nästa år. Anledningen
            är att finansminister Bosse Ringholm måste hålla utgiftstaket.
          </p>
          <p xml:id="i-EmHuYwXe4PtW86DNrG3c6o">
            Det är oacceptabelt att Sveriges jordbrukare har blivit en bricka
            i ett politiskt spel och därmed får ta huvudansvaret för att statsbudgetens
            utgiftstak ska kunna hållas. Utbetalningarna måste ske vid månadsskiftet
            november@december, för att jordbrukarna ska kunna planera sin
            ekonomi. Regeringen bollar med pengarna och leker ett budgettekniskt
            spel, där jordbrukets företagare drabbas på ett negativt sätt.
            Sveriges jordbrukare har redan förut fått försämrad ekonomi på
            grund av att de ekonomiska föreningarna har sämre lönsamhet och
            därmed betalar ut lägre pris för mjölken till mjölkbönderna. Den
            likvida situationen inom jordbruket kommer att bli ohållbar vid
            slutet av året. För många jordbrukare kommer det att innebära
            att de måste ta banklån för att klara likviditeten under dessa
            månader, som de går och väntar på sina EU-pengar. Pengar som de
            har rätt att få ut under hösten. Det kommer dessutom att innebära
            räntekostnader, som de inte kommer att kompenseras för.
          </p>
          <p xml:id="i-3VSPdEQmagsYWFLcct4P37">
            Om regeringen hade valt att säga till statsanställda att de inte
            skulle få ut hela sin lön under november månad så är jag övertygad
            om att det skulle bli ramaskri, men jordbrukarna förväntas tiga
            still.
          </p>
          <p xml:id="i-HzEgbZPJQCCRhyEbF6qnom">
            När jordbrukarna ska fylla i EU-ansökningar är allt väldigt petnoga.
            Då kan minsta lilla fel betyda att jordbrukarna missar stora bidrag,
            men när det gäller att fördela de pengar som de är berättigade
            att få under detta år då är det inte så noga.
          </p>
          <p xml:id="i-AEB6jpuknqYt4SQEW6vKZ6">
            I dag är det väldigt många jordbrukare som slutar för att ekonomin
            gör det ohållbart att fortsätta med näringen. Det leder till att
            landskapet växer igen vilket i förlängningen innebär färre turister
            vilket också genererar mindre pengar till statskassan. I dag är
            svenskt jordbruk en basnäring som står för 6 % av sysselsättningen
            och 4 % av BNP. Det finns också där sysselsättningen är mest hotad.
          </p>
          <p xml:id="i-StWMjZA4a2w5eRQ4CWav82">
            Svenskt jordbruk är unikt i Europa. Jordbrukarna producerar de
            renaste livsmedlen och har en erkänt hög djuromsorg. Svenskt jordbruk
            med sitt miljötänkande är en förebild för andra länder. Svenskt
            jordbruk har en tillväxtpotential som kan få hela landet att växa.
          </p>
          <p xml:id="i-32fFvf7jSzePH7Wh7dVdtg">
            Mina frågor till finansministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-WAVSUyphwKEd7huXxUMzyT">
            Hur har finansministern gjort bedömningen att staten lånar pengar
            från Sveriges jordbrukare för att hålla utgiftstaket?
          </p>
          <p xml:id="i-FbFbz71XxG5PEYVdKwkpRS">
            Hur avser finansministern att göra i fortsättningen när det gäller
            att staten lånar pengar från Sveriges jordbrukare för att hålla
            utgiftstaket?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
