<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0408">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>individuella programmet</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>individuella programmet till statsrådet Ibrahim Baylan om individuella programmet</title>
          <idno type="rdwebb">GS10408</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10408/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10408</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10408</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Ulf Nilsson</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-49hM8sgrG6JW9XArtdZCXd" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2005-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VpCRk7FxqVq3Rbp8bNzJBA" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2005-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9n7EW7ugqLruR7hTLwHgK3" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2005-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9n7EW7ugqLruR7hTLwHgK3">
          <ref type="record" target="prot-200405--094">Riksdagens protokoll 2004/05:94 Tisdagen den 22 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">17 § Svar på interpellation 2004/05:408 om individuella programmet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Bmw3GbWBFDHQeTeDR13J16">
            Interpellation 2004/05:408 av Ulf Nilsson (fp) till statsrådet
            Ibrahim Baylan om individuella programmet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JzfvPubRVRGsLZT3md3swi">
            den 21 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-83Prw5oXtZj9ojURodDE4o">
            Slutrapporten Måluppfyllelse i svensk skola och förskola 2000@2004,
            från Rådet för skolans måluppfyllelse och fortsatta utveckling,
            har nyligen publicerats. Rapporten slår fast de brister som Folkpartiet
            pekat på i många år, men som skolminister efter skolminister inte
            ansett tillräckligt svåra för att kräva åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-S2bpWfKhEdFY5TbfUDbYab">
            Nästan en fjärdedel (24,1 %) av eleverna uppnår inte målen för
            grundskolan. Det är en ökning med 3,7 procentenheter sedan 1997.
            Var tionde elev blir inte behörig till gymnasiestudier. Andelen
            elever som avslutar sina gymnasiestudier inom fyra år har minskat
            från 83 % för dem som inledde studierna 1993 till 75 % för dem
            som inledde studierna 2000.
          </p>
          <p xml:id="i-U31VDEeC1S7uP4hEyacmqx">
            En tiondel av dem som lämnar grundskolan är alltså obehöriga
            till gymnasiet och därmed hänvisade till det individuella programmet.
            Förutom dessa elever deltar elever som hoppat av nationella program
            och elever som genomgår introduktionsutbildning för invandrare
            i det individuella programmet.
          </p>
          <p xml:id="i-4W1ofFS7fcJk9cnvsXQ4NU">
            Rådet konstaterar att det faktum att elever som på grund av att
            de inte erhållit godkända betyg i svenska, engelska och matematik
            tvingas gå individuella programmet innebär en kostnad på 1,5 miljarder
            kronor för hela landet. För den kostnaden per elev skulle en kommun
            med 60 sådana elever kunna anställa 21 heltidslärare i grundskolan.
            Det motsvarar tre elever per lärare. Detta räkneexempel ger en
            bild av vad som skulle kunna åstadkommas om det individuella programmet
            till stora delar flyttades över till grundskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-pQ4vqfPrXJLpeKKETeE8J">
            Folkpartiet har länge krävt att det individuella programmet ska
            läggas ned. Pengarna ska i stället satsas så att de som behöver
            det ska få mer stöd tidigt i grundskolan. Omställningen ska ske
            successivt så att de som i dag går individuella programmet inte
            blir utan stöd. Ett nationellt prov bör också införas i årskurs
            tre för att kontrollera att ingen går vidare utan att kunna läsa
            och skriva. Detta är avgörande för om eleven ska lyckas eller
            misslyckas i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-NV4KGH4v7gfsR49MbUcbC5">
            Regeringen har inte reagerat på de negativa rapporterna om skolans
            resultat. Brister har förstärkts och skolan har steg för steg
            försämrats, när kunskaperna vid varje skolreform hamnat mer och
            mer i skymundan för annan verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-X5o4eNNYmUk7mopXAkdWqF">
            De alarmerande resultat som nu presenterats väcker frågan om
            det äntligen är dags för regeringen att ompröva sin hållning och
            lägga ned det individuella programmet till förmån för ökade stödinsatser
            i grundskolans tidigare år. Det är ingen lösning i längden att
            skjuta skolproblemen högre upp i utbildningssystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-2nNuDj6JwoNRWG8VKPbHok">
            Avser skolministern att vidta några åtgärder med anledning av
            rapporterna om det individuella programmets misslyckade resultat?
          </p>
          <p xml:id="i-NQmeEBDHaee5sn1U53SKjh">
            Avser skolministern att vidta några åtgärder med anledningen
            av rapporterna om bristande stöd i grundskolans tidigare år?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
