<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0367">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>sex- och samlevnad och barnkultur</title>
        <author>Billström, Tobias (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>sex- och samlevnad och barnkultur till utbildnings- och kulturminister Leif Pagrotsky om sex- och samlevnad och barnkultur</title>
          <idno type="rdwebb">GS10367</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10367/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10367</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10367</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CRfVprBFbkBkGso6SNep5R" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2005-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2J3Z7eWjoLdkGFGghKDfAD">
          <date when="2005-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NB3eehKMtu4pdzhT7EKXLS" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SeZK3BpBMwNQgC8TDtWZXg" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SeZK3BpBMwNQgC8TDtWZXg">
          <ref type="record" target="prot-200405--103">Riksdagens protokoll 2004/05:103 Tisdagen den 12 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellationerna 2004/05:367, 368 och 369 om sex, samlevnad och barnkultur</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JJYH3tBwdSqQAf5HV3WvLB">
            Interpellation 2004/05:367 av Tobias Billström (m) till utbildnings-
            och kulturminister Leif Pagrotsky om sex, samlevnad och barnkultur
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HvDKbGDNUh3LL9Vin37h89">
            den 8 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HPrf8CvyKSqhCZZYiGxrQs">
            Barn i unga år är som mest känsliga för frågor kring sin egen
            sexualitet. Detta borde leda till en tydlig hållning från utbildningsinstitutioners
            sida vad gäller att anlita extern kompetens för att hjälpa till
            vid sådan undervisning.
          </p>
          <p xml:id="i-8y4rZ6tHuByvbe8uLeqBnn">
            Vad gäller det uppmärksammade fallet med sexåringar som fick
            lyssna till en porrnovell om oralsex medan de videofilmades och
            barn som fick lyssna i hörlurar till en kvinnas stönanden gjordes
            detta under ledning av Susanne Osten. Samma Osten, som under hösten
            2004 utsågs till expert i regeringens aktionsgrupp för barnkultur.
          </p>
          <p xml:id="i-6ahUnzRCqS1yug3BrvTwLb">
            Rimligtvis borde landets kommuner och dess skolor kunna lita
            på att av regeringen utsedda experter är kunniga och ansvarstagande.
          </p>
          <p xml:id="i-CHnB6DQNfKJh179BEfvEQZ">
            Det är ansvarslöst att inte ha tillfrågat barnens föräldrar om
            omfattning och metoder kring ett projekt som detta. Det räcker
            inte att samarbete godkänns utan föräldrarna måste också veta
            vad som godkänns. Om inte annat så skulle det kunnat tjäna som
            en säkerhetsventil så att någon ansvarig person i förhand fick
            fundera på projektets innehåll.
          </p>
          <p xml:id="i-UkJGqnxD66BadUPcQTgYMo">
            Hela området kring sex och samlevnad är illa skött från regeringens
            sida. Samtidigt som statliga Dramatiska Institutet genomför tvivelaktiga
            projekt där barn blir studieobjekt finns redovisningar om sexualundervisning
            i skolan som ger en skrämmande gammaldags bild av sexualitet.
          </p>
          <p xml:id="i-9FojeoWa6Cy96tL44qY1up">
            All sex- och samlevnadsundervisning i offentligt sanktionerade
            utbildningsformer borde vila på sund vetenskaplig grund.
          </p>
          <p xml:id="i-Csoy4zmLgmtE9314CVoqMC">
            Ska lärarna i alla nivåer kunna undervisa och diskutera inte
            bara heterosexualitet utan även HBT-frågor är det viktigt att
            de har den utbildning och underbyggnad de behöver.
          </p>
          <p xml:id="i-GqQZu7rwjh1tVE1k2oacfR">
            Även lärare vid akademierna måste få tillgång till en adekvat
            utbildning och underbyggnad som svarar mot deras respektive uppdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-9qxLNA3AJjvkLkj8qNvDTc">
            Det säger sig självt att det inte är rimligt att förutsätta att
            studenter på DI är kvalificerade att undervisa inom detta känsliga
            ämne. Det gör det än mer självklart att deras handledare i förväg
            granskar vad de tänker göra och att utlovade experter faktiskt
            närvarar.
          </p>
          <p xml:id="i-Nb8Xj7jDtkymeX5611chek">
            Med bakgrund av ovanstående vill jag fråga om utbildnings- och
            kulturministern delar Claes-Peter Hellwigs, professor vid Dramatiska
            Institutet och en av de ansvariga för projektet, uppfattning att
            det inte finns några problem med att låta barn lyssna på samlagsljud?
            Att det inte "var något man absolut skulle avstå ifrån".
          </p>
          <p xml:id="i-7QwhdiTSpsMv37uns7x57m">
            Uppenbarligen anser sig Dramatiska Institutet ha bedrivit forskning
            kring barns sexualitet. Man har i detta sammanhang använt barn
            i olika försöksgrupper för att observera och registrera deras
            beteende vid olika typer av provokation. För att bedriva forskning
            i medicin eller beteendevetenskap där djur eller människor används
            som försöksobjekt fordras tillstånd från forskningsetisk kommitté.
            Sådana kommittéer finns på universitetsorterna och har myndighetsfunktion.
            Om Dramatiska Institutet bedriver forskning utan sådant godkännande
            är det alltså olagligt.
          </p>
          <p xml:id="i-M5Q5jpnc6PL82ewJS1x5iX">
            Vilka åtgärder avser utbildnings- och kulturministern att vidta
            för att säkerställa att sex- och samlevnadsundervisning i alla
            offentligt sanktionerade utbildningsformer vilar på sund vetenskaplig
            grund?
          </p>
          <p xml:id="i-YKYNpaKdE2MjCUTg2vKFgw">
            Vilka åtgärder avser utbildnings- och kulturministern att vidta
            för att säkerställa att studenter som ges ansvar för undervisning
            och handledning av små barn har tillgång till erforderlig kompetens?
          </p>
          <p xml:id="i-9xDkWwAFuQ1Wiie7Ck6ZPh">
            Vilka åtgärder avser utbildnings- och kulturministern att vidta
            för att säkerställa att incidenter av det slag som inträffat i
            samband med DI:s samarbete med kommuner i Stockholmstrakten inte
            upprepas?
          </p>
          <p xml:id="i-RBj23R67sw5LCTQNDg27c9">
            Vilka åtgärder avser utbildnings- och kulturministern att vidta
            för att säkerställa att forskningsetiska regler tillämpas vad
            gäller forskning kring människor och då särskilt barn?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
