<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0446">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Telia Soneras investeringar i Ryssland</title>
        <author>Larsson, Maria (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Telia Soneras investeringar i Ryssland till näringsminister Thomas Östros om Telia Soneras investeringar i Ryssland</title>
          <idno type="rdwebb">GS10446</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10446/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10446</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10446</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ge2Pi9zLpGgKrQQcyRmY1z" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2005-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-44QR1yToNi42YBEAe6sBH8" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2005-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7XV8ToWPRvLC52MaGoi4ZW" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2005-04-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7XV8ToWPRvLC52MaGoi4ZW">
          <ref type="record" target="prot-200405--110">Riksdagens protokoll 2004/05:110 Fredagen den 22 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2004/05:446 om Telia Soneras investeringar i Ryssland</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2pySXEuxMmyeGwKjPZGUyY">
            Interpellation 2004/05:446 av Maria Larsson (kd) till näringsminister
            Thomas Östros om Telia Soneras investeringar i Ryssland
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EE3htggCDtpXRsXLrSsEh">
            den 8 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NZLyV4HJf6rso6abQji8KL">
            Medierna har i dagarna granskat hur statligt ägda företag dragit
            ned sin verksamhet i Sverige, och i stället gjort omfattande investeringar
            i utländska bolag. Denna utveckling väcker frågan om vad syftet
            med det statliga ägandet är. Den väcker också frågor kring vilka
            regler som ska gälla för dessa företag, till exempel när det gäller
            miljö, sociala villkor och företagsetik.
          </p>
          <p xml:id="i-9EpBtxJfG3oWASevb32FUj">
            Vattenfalls nyligen uppmärksammade investeringar i utländska
            kolkraftverk pekar på att affärsintressen lätt tar överhanden
            över de övriga uppdragen från ägaren, i detta fall att bidra till
            omställningen till mer miljövänlig energiförbrukning.
          </p>
          <p xml:id="i-CQ9uU3dfsLbAuqR4cbWR8N">
            Ett fall som inte uppmärksammats lika mycket är Telia Soneras
            investeringar i telekommarknaden i bland annat Ryssland.
          </p>
          <p xml:id="i-AH8A46cPvvJopQmTPxsKiH">
            I tidningen Affärsvärlden, nr 1@3 den 19 januari i år beskrivs
            Telia Soneras engagemang i Ryssland. Bolaget, där svenska staten
            är den största enskilda ägaren, är sedan 2001 delägare i den ryska
            mobiloperatören Megafon. Megafon är landets tredje största mobiloperatör
            och den enda som har givits en licens att verka i hela Ryssland.
          </p>
          <p xml:id="i-Q2u2iQA8CehYD5VmztYofV">
            Telia Sonera har gjort delar av sin investering i Megafon genom
            ägande i sin ryska samarbetspartner Telecominvest. Telecominvest
            skapades när ett antal ryska telekombolag privatiserades i mitten
            av 1990-talet, och fungerar i dag som ett holdingbolag. Aktiemajoriteten
            i Telecominvest kontrolleras av den Bermudaregistrerade investmentfonden
            IPOC.
          </p>
          <p xml:id="i-GW4FmVKP5zkHNaiZhJF4Ca">
            Vem som egentligen står bakom IPOC är dock oklart. En relativt
            okänd dansk advokat, Jeffrey Galmond, har nyligen trätt fram och
            hävdar att han äger bolaget. Det har dock förekommit många uppgifter
            i internationella medier om att den främsta förmånstagaren till
            IPOC är den ryske telekomministern Leonid Reiman, som var den
            person som var ansvarig för privatiseringen av Telecominvest.
          </p>
          <p xml:id="i-Q8csS1YDDwupkpuwPp8At1">
            Revisionsbyrån Price Waterhouse Coopers gjorde i oktober 2004
            en genomgång av IPOC:s verksamhet, och fann att bolagets struktur
            och transaktioner tyder på att det använts för att tvätta pengar.
          </p>
          <p xml:id="i-Aw7cG4mSmjKyrHDzQjv3Sg">
            Sedan dessa uppgifter framkommit har Telia Soneras ledning hållit
            låg profil i frågan. Företagets ledning har inte tillkännagivit
            vilken vetskap man haft om ägarförhållandena i Telecominvest,
            vad ledningen nu gör för att klarlägga vem som står bakom IPOC,
            eller hur ledningen förhåller sig till de framförda misstankarna
            om ekonomisk brottslighet och korruption.
          </p>
          <p xml:id="i-HLuZcQ4Gm8nUyrWkpwZti">
            Regeringen har tidigare markerat att "den statliga bolagssfären
            ska tillämpa nolltollerans när det gäller fusk, mygel, mutor och
            annat oetiskt beteende". Detta bör rimligen gälla oavsett om företagen
            verkar inom eller utom Sveriges gränser.
          </p>
          <p xml:id="i-NBmDXT1W99S9J9LquqiX9d">
            Jag vill därför fråga näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-AyHPAjDh3Ve6K9Hxq2s1yM">
            Vilka åtgärder har statsrådet vidtagit, och vilka ytterligare
            åtgärder avser han att vidta, för att skaffa sig kännedom om vilka
            företag och personer som ytterst kontrollerar aktiemajoriteten
            i Telia Soneras, och därmed indirekt svenska statens, ryska partner
            Telecominvest?
          </p>
          <p xml:id="i-YRUdUC5rovb86myqU4LT2b">
            Vilka åtgärder har statsrådet vidtagit för att säkerställa att
            Telia Sonera inte är berört av de misstankar om penningtvätt och
            korruption, som riktats mot Telecominvest?
          </p>
          <p xml:id="i-J9ti6b4FPcVxAf4japvKtQ">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkerställa
            att de lagar och riktlinjer som statliga företag berörs av upprätthålls
            även vid investeringar i bolag i andra länder?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
