<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0504">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>möjligheter till rättsprocess för mobbade</title>
        <author>Winbäck, Christer (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>möjligheter till rättsprocess för mobbade till justitieminister Thomas Bodström om möjligheter till rättsprocess för mobbade</title>
          <idno type="rdwebb">GS10504</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10504/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10504</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10504</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6NzqsXjPzSi4BTz8BKo1Rg</idno>
            <persName>Christer Winbäck</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Rq8MZim7ku4cCnGk7Utfsv">
          <date when="2005-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SCesiU3dLvj2ViChZ2SMP2" corresp="i-6NzqsXjPzSi4BTz8BKo1Rg">
          <date when="2005-03-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9YDiqEkSzpEaDtPBUP3BwC">
          <date when="2005-04-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5CimP3pTThbv2Tdtr93n7A" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3Mm899U3dCsssXfFFWgZNh" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2005-04-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3Mm899U3dCsssXfFFWgZNh">
          <ref type="record" target="prot-200405--110">Riksdagens protokoll 2004/05:110 Fredagen den 22 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2004/05:504 om möjligheter till rättsprocess för mobbade</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AH3jUKz9DJnRF3bZgvpmxF">
            Interpellation 2004/05:504 av Christer Winbäck (fp) till justitieminister
            Thomas Bodström om möjligheter till rättsprocess för mobbade
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5xFAuZ7dUv9dPGYLUM2D4R">
            den 30 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Nzm16pZi5GY9YZ47NXg5fQ">
            Den som utsatts för mobbning under sin skolgång har i huvudsak
            två sätt att få upprättelse. Dels kan man få sina plågoandar dömda
            för de brott de begått. Dels kan man, om skolan inte agerat tillräckligt,
            stämma skolan och genom en civilrättslig process få skadestånd.
          </p>
          <p xml:id="i-56bZeUFwKfS5ag8F48Ss9e">
            I Sverige utdöms enligt praxis skadestånd som i en internationell
            jämförelse ligger på en låg nivå. De miljonbelopp vi känner till
            från USA existerar inte här. Tanken med detta är att man inte
            ska frestas att driva rättsprocesser av ekonomiskt vinstintresse.
            Den ekonomiska vinsten som finns att hämta i att vinna en rättsprocess
            är alltså mycket begränsad.
          </p>
          <p xml:id="i-PLNKP6VUHeVav1bq5gT9jM">
            Om vi betraktar den motsatta sidan är dock bilden en annan. Den
            som förlorar en rättsprocess får stå för rättegångskostnaderna.
            Även i fullt normala mål kan dessa uppgå till ett antal hundra
            tusen kronor. För de flesta människor skulle detta innebära en
            ekonomisk katastrof. Det finns alltså mycket att förlora på att
            driva en rättslig process.
          </p>
          <p xml:id="i-869TvxjGC6pH1HvGm5kyom">
            För den enskilda människan som känner sig sviken av samhället
            är detta naturligtvis ett avskräckande scenario @ lite att vinna,
            mycket att förlora. Bevisbördan ligger på offret @ det är den
            mobbade som måste bevisa att skolan inte skött sina åtaganden.
            Om inte drabbas han eller hon av ekonomisk ruin. Rädslan att förlora
            blir många gånger starkare än möjligheten att vinna.
          </p>
          <p xml:id="i-KSSXj22uqDuobPnbyZw7Bf">
            I Sverige är de allra flesta skolor fortfarande kommunala. Även
            för en kommun är naturligtvis en extra utgift på några hundra
            tusen kronor ovälkommen, men inte på långa vägar lika katastrofal
            som för en privatperson. Kommunernas stora ekonomiska resurser
            understryker den svåra position en privatperson befinner sig i
            när han eller hon ser sig tvingad att stämma kommunen. För barn
            och ungdomar är detta dessutom ännu svårare än för vuxna.
          </p>
          <p xml:id="i-Qh7nPRVqbYvCRd2j86YNo3">
            För mig som socialliberal är det självklart att våra lagar och
            regler ska vara så konstruerade att de skyddar den enskilda människan
            från övergrepp, särskilt när hon befinner sig i en utsatt position.
            Ett barn eller en ung människa som utsatts för mobbning är ett
            bra exempel på detta. Det handlar inte bara om teoretiska rättigheter,
            utan också om praktiska möjligheter att på ett rättvist sätt få
            sin sak prövad av domstol gentemot en betydligt starkare och mäktigare
            motpart.
          </p>
          <p xml:id="i-BUdyoKKGNL2zVej48BE2Hw">
            Folkpartiet vill stärka den enskilda människans ställning i rättssystemet.
            Bland annat vill vi återställa nivåerna i rättshjälpen. Detta
            skulle innebära större möjligheter för ekonomiskt svaga grupper
            att hävda sina intressen i rättsprocesser.
          </p>
          <p xml:id="i-Ri1EvUTYaZ1HanCR5L958z">
            Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att underlätta
            för dem som mobbats i skolan att driva sin sak inför domstol,
            särskilt med avseende på de ekonomiska riskerna vid nederlag i
            målet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
