<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0349">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sverige och relationerna med Kuba</title>
        <author>Carlsson, Gunilla (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sverige och relationerna med Kuba till utrikesminister Laila Freivalds om Sverige och relationerna med Kuba</title>
          <idno type="rdwebb">GS10349</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10349/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10349</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10349</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-33Myfed26bo6g4qZeXd9d7" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2005-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DKDgV1QZwdqwgWqjpevnFv" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Jb6sPrdqp6djWqQPb3Uuzx" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-02-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Jb6sPrdqp6djWqQPb3Uuzx">
          <ref type="record" target="prot-200405--076">Riksdagens protokoll 2004/05:76 Tisdagen den 15 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellationerna 2004/05:349, 355 och 365 om Sverige och relationerna med Kuba</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NKBnwTYF2yd1pVA5AAQjHv">
            Interpellation 2004/05:349 av Gunilla Carlsson i Tyresö (m) till
            utrikesminister Laila Freivalds om Sverige och relationerna med
            Kuba
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FZ31AQF98Xan7iBzcP9rAL">
            den 2 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3iD14QWwEvsSHA4MkcS3ie">
            Det finns anledning att vara mycket kritisk mot att den svenska
            regeringen ställer sig bakom en mjukare EU-linje mot Kuba.
          </p>
          <p xml:id="i-FguHiJc8NQ915DDkhZoNEs">
            I april 2003 utfärdade de kubanska myndigheterna massdomar och
            långa fängelsestraff mot 75 regimkritiker, enbart på grund av
            deras politiska åsikter och partitillhörighet. Ännu sitter 61
            personer av dessa fängslade. Därtill kommer att den kubanska regimen
            hävt sitt tidigare moratorium för verkställande av dödsstraff.
          </p>
          <p xml:id="i-RqTXvkGmRx5tpRfXCY7eKq">
            Kombinationen av de kubanska myndigheternas grova åsidosättande
            och brott mot de mänskliga rättigheterna och den i övrigt allvarliga
            människorättssituationen föranledde EU och andra länder att hårt
            kritisera och vidta ett antal åtgärder mot Kuba. I EU:s fall vidtog
            man de så kallade juniåtgärderna. Bland annat bjöds kubanska dissidenter
            in till ambassaderna i Kuba till firandet av nationella högtidsdagar
            i EU-länderna. Andra åtgärder bestod i att begränsa bilaterala
            regeringsbesök på hög nivå samt att inleda en omvärdering av EU:s
            gemensamma ståndpunkt om Kuba. Fram tills alldeles nyligen var
            även de diplomatiska förbindelserna mellan EU och Kuba frysta,
            efter kubanskt initiativ.
          </p>
          <p xml:id="i-WbLhPZZK8Z7VtSBLdgUPig">
            Vid genomläsning av Utrikesdepartementets rapport om mänskliga
            rättigheter på Kuba 2004 bekräftas gängse bild om det kraftigt
            försämrade människorättsläget 2003 med massdomar mot oppositionella
            och avrättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-CxoC7jebZgqjTiQFycT4q7">
            Läser man vidare i Utrikesdepartementets rapport står att "Under
            2004 har Kuba inte uppvisat beredvillighet att normalisera förbindelserna
            med EU." Kuba beskrivs rätteligen som en auktoritärt styrd enpartistat
            under Fidel Castro och kommunistpartiet. Det finns varken yttrande-
            tryck- eller föreningsfrihet och oliktänkande som journalister
            och personer från den kubanska oppositionen kränks dagligen av
            den egna regimen. Kränkningarna består i allt från långa fängelsestraff
            till tillfälliga frihetsberövanden, förtal och vräkning.
          </p>
          <p xml:id="i-UjeD6ZFw5uWS2518y6ofJ8">
            Det är därför både motsägelsefullt och oacceptabelt att regeringen
            nyligen gav stöd till ett EU-beslut om en mjukare EU-linje mot
            Kuba.
          </p>
          <p xml:id="i-EFkcjfkuyJdf2wNgKHDuv7">
            Lägg till att grova kränkningar mot de mänskliga rättigheterna
            fortsatt tillhör vardagen, att människorättssituationen inte kommer
            att förbättras så länge Fidel Castro och kommunistpartiet enväldigt
            kontrollerar landet samt att EU:s tidigare krav om att samtliga
            75 regimkritiker ska friges inte har uppfyllts, så blir bilden
            mycket dyster. Regeringen och även EU framstår som undfallande
            och inkonsekventa gentemot en av världens kvarvarande kommunistdiktaturer.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Gu54xerYjkNgzzGThWUuoH">
            Av det vi vet i dag bygger EU:s nya och mjuka linje mot Kuba
            på att kubanska dissidenter inte längre ska bjudas in till nationella
            högtidsdagar samt att EU-kretsen nu återupptar dialogen med den
            kubanska regimen. Möjligheterna för en fortsatt dialog mellan
            EU och den demokratiska oppositionen i Kuba ter sig dock mycket
            osäkra. Inte minst i och med att den kubanska regimen tydligt
            signalerat att den inte kan acceptera regelbunden och synlig dialog
            med oppositionen. Det inbjuder till oro och ställer en del frågetecken
            kring Sveriges och EU:s möjligheter att främja de mänskliga rättigheterna
            och stödja en demokratisk utveckling i landet.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Hur avser utrikesministern att verka för att EU:s beslut att
                normalisera relationerna till Kuba inte ska permanentas om de
                kubanska myndigheterna inte genomför reella och genomgripande
                åtgärder på människorättsområdet, såsom att släppa samtliga politiska
                fångar fria?
              </item>
              <item>
                2. Hur avser statsrådet att verka för att oppositionen ska kunna
                delta vid olika evenemang som äger rum på svenska ambassaden i
                Havanna?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
