<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0677">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EMV-varor inom dagligvaruhandeln</title>
        <author>Hammarbergh, Krister (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>EMV-varor inom dagligvaruhandeln till jordbruksminister Ann-Christin Nykvist om EMV-varor inom dagligvaruhandeln</title>
          <idno type="rdwebb">GS10677</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10677/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10677</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10677</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NiuBLX8hzt3w2Uyev12Wbt</idno>
            <persName>Krister Hammarbergh</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FGJXhX6xFygWUGSNNMWT5H" corresp="i-NiuBLX8hzt3w2Uyev12Wbt">
          <date when="2005-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4oMkvqtEUcuaLLMrbfTmZT" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5R52pdfqQftW8GcHrNtgwj">
            Interpellation 2004/05:677 av Krister Hammarbergh (m) till jordbruksminister
            Ann-Christin Nykvist om EMV-varor inom dagligvaruhandeln
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SpSSv4sfeq35aN5aTTUAtj">
            den 24 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MD2h7VTEpmCNEeiFLeLY49">
            Under senare tid har det pågått en diskussion om så kallade EMV-varor
            inom dagligvaruhandeln.
          </p>
          <p xml:id="i-PAGpJJGKWFaaxQ86oie1zo">
            EMV-varor är inte begränsade till dagligvaruhandeln, utan existerar
            på fler varumarknader, exempelvis mobiltelefonmarknaden. Tillvägagångssättet
            skiljer sig inte mellan de olika marknaderna. Distributören sätter
            sitt eget varumärke på en produkt tillverkad av någon annan. Man
            kan därmed uppnå en prispress på produkterna ut till konsumentled,
            samtidigt som man riskerar sitt eget varumärke och inte tillverkarens
            i de fall att konsumenterna inte skulle vara nöjda med varorna.
          </p>
          <p xml:id="i-2X2ycEB5yyUDskZeZKNgqQ">
            På Elmia Food Mart uppgav jordbruksministern att hon ser EMV-varorna
            som ett problem. Hon hänvisade här till att den svenska livsmedelsproduktionen
            skulle kunna hotas. Men även att EMV-varor skulle vara ett problem
            för svenska konsumenter.
          </p>
          <p xml:id="i-Rmh21Fba7c7QcE4kpMGWr4">
            Ministern hävdade vidare att hon skulle prioritera frågan om
            ursprungsmärkning, och antyder att hon kommer att reglera frågan
            politiskt. Regeringen har vidare inom departementet gett i uppdrag
            till ett kansliråd att särskilt bevaka frågan om EMV. Vad uppdraget
            består i förefaller något oklart.
          </p>
          <p xml:id="i-BBrKXmwVXXvkPULuCm4Mwh">
            Handeln har sedan år 2003 utarbetat en egen överenskommelse om
            ursprungsmärkning av varor. Följsamheten inom handelsföretagen
            verkar vara god, däremot mindre god hos många av tillverkarna.
            Det är viktigt att konsumenternas efterfrågan på ett utbud av
            varor som varierar prismässigt och håller en god och motsvarande
            kvalitet prioriteras. En eventuell lagreglering får inte motverka
            detta. Anser statsrådet att den frivilliga överenskommelse som
            träffats inom handeln gällande märkning av varor är otillräcklig?
            Statsrådet avser att prioritera frågan i samband med översynen
            av EU:s märkningsdirektiv, vilken är den svenska positionen?
          </p>
          <p xml:id="i-UtmEAXWwe88d2GaCjvwe8R">
            Jag har följande frågor till statsrådet Ann-Christin Nykvist:
          </p>
          <p xml:id="i-CqsS1rfnBS9K5G6MK9cvLD">
            Hur avser statsrådet att följa upp uppdraget att särskilt bevaka
            EMV-frågorna?
          </p>
          <p xml:id="i-EbgKngrupgZ1NnZUt3p7PK">
            Vilka konkreta åtgärder avser statsrådet att vidta gällande reglering
            av EMV-varor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
