<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0581">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>riksdagens inflytande och UCAV-projektet</title>
        <author>Ångström, Lars (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>riksdagens inflytande och UCAV-projektet till försvarsminister Leni Björklund om riksdagens inflytande och UCAV-projektet</title>
          <idno type="rdwebb">GS10581</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10581/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10581</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10581</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RYmzRLEx8QvF7KzEiVDL2U</idno>
            <persName>Lars Ångström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5ncYsruMgVvuXudu2ZFCWL" corresp="i-RYmzRLEx8QvF7KzEiVDL2U">
          <date when="2005-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7Pi9VLq7KF5czXCafg3P1o" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2005-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ETzm1UYUYQ7Ph2eWvuDu2X" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2005-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ETzm1UYUYQ7Ph2eWvuDu2X">
          <ref type="record" target="prot-200405--134">Riksdagens protokoll 2004/05:134 Tisdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">19 § Svar på interpellation 2004/05:581 om riksdagens inflytande och UCAV-projektet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6Uxxwb1Liaih7EwgYoTWgg">
            Interpellation 2004/05:581 av Lars Ångström (mp) till försvarsminister
            Leni Björklund om riksdagens inflytande och UCAV-projektet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MoUiaHcQruJ4CscH1fLHdG">
            den 11 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PfsGzy2xBRixhtKqA6Sj3u">
            Försvarsutskottet har vid flera tillfällen (bet. 1994/95:FöU4,
            bet. 1996/97:FöU4, bet. 2001/02:FöU11, bet. 2003/04:FöU6, bet.
            2004/05:FöU4) framhållit att riksdagen bör ha ett större inflytande
            när det gäller utveckling och anskaffning av viktigare materielprojekt.
          </p>
          <p xml:id="i-QEJZwKyWsCSLQKbDhBkKhV">
            Vid det senaste tillfället anförde utskottet bland annat (2004/05:FöU4)
            att:
          </p>
          <p xml:id="i-SCpPpLeyrkccxmiFcPooU2">
            "Utskottet utgår från att regeringen utvecklar redovisningar
            och framställningar till riksdagen så att riksdagens inflytande
            över materielförsörjningen tillgodoses i enlighet med vad utskottet
            här har anfört. Riksdagen bör således genom formella ställningstaganden
            godkänna utveckling och anskaffning av viktigare materielprojekt.
            Som bakgrund till regeringens förslag till riksdagen ska skälen
            till utvecklingen eller anskaffningen redovisas liksom vilka operativa
            behov som skall tillgodoses. Detta bör riksdagen som sin mening
            ge regeringen till känna."
          </p>
          <p xml:id="i-KEjaYNdFYg66FG1H2gKVK2">
            Enligt min mening utgör UCAV-projektet (Unmanned Combat Aerial
            Vehicle) som är tänkt att utvecklas i samarbete med Frankrike,
            ett utmärkt exempel på ett sådant viktigare utvecklingsprojekt
            som riksdagen ska ges inflytande över. Utskottet anser, i full
            enighet över partigränserna, att riksdagen ska ges större inflytande
            i sådana principiella utvecklings- och anskaffningsfrågor som
            får en betydande påverkan på Försvarsmaktens operativa effekt
            och därmed för Sveriges säkerhets- eller försvarspolitik samt
            för våra möjligheter att med olika typer av förband och system
            medverka i fredsfrämjande insatser. Regeringen måste därför inför
            riksdagen redovisa skälen till varför man vill satsa på UCAV liksom
            vilka operativa behov som ska tillgodoses. Vidare ska bedömda
            kostnader, konsekvenser för förbandens operativa effekt samt eventuella
            industriella aspekter belysas. Om regeringen ämnar följa riksdagens
            hemställan måste denna redovisning och riksdagens ställningstagande
            naturligtvis ske innan dess att regeringen ingår några som helst
            förpliktelser eller utfästelser med Frankrike.
          </p>
          <p xml:id="i-TT4nswUTJ4FG3B6P7TCz9U">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            försvarsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Nd7wBvo8Kzgu8tR1ruoe9j">
            Avser ministern att verka för att Sverige ska ingå i ett utvecklingsprojekt
            av UCAV tillsammans med Frankrike?
          </p>
          <p xml:id="i-SbvreEhYSbSA5dyzh6xPaD">
            Om det finns en sådan ambition, när avser ministern att informera
            riksdagen om utvecklingsprojektet och möjliggöra ett formellt
            ställningstagande i enlighet med riksdagens beslut?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
