<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0056">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bekämpande av hat- och våldspolitik</title>
        <author>Narti, Ana Maria (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>bekämpande av hat- och våldspolitik till statsminister Göran Persson om bekämpande av hat- och våldspolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GS1056</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1056/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1056</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1056</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Ana Maria Narti</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Q2t7grvGroQWHWFUQCo8w9" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2004-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Fi4uG9Jf4hDUw5dvTr5ars" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2004-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-mT3YrmhsbhB6N8HhQqx74" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2004-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-mT3YrmhsbhB6N8HhQqx74">
          <ref type="record" target="prot-200405--020">Riksdagens protokoll 2004/05:20 Tisdagen den 26 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2004/05:56 om bekämpande av hat- och våldspolitik</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-X1VpgMeRPU9u4LKuXGU8sG">
            Interpellation 2004/05:56 av Ana Maria Narti (fp) till statsminister
            Göran Persson om bekämpande av hat- och våldspolitik
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9tLx6GgVfJ9NTxQkhtooRe">
            den 12 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JVxxSCLMMQHNgkTzQhsEnX">
            Terrorattack riktade mot demokratiska samhällen och blodiga uppgörelser
            på många ställen i världen fyller vår tid med ångest. Även våldsamma
            händelser utan uppenbar karaktär av terrorism förgiftar samhällsklimatet.
            Seattle, Prag, Nice, Göteborg och Genua är namn förknippade med
            blodiga sammanstötningar och betydande ekonomiska förluster.
          </p>
          <p xml:id="i-MN9PXS4xGj3fs5mBphUPe2">
            Under nutidens debatter om våldet kan man lyssna till märkliga
            ställningstaganden. När vi i Folkpartiet fördömer all politik
            som hämtar inspiration ur hatet, som bygger sina handlingar på
            hatiska tal och hatiska handlingar, händer det att vi får häpnadsväckande
            svar: Våra motståndare hävdar att visst hat @ läs klasshatet @
            är helt acceptabelt, eftersom hat mobiliserar!
          </p>
          <p xml:id="i-DCRbNPMb4Vd5fz9bQL6K3A">
            De senaste årens våldsamma händelser har inte burit exklusivt
            rasistiska och fascistiska förtecken, det är inte enbart högerextrema
            hot som försöker underminera demokratin i våra delar av världen.
            Vänsterns extrema tendenser spelar en allt större roll i de sammanstötningar
            som ofta försöker stoppa en positiv utveckling i det internationella
            samarbetet. Vad värre är stöder och förstärker de extremhöger
            och extremvänster varandra. Det är genom att handgripligen slåss
            på gator och torg och genom att gömma sig bakom argumentet "Det
            var de andra som startade, vi var tvungna att försvara oss" som
            dessa motstridiga dock nära besläktade politiska attityder växer
            i styrka.
          </p>
          <p xml:id="i-HRDcpFHq3bT4jpnS2xqbWY">
            Den katastrofala förstörelse av människoliv och värden som rullades
            i gång i Tsarryssland av politikens fanatiker startade mot slutet
            av 1800-talet med anarkisternas angrepp på allt och alla. Bombdåd
            och mord var dessa gruppers främsta vapen. Under en lång tid betraktades
            dessa handlingar som udda företeelser bundna till intoleransens
            extrema men inte så viktiga grupper. Anarkisterna offrade sina
            liv samtidigt som de drog med sig avsiktligt valda eller oskyldiga
            offer; så öppnade de vägen för bolsjevikernas terror. Våldsdåden
            från slutet av 1800-talet och början av 1900-talet gav upphov
            till ett samhällsklimat dominerat av ångest och osäkerhet. Detta
            klimat kallades av Lenin "revolutionärt tillstånd" och betraktades
            av honom som avgörande för det kommande maktövertagandet.
          </p>
          <p xml:id="i-LTwNNHQ7esLxjCq9zkJ6ey">
            Blodbaden i Jugoslavien tog också sin start i hatets retorik
            och dåd. F.d. kommunistledare övergick över en natt från klasshatet
            @ deras gamla ideologi @ till den värsta arten av nationellt hat
            @ extremnationalismen. Deras förvandling visade hur lätt dessa
            två attityder går in i varandra, trots att de så ofta säger sig
            bekämpa varandra.
          </p>
          <p xml:id="i-S5E8dvS1ujpSmT14MZkYiG">
            Det röda våldet är inte mindre destruktivt än det svarta. Som
            mörkt politiskt kraft är klasshatet lika förödande som rashatet.
            Att kalla sig antifascist och i handling följa exakt samma mönster
            som fascisterna betyder bara att göra lögnen till ett vapen och
            lägga det i sin arsenal bredvid våldet, hänsynslösheten och människoföraktet.
          </p>
          <p xml:id="i-JreT4vWwcdYBh21mP583X6">
            Till listan av ideologiska förintelsemaskiner måste man tyvärr
            lägga också den religiösa intoleransen. För några decennier sedan
            skulle få människor ha trott att massmord och så kallad etnisk
            rensning skulle återkomma i vår vardag under den religiösa intoleransens
            fana, men i dag vet vi att vi lever i en värld lika hårt drabbad
            av trons krig som Frankrike under S:t Bartholomejs natt eller
            England i puritanernas tid.
          </p>
          <p xml:id="i-A2PgzhJ4a4xw6wHxEDtfFd">
            Den religiösa intoleransen bör bli föremål för systematisk bekämpning
            @ den kristna lika mycket som den judiska och den islamiska. Och
            lika förödande som den religiösa fanatismen är den ateistiska
            intoleransen. Stalins förföljelser av kristna och muslimer, Maos
            utrotning av allt religiöst tänkande, den nuvarande kinesiska
            terrorn riktad mot falungongrörelsen är talande exempel på detta.
          </p>
          <p xml:id="i-2oRKyrhvjj6HHMyFZgibyg">
            Alla former av politik byggd på rashat, klasshat och religiös
            intolerans bör alltså bekämpas. Förebyggande åtgärder bör sättas
            i gång för att isolera och marginalisera politiska rörelser som
            satsar på hat, våld, oro, aggressivitet och hämnd. Pedagogiska
            program och informationskampanjer behöver utformas så att de gångna
            århundradens och nutidens explosioner av masshysteri och deras
            följande förintelsespiraler inte ska kunna upprepas.
          </p>
          <p xml:id="i-JgX5HpeiwsJjPLLxsUKBLA">
            Sveriges statsminister tog ett värdefullt initiativ när kampanjen
            om Förintelsen sattes i gång och när Forum för levande historia
            stiftades. Denna verksamhet bör breddas och fördjupas. En given
            början är en djuptgående analys av kommunismens brott mot de mänskliga
            rättigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-GeR7H4MKyjubnW3W2Nwjga">
            Med bakgrund i de fakta och processer som här beskrivits vill
            jag fråga statsministern om han anser det nödvändigt att ta initiativ
            för en kampanj om kommunismens brott mot de mänskliga rättigheterna
            @ en kampanj som bör följas av andra aktioner riktade mot andra
            arter av hat- och våldspolitik.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
