<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0174">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>värdighet för äldre</title>
        <author>Svensson, Alf (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>värdighet för äldre till statsrådet Ylva Johansson om värdighet för äldre</title>
          <idno type="rdwebb">GS10174</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10174/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10174</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10174</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e</idno>
            <persName>Alf Svensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-54cYhNfks95xJuthdr2zYv" corresp="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e">
          <date when="2004-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2byh7zTC9XGGGGndDVwMKs" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2004-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-66b3BeSx9tJ3ZuuZsQDKLi" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2004-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-66b3BeSx9tJ3ZuuZsQDKLi">
          <ref type="record" target="prot-200405--054">Riksdagens protokoll 2004/05:54 Fredagen den 17 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2004/05:174 om värdighet för äldre</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NszY59otfyTmcDnXpzdMYA">
            Interpellation 2004/05:174 av Alf Svensson (kd) till statsrådet
            Ylva Johansson om värdighet för äldre
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FxEy5u3WuyJq1SK2NCAQoV">
            den 18 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-A2986eijJaV5QJYdsNMgZz">
            I den särskilda riksdagsdebatt om äldrevården som hölls onsdagen
            den 17 november diskuterades bland annat behovet av en värdighetsgaranti
            för vård- och omsorgsbehövande äldre. Statsrådet Ylva Johansson
            anförde att risken med den värdighetsgaranti som Kristdemokraterna
            föreslår är att kommunerna sänker ambitionsnivån och tror att
            det är det som är signalen från riksdag och regering.
          </p>
          <p xml:id="i-QbN7AYrP5JiRFW8QkyLBup">
            Detta är enbart ett sätt för statsrådet att fly från sakfrågan,
            eftersom situationen i äldreomsorgen visar att det är just en
            garanterad minsta gemensam nämnare som måste till. I annat fall
            kan vi inte göra gällande att värdighet är för handen. Något att
            mäta emot, att avstämma mot för såväl den vårdbehövande som vederbörandes
            anhöriga och förstås för personalen.
          </p>
          <p xml:id="i-Edd5ASnQPbqwjAeiKmCuok">
            I en rapport av äldreskyddsombuden i Stockholms län har ett hundratal
            äldreboenden granskats. Kartläggningen visar både brister och
            förtjänster inom äldreomsorgen, men framför allt att tillvaron
            för de äldre är händelselös. Många sitter bara och väntar på måltiderna
            och önskar att personalen hade tid att ägna sig mer åt dem. Personalen
            hinner inte med mer än den basala omvårdnaden. Att många äldreboenden
            minskat personalantalet leder till försämringar.
          </p>
          <p xml:id="i-6krdEzyB73XiNog4UAfzZy">
            En så kallad värdighetsgaranti inom äldreomsorgen skulle kunna
            fylla två funktioner. För det första kan en konkret utformad värdighetsgaranti
            göra klart för brukare och personal vad som kan krävas av omsorgen
            @ ett slags miniminivå som ska uppfyllas. En sådan miniminivå
            blir, mot bakgrund av besparingskrav och demografi, allt viktigare.
            För det andra är det en trygghet för den äldre, omsorgsbehövande
            att veta vad äldreomsorgens åtagande innebär i praktiken. Garantin
            blir ett politiskt kontrakt gentemot medborgarna med förutsättningar
            för ett tydligt ansvarsutkrävande.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2mYxxjDteG8WwMxM7GoUNw">
            Den värdighetsgaranti Kristdemokraterna föreslår, innehåller
            följande garantier:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Det ska finnas en läkare knuten till varje äldreboende och till
                varje hemsjukvårdspatient. En läkare som är specialiserad på åldrandets
                sjukdomar och problem och som regelbundet besöker dessa omsorgstagare.
              </item>
              <item>
                Det ska finnas eget rum för alla som så önskar.
              </item>
              <item>
                Det ska finnas skilda vårdenheter för dementa och andra boende.
              </item>
              <item>
                Det ska vara en självklarhet att senior- och äldreboende erbjuds
                i eller i närheten av den kommundel där vederbörande tidigare
                bott.
              </item>
              <item>
                Det ska vara en självklarhet att en patient inte ska behöva ligga
                och vänta innan en blöja byts.
              </item>
              <item>
                Det ska finnas tillräckligt med personal för att mata och hjälpa
                till med att dricka.
              </item>
              <item>
                Det ska finnas så mycket personal att varje patient får känna
                sig ompysslad, observerad och personligt tilltalad.
              </item>
              <item>
                Det ska finnas tillräckligt med personal så att alla patienter
                som så orkar hjälps upp ur sina bäddar i rimlig tid och dessutom
                får komma ut i andra miljöer än det egna rummet.
              </item>
              <item>
                Det ska vara en självklarhet att ta till vara ideella insatser
                som erbjuds inom äldreomsorgen.
              </item>
              <item>
                Det ska finnas så god tillgång till personal att ingen behöver
                dö i ensamhet.
              </item>
              <item>
                Det ska finnas ett rehabiliterande synsätt i omvårdnaden för
                att bevara eller öka den äldres funktioner så långt det är möjligt.
              </item>
              <item>
                Det ska finnas en samordning och uppföljning av läkemedelsförskrivningen
                till äldre i det särskilda boendet.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-7tK8ssi7s6Dr3FcyjB462H">
            En omsorgs- eller värdighetsgaranti ska vara så konkret utformad
            att det går att följa upp vad som utlovats. Behandlingen av patienter
            som inte själva kan föra sin talan ställer extra stora krav på
            vårdpersonalen vad gäller lyhördhet och förmåga att tolka signaler.
            Värdighetsgarantin ska vara en försäkran om att god vård ges @
            även när man inte längre är kapabel att föra sin egen talan. Garantin
            blir också ett stöd för personalen och den bör följas upp genom
            öppna och kontinuerliga kvalitetsredovisningar.
          </p>
          <p xml:id="i-RRHSXAkpfY1eM2Xaw1UWY8">
            Ansvaret god vård och omsorg, värdighet och trygghet @ är främst
            ett ansvar för kommuner och landsting. Men det hindrar inte att
            regering och riksdag fastställer målsättningar och krav på den
            äldreomsorg som ges.
          </p>
          <p xml:id="i-BrzXdXuiWU9bLwMPAymMb5">
            Därför vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-B7W4F7G3CiLT9urgtGzGpk">
            Avser statsrådet att vidta åtgärder för att införa en värdighetsgaranti
            inom äldreomsorgen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
