<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0457">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>helikoptrar inom sjöräddningen</title>
        <author>Enström, Karin (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>helikoptrar inom sjöräddningen till statsrådet Ulrica Messing om helikoptrar inom sjöräddningen</title>
          <idno type="rdwebb">GS10457</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10457/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10457</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10457</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Rr7JqtzHpZv84evqPH4D8</idno>
            <persName>Karin Enström</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-84JhwGLP9kaSegGrMgSu4y" corresp="i-9Rr7JqtzHpZv84evqPH4D8">
          <date when="2005-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BRegXogqteExNopbXEChY" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GRD52NUcFdsu7o63abkwre" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GRD52NUcFdsu7o63abkwre">
          <ref type="record" target="prot-200405--103">Riksdagens protokoll 2004/05:103 Tisdagen den 12 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2004/05:457 om helikoptrar inom sjöräddningen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JbvH43kWMZ81qhWMdKtvcB">
            Interpellation 2004/05:457 av Karin Enström (m) till statsrådet
            Ulrica Messing om helikoptrar inom sjöräddningen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EfCyL4mbRFUCNk2gCF925M">
            den 11 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NKaExncwFVjfN8ZwPpfJPz">
            De neddragningar som försvaret drabbats av påverkar inte enbart
            anställda på respektive regementsort utan även befolkningen i
            övrigt i de berörda orterna. Trygghet som man fått genom närvaron
            av regementens existens försvinner nu.
          </p>
          <p xml:id="i-UWy4qHnj3KyG3gpEJpMxbx">
            I försvarsbeslutet ingår att antalet helikoptrar i försvaret
            i princip halveras. De tunga helikoptrar med sjöoperativ förmåga
            baseras i Ronneby i Blekinge, medan övriga baseras i Linköping.
            I övrigt så baseras helikoptrar för militär räddningstjänst i
            Luleå respektive Såtenäs medan nuvarande baseringar på Berga respektive
            Säve avvecklas. Detta leder till att det kommer att ta cirka två
            timmar för en militär räddningshelikopter att ta sig från Ronneby
            till skärgården i Stockholm och en knapp timme till Göteborgs
            skärgård. Detta är ohållbart. Sjöfartsverket visar i en utredning
            att det kommer att bli en försämring gällande sjöräddningskapaciteten
            när den militära beredskapen försvinner på Berga och Säve. Sjöfartsverket
            har av denna anledning fått i uppdrag att handla upp helikopterresurser
            så att räddningsberedskapen inte försämras i förhållande till
            nuläget.
          </p>
          <p xml:id="i-LhACmK7p1bKe4fKxshUkHZ">
            I dag finns det kompetens och resurser inom försvaret för sjöräddning.
            Det borde då vara det mest naturliga att bevara och utnyttja denna.
            Även i framtiden kommer försvaret att utnyttja helikoptrar för
            mark- och sjöoperativa uppgifter. Den utbildning och utrustning
            som krävs för dessa uppgifter omfattar även sjöräddning.
          </p>
          <p xml:id="i-NowjxrmJTRYzYDo8GibpHH">
            Statsrådet har tidigare varit av meningen att man ska söka kostnadseffektiva
            lösningar där samhällets samlade resurser utnyttjas effektivt.
            Detta verkar tydligen inte vara aktuellt längre då lösningen med
            att köpa in kompletterande sjöräddningskapacitet av civila entreprenörer
            samtidigt som försvarets kapacitet avvecklas är inget annat än
            resursslöseri. Någon samordning av de resurser som finns existerar
            inte och något samarbete departementen emellan tycks inte heller
            finnas.
          </p>
          <p xml:id="i-Vk1heep8Q9Q1XUHbhQWxYU">
            De som blir lidande av denna ineffektivitet är de bofasta skärgårdsborna,
            de hundratusentals sommarbesökare och inte minst färjepassagerare
            som får sin trygghet hotad och de anställda inom försvaret som
            besitter värdefull kompetens vilken regeringen vägrar ta till
            vara eller ännu värre förnekar.
          </p>
          <p xml:id="i-BWoG4qNMBVrCXqDHzzaSUB">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-2U1PDCBMUP4SNtr76TiaDJ">
            Vilka åtgärder tänker statsrådet vidta för att på bästa möjliga
            sätt ta till vara redan existerande resurser för sjöräddning som
            finns inom försvaret?
          </p>
          <p xml:id="i-TpGELCCo5gYsuyToqBohLT">
            Vilka åtgärder tänker statsrådet vidta för att säkerställa att
            samordningen fungerar på bästa sätt departementen emellan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
