<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0546">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>polisens ekonomi</title>
        <author>Strandberg, Torkild (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>polisens ekonomi till justitieminister Thomas Bodström om polisens ekonomi</title>
          <idno type="rdwebb">GS10546</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10546/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10546</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10546</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ewi7Lwy3h4DBNJ2zradbNt</idno>
            <persName>Torkild Strandberg</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-E2jaxk6mdLhBngnT3R3iEv" corresp="i-Ewi7Lwy3h4DBNJ2zradbNt">
          <date when="2005-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GvCaQSwxonSu7ymXBWFsA1" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-T3SGtBL2MeyUUWzPRwkTgr" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-T3SGtBL2MeyUUWzPRwkTgr">
          <ref type="record" target="prot-200405--120">Riksdagens protokoll 2004/05:120 Fredagen den 13 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2004/05:546 om polisens ekonomi</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4ZnaEMMfjYnuYshwH8HNnc">
            Interpellation 2004/05:546 av Torkild Strandberg (fp) till justitieminister
            Thomas Bodström om Polisens ekonomi
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MusnZuaWTN7CaRGFBYe9En">
            den 21 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RgjdMzFB5SmpAUdVBtvY1y">
            Polisens budget baseras på de anslag som riksdagen beslutar om.
            Den 16 december 2004 utökade riksdagens majoritet Polisens budget
            med 100 miljoner kronor. Redan den 22 december ändrades de ekonomiska
            förutsättningarna för Polisen. I regeringens regleringsbrev för
            Polisen har befintliga anslagsbesparingar om 300 miljoner av totalt
            358 miljoner kronor, det vill säga Polisens samlade överskott
            för 2004, dragits in från Polisen. Av det som skulle bli en liten
            anslagsökning för svensk polis blev det i stället en indragning,
            större än den så kallade satsningen. Utöver detta drog regeringen
            i samma regleringsbrev in 0,6 % av Polisens anslag till regeringens
            disposition. Detta innebär en indragning från Polisen på ytterligare
            90 miljoner kronor. Dessutom meddelas att möjligheterna till så
            kallade anslagskrediter dras in, vilket kommer att påverka Polisens
            möjligheter till långsiktiga investeringar. Hoppet stod i stället
            till att polisen skulle kompenseras i vårpropositionen. Den innehöll
            inga nya medel till Polisen.
          </p>
          <p xml:id="i-37CXGmP5MmZUfPq1R5JpPL">
            Förutsättningarna för poliser nära medborgarna minskar, och därmed
            tankarna på ett mer offensivt förebyggande polisarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-JoZcrema6MVkABuTqVosah">
            Frånvaron av nya medel tvingar nu Polisen i Sverige till stora
            indragningar. Detta är allvarligt. Redan i dag visar undersökningar
            att medborgarna har förhållandevis lågt förtroende för polisen.
            Regeringens oansvariga hantering av Polisens budget riskerar att
            sänka polisen ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-8DjiTkihvwkxCwwxCRbHon">
            De olika polismyndigheterna kommer nu att tvingas säga upp civilanställd
            personal för att klara budgeten. Detta är olyckligt ur flera perspektiv.
            Det allvarligaste är att de nyutexaminerade poliser som successivt
            kommer ut i myndigheterna tvingas utföra uppgifter som annars
            civilanställd personal skulle kunna utföra.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-KDSmk7vMYkSgH131K7PVpt">
            En annan, och än värre effekt av de indragna och uteblivna medlen
            till Polisen, är att man nu planerar att i stor omfattning använda
            sig av avtalspensioneringar för att frigöra resurser för nyutexaminerade
            poliser. Under kommande år överväger man att avtalspensionera
            hela 1 200 poliser. Syftet med att utbilda poliser i den takt
            vi gör nu är att öka det totala antalet poliser i Sverige. Detta
            behövs, inte minst, för att öka möjligheterna att förebygga och
            klara upp brott och öka möjligheterna till en lokalt förankrad,
            synlig polis i hela Sverige. Med det här sättet riskerar man att
            man bara ändrar åldersstrukturen. Avtalpensioneringar borde användas
            när verksamheten kräver det och inte som ett medel att frigöra
            resurser och spara. I en organisation med 17 000 anställda borde
            det finnas möjligheter till arbetsuppgifter som är anpassade även
            för poliser som är 60+. De borde också i många fall säkert kunna
            fungera som erfarna mentorer och handledare till nyutbildade poliser.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vad avser justitieministern att göra för att nyrekryteringarna
                till Polisen ska kunna fullföljas utan att detta drabbar annan
                polisverksamhet eller civilanställd personal?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser justitieministern att göra med anledning av att
                Rikspolisstyrelsen i rådande ekonomiska situation ser sig tvungen
                att överväga avtalspensionering av 1 200 poliser för att ha råd
                att anställa nyutbildade poliser?
              </item>
              <item>
                3. Vad har justitieministern för målsättning när det gäller antalet
                verksamma poliser i Sverige?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
