<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0495">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0495</head>
        <author who="i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP">Cecilia Widegren</author>
        <recipient who="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">Ann-Christin Nykvist</recipient>
        <topic>djurskyddstillsyn i samband med tävling med djur</topic>
        <docDate when="2005-03-24">den 24 mars</docDate>
        <status when="2005-04-12" byWhom="Ann-Christin Nykvist" byWhomId="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10495</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-04-12 21:04:24" duration="250">Ann-Christin Nykvist (S)</turn>
          <turn when="2005-04-12 21:08:30" duration="169">Cecilia Widegren (M)</turn>
          <turn when="2005-04-12 21:11:15" duration="214">Ann-Christin Nykvist (S)</turn>
          <turn when="2005-04-12 21:14:44" duration="100">Cecilia Widegren (M)</turn>
          <turn when="2005-04-12 21:16:20" duration="633">Ann-Christin Nykvist (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:495 av Cecilia Widegren (m) till jordbruksminister
          Ann-Christin Nykvist om djurskyddstillsyn i samband med tävling
          med djur
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-GBno8CRZ2W7ekJYpX8cEr9">
          De fyra allianspartierna i borgerligheten, Moderaterna, Folkpartiet,
          Kristdemokraterna och Centerpartiet, har vid upprepade tillfällen
          uppmanat den socialdemokratiska regeringen att förenkla systemet
          för förordnande av tävlingsveterinärer bland annat vid hästtävlingar
          och därmed minska de kostnader för arrangörerna som är förknippade
          med dagens system.
        </p>
        <p xml:id="i-6znGwikSuK8jDvhY359MMC">
          Detta har även i samband med riksmötet 2000/01 vunnit gehör i
          Sveriges riksdag genom ett tillkännagivande där s-regeringen anmodas
          att se över 33 § djurskyddsförordningen med mera.
        </p>
        <p xml:id="i-DriiXDp613XFoZwDBKqkdc">
          I 33 § djurskyddsförordningen finns en bestämmelse som innebär
          att det vid offentlig tävling med djur ska finnas en veterinär
          som förordnats av Jordbruksverket. Bestämmelsen tillämpas av Jordbruksverket
          på ett sätt som vållar stora problem för vissa arrangörer av till
          exempel hästtävlingar.
        </p>
        <p xml:id="i-CHaGmHTvd2EweRz1KV526L">
          Systemet innebär att veterinären anställs för viss tid av Jordbruksverket,
          och därmed blir veterinären automatiskt bunden av de veterinärtaxor
          som verket har beslutat om. Konsekvenserna av detta blir dels
          att det blir svårt att anlita veterinärer med kompetens inom hästområdet,
          dels att klubbar och föreningar drabbas av stora kostnader som
          arrangörer av hästtävlingar med mera.
        </p>
        <p xml:id="i-8ZqqwPXMkKhdKRbF4t5Cp2">
          Riksmötet 2000/2001 beslöt, efter motioner från flera partier
          att tillkännage för regeringen som sin mening att en översyn borde
          ske av 33 § djurskyddsförordningen och tillämpningen av denna
          paragraf med syfte att förenkla systemet med förordnande av tävlingsveterinärer
          vid till exempel hästtävlingar och därmed minska de kostnader
          för arrangörerna som är förknippade med dagens system.
        </p>
        <p xml:id="i-F5Z4jG5FpWMAZ6VGZnwxfK">
          Men först sommaren 2004 lämnades ett sådant uppdrag till Djurskyddsmyndigheten.
          Detta uppdrag har redovisats till regeringen under hösten 2004.
          Vid upprepade tillfällen har regeringen meddelat att ärendet fortfarande
          bereds. Det har nu gått cirka fem år sedan riksdagens tillkännagivande
          beslutades.
        </p>
        <p xml:id="i-Fneg7W1wD6PgnnLLb5nyLF">
          Med anledning av det ovan anförda vill jag ställa följande frågor
          till jordbruksministern:
        </p>
        <p xml:id="i-4PJ4G1PnFTqQcnndxMFVWh">
          1. Vilka konkreta åtgärder är statsrådet beredd att vidta för
          att tillse att ett sådant relativt begränsat ärende inte ska ta
          så lång tid att bereda för Regeringskansliet som cirka fem år?
        </p>
        <p xml:id="i-9Ys9tKLt3s7hUjEaymnPes">
          2. Vilka konkreta åtgärder avser jordbruksministern att vidta
          för att följa det av Sveriges riksdag fattade beslut, att genomföra
          förändringar av § 33 i djurskyddsförordningen som kan förbättra,
          förenkla samt sänka kostnaderna för tävlingsarrangörerna?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
