<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0510">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0510</head>
        <author who="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp">Yvonne Ruwaida</author>
        <recipient who="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">Barbro Holmberg</recipient>
        <topic>palestinska identitetshandlingar</topic>
        <docDate when="2005-04-11">den 11 april</docDate>
        <status when="2005-04-22" byWhom="Jens Orback" byWhomId="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10510</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-04-22 11:18:00" duration="208">Jens Orback (S)</turn>
          <turn when="2005-04-22 11:21:25" duration="202">Yvonne Ruwaida (Mp)</turn>
          <turn when="2005-04-22 11:24:43" duration="106">Jens Orback (S)</turn>
          <turn when="2005-04-22 11:26:26" duration="118">Yvonne Ruwaida (Mp)</turn>
          <turn when="2005-04-22 11:28:19" duration="101">Jens Orback (S)</turn>
          <turn when="2005-04-22 11:29:56" duration="93">Yvonne Ruwaida (Mp)</turn>
          <turn when="2005-04-22 11:31:25" duration="46">Jens Orback (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:510 av Yvonne Ruwaida (mp) till statsrådet
          Barbro Holmberg om palestinska identitetshandlingar
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-GYN41T6NpppWgtfAsQjoum">
          Den svenska regeringen beslutade under våren 2001 om att bevilja
          palestinier från Västbanken och Gaza uppehållstillstånd. Dessa
          palestinier uppmanades av Migrationsverket att styrka sina identiteter
          genom att presentera palestinskt ID-kort, födelseattest och ett
          palestinskt pass. De som kunde styrka sina identiteter fick uppehålls-
          och arbetstillstånd i Sverige stämplade i sina palestinska pass.
          Därmed har Migrationsverket ansett att dessa palestinier har identifierat
          sig såsom palestinier.
        </p>
        <p xml:id="i-4aEx4aUqT8xbefktejssuG">
          Enligt lagen har en utlänning rätt att efter fem års vistelse
          i Sverige ansöka om svenskt medborgarskap. Det kostar 1 500 kr
          att ansöka om svenskt medborgarskap. För att få medborgarskap
          krävs det bland annat att personen i fråga har lyckats styrka
          sin identitet, genom uppvisande av pass, identitetskort och födelseattest.
        </p>
        <p xml:id="i-3wCqKLa6RfvVoUczpQAYP7">
          När en palestinier frågar Migrationsverket hur man ansöker om
          svenskt medborgarskap blir man uppmanad, precis som alla andra,
          att styrka sin identitet, genom uppvisande av hemlandspass, identitetskort
          och födelseattest samt betala 1 500 kr i ansökningsavgift. Skillnaden
          är att palestiniern från Västbanken och Gaza får regelmässigt
          avslagsbeslut från Migrationsverket. Avslaget motiveras med följande
          standardsvar:
        </p>
        <p xml:id="i-YZfAw1KNipRD87uAxzA2eR">
          "Du har ansökt om svenskt medborgarskap och lämnat in palestinskt
          pass, identitetskort och födelseattest", ibland har man även lämnat
          in skolbetyg och kursintyg samt passerkort utfärdade av den israeliska
          ockupationsmakten. "Eftersom Sverige inte erkänner Palestina anses
          inte du ha styrkt din identitet."
        </p>
        <p xml:id="i-FP3EHnELfbZnTPWNMnyq6D">
          Migrationsverkets agerande är diskriminering, näst intill bedrägeri
          från Migrationsverkets sida. Palestinierna luras att betala 1
          500 kr för att få avslag. Sverige erkänner Palestina när du ska
          få uppehållstillstånd, men inte när du ska få svenskt medborgarskap.
          Vet den ena handen vad den andra gör?
        </p>
        <p xml:id="i-AtKJ9HwbaV7qett1q3ETvA">
          Hur avser statsrådet att agera för att de palestinska identitetshandlingarna
          ska räknas vid ansökan om svenskt medborgarskap?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
