<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0272">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0272</head>
        <author who="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">Yvonne Andersson</author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">Thomas Bodström</recipient>
        <topic>skyddad identitet</topic>
        <docDate when="2004-12-17">den 17 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Thomas Bodström" byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10272</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:272 av Yvonne Andersson (kd) till justitieminister
          Thomas Bodström om skyddad identitet
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-KmizWLG5zu65SWcWSua6TR">
          Det finns i dag möjlighet att ge skyddad identitet till människor
          som av olika skäl känner sig hotade. Tanken är att skapa trygghet
          för dessa människor. Detta skydd får dock märkliga och oförutsedda
          konsekvenser.
        </p>
        <p xml:id="i-QG9EK44GpkGC2MRcDPGZqF">
          Enligt uppgift från Säpo kan polisen inte spana efter en person
          i dennes bostad om personen i fråga har skyddad identitet och
          på sannolika skäl misstänks för ett brott som inte har ett straffvärde
          över två års frihetsberövande. Polisen får inte kännedom om adressen
          och kan följaktligen varken spana eller hämta den misstänkte för
          rättegång.
        </p>
        <p xml:id="i-9sYtVDVmyQMYdLjpk6B8UZ">
          Konsekvensen blir att en misstänkt person skyddas från polisen
          och rättssamhället @ en ordning som självklart inte kan accepteras.
          Så snart en människa är misstänkt för ett brott ska polisen kunna
          utföra sitt arbete på ett effektivt sätt. I annat fall slår rättssamhället
          knut på sig själv!
        </p>
        <p xml:id="i-XrzKzvHoMyGa2vPpWqtd31">
          Med anledning av det som ovan sagts vill jag ställa följande
          fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-LuUDfpqD6z9wHJjFtWXPPe">
          Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att förhindra att
          sekretesslagen skyddar misstänkta gärningsmän från polisiära ingripanden?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
