<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0137">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>barns rättssäkerhet vid vårdnadstvister</title>
        <author>Acketoft, Tina (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>barns rättssäkerhet vid vårdnadstvister till justitieminister Thomas Bodström om barns rättssäkerhet vid vårdnadstvister</title>
          <idno type="rdwebb">GS10137</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10137/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10137</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10137</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7wLw9aynA5vbRCsqxxL3N</idno>
            <persName>Tina Acketoft</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-F5BY4LCd5jSXPhCgzouF1s" corresp="i-S7wLw9aynA5vbRCsqxxL3N">
          <date when="2004-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RSREzYorRNtxXDdtgHBpwT" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-11-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NFiXFYzcqFPK2hXvijyqGU">
            Interpellation 2004/05:137 av Tina Acktetoft (fp) till justitieminister
            Thomas Bodström om barns rättssäkerhet vid vårdnadstvister
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-To3uhBFiXN6NCWXjAzZab7">
            den 12 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TZAwSoF6qYassEvVEQXwvR">
            Enligt mediernas rapportering har jämställdhetsministern uttalat
            sig positivt till en översyn av den i Sverige härskande föreställningen
            att alla barn mår bäst av delad vårdnad @ oavsett familjehistorik.
            Jämställdhetsministerns inlägg är mycket välkommet i debatten
            och också möjligen en första öppning till ett nytt synsätt med
            ett verkligt barnperspektiv i vårdnadsfrågan.
          </p>
          <p xml:id="i-CK4zfsudWyQfzwZKb93MrP">
            Vid en fråga till justitieministern rörande samma fråga blev
            svaret:
          </p>
          <p xml:id="i-LDy2LVP1LpF9Xn8SM5kmDV">
            "Enligt bestämmelserna i föräldrabalken ska frågor om vårdnad,
            boende och umgänge avgöras efter vad som är bäst för barnet. Vid
            bedömningen ska man beakta risken för att barnet utsätts för övergrepp
            eller annars far illa.
          </p>
          <p xml:id="i-QgtetUV6Ph24nPT2MAWzHo">
            En grundläggande utgångspunkt är att alla barn har en ovillkorlig
            rätt att aldrig bli utsatta för våld, övergrepp eller annan kränkande
            behandling. Om det förekommer påståenden om våld eller hot, måste
            dessa bedömas och bemötas av domstolen. Risker för barnet måste
            tas på största allvar. Det är alltid barnperspektivet och inte
            den vuxnes intressen som ska stå i fokus" @ samt en hänvisning
            till den kommande redovisningen av 2002 års vårdnadskommitté.
          </p>
          <p xml:id="i-TTyn2BEXSAAuNmFSsr1DUd">
            Men faktum kvarstår, många barn i dagens Sverige lever i en utsatt
            situation. Rädda Barnen uppskattar att mellan 100 000 och 200
            000 barn lever i våldsamma förhållanden där de själva borde betraktas
            som brottsoffer i lagens mening. I Sverige i dag är uppskattningsvis
            200 mammor på flykt med sina barn undan den "svenska rättvisan",
            som i dag, enligt justitieminister Bodström "alltid (har) barnperspektivet
            och inte den vuxnes intressen . i fokus." Mammor som blir kriminella
            därför att de inte ser annan utväg att skydda sina barn från de
            fäder som förgripit sig på dem, än att fly, eftersom lagen inte
            ger barnen skydd, eller "ovillkorlig rätt att aldrig bli utsatta
            för våld, övergrepp eller annan kränkande behandling" @ citat
            enligt ovan.
          </p>
          <p xml:id="i-EkUi8PY3Jb52ZXzMWpMyTE">
            I dag visar verkligheten att det i princip är omöjligt för en
            man att diskvalificeras som vårdnadshavare. Den svenska modellen
            i vårdnadsfrågor tar tydligt sitt avstamp i ett feltänkt jämställdhetsperspektiv
            snarare än barnperspektivet. Detta blir synnerligen uppenbart
            i de fall där barn vars fäder anmälts för sexuella övergrepp och
            misshandel ändå får gemensam vårdnad och växelvis boende under
            pågående brottsutredningar om incest och grov kvinnofridskränkning.
            Även efter fällande dom anses det i många fall viktigare för barnets
            fortsatta utveckling att kontakten med fadern, förövaren, upprätthålls,
            och i de fall modern emotsätter sig detta anses hon inte sällan
            utgöra ett större hot för barnets utveckling @ och kan då förlora
            vårdnaden på grund av att hon obstruerar domslutet.
          </p>
          <p xml:id="i-FqEALDehv6wv1a2PH3djLJ">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
            jämställdhetsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-NwGD4vtVraWiuZdxSetoPG">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att öka barns rättssäkerhet
            vid vårdnadstvister?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
