<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0673">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mordechai Vanunu</title>
        <author>Hedström, Lotta (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Mordechai Vanunu till utrikesminister Laila Freivalds om Mordechai Vanunu</title>
          <idno type="rdwebb">GS10673</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10673/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10673</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10673</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR</idno>
            <persName>Lotta Hedström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-T3umqS5V6Y2uWSt3WYRV84" corresp="i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR">
          <date when="2005-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Liz5CAAbBdimW57xRCbhjD" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Vs3E1PUEqv8ZFH6ShTNiho" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Vs3E1PUEqv8ZFH6ShTNiho">
          <ref type="record" target="prot-200405--134">Riksdagens protokoll 2004/05:134 Tisdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2004/05:673 om Mordechai Vanunu</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6KyCdUBd1fZn3LnYKtMP5x">
            Interpellation 2004/05:673 av Lotta Hedström (mp) till utrikesminister
            Laila Freivalds om Mordechai Vanunu
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KK2PZ4FqivwayBrdLuwmD9">
            den 24 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EqCPRFY2su6W4kYQY9aPx6">
            Efter att ha suttit i israeliskt fängelse i närmare 18 år, varav
            flera år i isolering, släpptes Mordechai Vanunu den 21 april i
            fjol. Han släpptes, men han släpptes inte fri.
          </p>
          <p xml:id="i-U8VRUyobLdty1M28o5tyfA">
            Det brott den forne kärnvapenteknikern begått en gång i tiden
            var att 1986 avslöja Israels kärnvapenprogram för The Sunday Times.
            Efter detta kidnappades han, fördes till Israel och kastades efter
            en hemlig rättegång i fängelse för spioneri.
          </p>
          <p xml:id="i-SUimkQ9FyDJ2EuHiJiSVL9">
            Han släpptes inte fri, kan inte leva som en fri medborgare, utan
            lever nu som "halvfånge" i Israel. I strid med FN:s konvention
            om de medborgerliga och politiska rättigheterna, som Israel har
            ratificerat, förbjöds Vanunu nämligen vid frisläppandet ur fängelset
            bland annat att röra sig fritt och att lämna landet.
          </p>
          <p xml:id="i-CFF27zgDzadV9L5f5fzmMZ">
            Detta skedde med hänvisning till skyddet av "den nationella säkerheten"
            @ Vanunu ansågs av den israeliska regeringen ha tillgång till
            ytterligare information om kärnvapenprogrammet. Vanunu förnekar
            detta, och att så är fallet torde väl bevisas av det faktum att
            han vid de tillfällen han trotsat det förbud att tala med journalister
            som han också ålagts inte har röjt ytterligare information. Dessutom
            lär väl rimligtvis den information han hade 1986 vara tämligen
            föråldrad vid det här laget.
          </p>
          <p xml:id="i-AA8muDkBgnagWFJRfUezui">
            För sina kontakter med journalister står nu Vanunu åtalad. Det
            hävdas att han har lämnat över hemligstämplade uppgifter. Dom
            kommer att falla i maj.
          </p>
          <p xml:id="i-NRK8J5HeG3APmv9x1aiG9m">
            I april beslutade sig israeliska regeringen för att förlänga
            Vanunus restriktioner ytterligare år, med motivationen att man
            antar att han kanske har fler hemligheter att avslöja.
          </p>
          <p xml:id="i-13dYYmVUEhM5SX6J6DQC42">
            Vanunu har sökt asyl i ett flertal länder, bland annat Sverige.
            Den svenska regeringen valde att avslå Vanunus asylansökan av
            byråkratiska skäl: För att kunna söka asyl måste man vara på svensk
            mark, vilket i det här fallet innebär ett moment 22 eftersom Vanunu
            av den israeliska regeringen är förbjuden att ens gå i närheten
            av en utländsk ambassad, än mindre resa utomlands.
          </p>
          <p xml:id="i-GzzUXoH4XaQrj6PFKLWkvR">
            Miljöpartiet har tidigare vid ett flertal tillfällen i skriftliga
            frågor till utrikesminister Laila Freivalds tagit upp Mordechai
            Vanunus situation. Det svar som då givits har i princip gått i
            riktningen att man genom sin ambassad kommer att fortsätta att
            följa vad som händer Vanunu efter ett frisläppande för att försäkra
            sig om att hans frihet och säkerhet tryggas.
          </p>
          <p xml:id="i-HUYgWKexk8Xtgu8wJBMCHD">
            Hur avser ministern att politiskt och diplomatiskt verka framöver
            för att mänskliga rättigheter och rimlig medborgerlig behandling
            säkerställs för Mordechai Vanunu?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
