<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0274">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>anslag till Folkrörelserådet Hela Sverige ska leva</title>
        <author>Larsson, Håkan (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>anslag till Folkrörelserådet Hela Sverige ska leva till statsrådet Ulrica Messing om anslag till Folkrörelserådet Hela Sverige ska leva</title>
          <idno type="rdwebb">GS10274</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10274/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10274</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10274</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss</idno>
            <persName>Håkan Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-J8wthvtyhTTjr2AqKv2FHB" corresp="i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss">
          <date when="2004-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MRrLnqrVSL3fhbXGqYSVwc">
          <date when="2005-01-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Luo3zpwno1G3NzWadm7UJv">
          <date when="2005-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GRymsgj6xDPxKAdqKweP93" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-01-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FJ6imMd52B1YZF6o7ApB1w" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FJ6imMd52B1YZF6o7ApB1w">
          <ref type="record" target="prot-200405--063">Riksdagens protokoll 2004/05:63 Tisdagen den 25 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2004/05:274 om anslag till Folkrörelserådet Hela Sverige ska leva</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SLv6fFqHi3nzdb4U5fAHrF">
            Interpellation 2004/05:274 av Håkan Larsson (c) till statsrådet
            Ulrica Messing om anslag till Folkrörelserådet Hela Sverige ska
            leva
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2tQUUwFXMzcTmx6uHZcnfR">
            den 20 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BW8NiSrq2spvupHsiRSKoX">
            Folkrörelsrådet Hela Sverige ska leva bildades 1989 för att arbeta
            för landsbygdens utveckling ur ett lokalt perspektiv. Sedan dess
            har den organiserade byarörelsen utvecklats starkt och är i dag
            en verklig folkrörelse. De ungefär 1 000 byagrupperna för 15 år
            sedan är i dag över 4 000. Dessutom är 49 medlemsorganisationer
            anslutna till Folkrörelserådet.
          </p>
          <p xml:id="i-RjTdG33ncJHUyVZMgcKcAG">
            Byarörelsen organiserar människor som vill stärka och utveckla
            de bygder där de lever och verkar. Verksamheten stärker självtilliten
            och har stor betydelse för en positiv utveckling på många håll
            i landet. Det är människorna tillsammans som kan göra stordåd
            för att bibehålla och utveckla såväl service som sysselsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-XC2UEUGjEvaQYrkGMvdMFn">
            Samhället har mot denna bakgrund starka skäl för att stödja Folkrörelserådet
            och byarörelsen. Genom det nationella rådet och länsbygderåden
            samordnas rörelsens arbete. Från Folkrörelserådet och länsbygderåden
            får de lokala utvecklingsgrupperna råd, inspiration och stöd för
            att genomföra olika projekt.
          </p>
          <p xml:id="i-Ts6rY5tViGhPhFzhyQcBUg">
            Under de senaste tio åren har Folkrörelserådet fått ett årligt
            anslag för sitt arbete. Det är väl använda pengar, eftersom de
            fungerar som smörjmedel för ett mycket omfattande ideellt arbete
            runtom i landet. Av någon anledning har regeringen under senare
            år emellertid dragit ned anslaget. För två år sedan reducerades
            anslaget till Folkrörelserådet Hela Sverige ska leva från 9,5
            miljoner till 7,5 miljoner kronor och vid regeringssammanträdet
            den 9 december i år beslutade man att sänka stödet ytterligare,
            till 6 miljoner kronor. Självfallet får detta allvarliga konsekvenser
            för det fortsatta arbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-JrBeSvG11p8sWATXHGMXJF">
            Det är lätt att få intrycket att regeringens intresse för att
            hela landet ska ges möjligheter att leva och utvecklas har svalnat.
            Annars skulle man inte ha minskat den breda byarörelsens ekonomiska
            möjligheter att arbeta. Att satsa på engagerade människor som
            arbetar för att utveckla sin bygd eller småort är en synnerligen
            lönsam samhällsinvestering.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-JYxEyuJNkGbCfFbAkS52cY">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor till ansvarigt
            statsråd:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Av vilka skäl har regeringen beslutat sänka stödet till Folkrörelserådet
                Hela Sverige ska leva?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet och regeringen att vidta för
                att ge den växande byarörelsen bättre förutsättningar för sitt
                arbete?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
