<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0420">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0420</head>
        <author who="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">Yvonne Andersson</author>
        <recipient who="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">Leif Pagrotsky</recipient>
        <topic>att värna våra svenska bokstäver å, ä och ö</topic>
        <docDate when="2005-02-23">den 23 februari</docDate>
        <status when="2005-03-11" byWhom="Leif Pagrotsky" byWhomId="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10420</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-03-11 09:37:51" duration="186">Leif Pagrotsky (S)</turn>
          <turn when="2005-03-11 09:40:54" duration="154">Yvonne Andersson (Kd)</turn>
          <turn when="2005-03-11 09:43:26" duration="235">Leif Pagrotsky (S)</turn>
          <turn when="2005-03-11 09:47:18" duration="133">Yvonne Andersson (Kd)</turn>
          <turn when="2005-03-11 09:49:28" duration="81">Leif Pagrotsky (S)</turn>
          <turn when="2005-03-11 09:50:46" duration="42">Yvonne Andersson (Kd)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:420 av Yvonne Andersson (kd) till utbildnings-
          och kulturminister Leif Pagrotsky om att värna våra svenska bokstäver
          å, ä och ö
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-pw4EwYU8wRgLsQSxdL8ut">
          Känns det inte onödigt att på datorn knappa in www.linkoping.se,
          när man lika gärna skulle kunna skriva www.linköping.se, vilket
          rimligtvis borde kännas naturligare för en svenskspråkig? Eller
          annorlundare uttryckt, vem vill bo i Linkoping, när det trevligare
          alternativet Linköping finns? Exempel på konstiga stavningar av
          ortnamn och myndigheter finns i överflöd: Nykoping, Over-Tornea
          eller varför inte Hogskoleverket.
        </p>
        <p xml:id="i-HKyTYeU5nxdEZpiUmRggf">
          Numera finns det inget hinder för inte ha svenska bokstäver i
          domännamn. Av denna enkla anledning bör man ej därför fortsätta
          med o och a, där å, ä och ö är det korrekta. Uttalet blir genom
          de svenska uttalsreglerna helt annorlunda om felaktig bokstav
          används, och låter nästan alltid otympligt eller komiskt med den
          felaktiga stavningen. Våra svenska bokstäver är dessutom en del
          av vår identitet, både språkligt och kulturellt, och bör värnas.
          Man kan också fråga sig på vilket sätt språket påverkas i ett
          längre perspektiv.
        </p>
        <p xml:id="i-NUaYejba73hQKaZFyTPE2">
          Därför känns det naturligt att staten, kommuner och landsting
          med tillhörande myndigheter använder svenska adresser på nätet
          och går i täten med att låta våra å, ä och ö inta sina rättmätiga
          platser.
        </p>
        <p xml:id="i-Fo5rmE8Cp6xgoSn6KLMjFX">
          En omlänkning från de nuvarande adresserna utan de svenska bokstäverna
          kan ske automatiskt, det vill säga de gamla nätadresserna kan
          finnas kvar, vilket kan vara användbart i internationella sammanhang.
        </p>
        <p xml:id="i-K6JrYbLC5PhinqT68GNTah">
          Vad avser ministern att göra för att rädda de svenska bokstäverna
          å, ä och ö?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
