<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0519">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0519</head>
        <author who="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">Yvonne Andersson</author>
        <recipient who="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">Leif Pagrotsky</recipient>
        <topic>Svenska spetsars verksamhet</topic>
        <docDate when="2005-04-18">den 18 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Lena Hallengren" byWhomId="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10519</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:519 av Yvonne Andersson (kd) till utbildnings-
          och kulturminister Leif Pagrotsky om Svenska spetsars verksamhet
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-XBRiQWoyQdPpYHPp3TA1Fq">
          Det saknas i dag utbildning till drygt 300 yrken i vårt land.
          Hantverksyrkena är placerade på undantag. Medelåldern är hög inom
          hantverket och risker finns att själva kunnandet dör ut med människorna.
          Samtidigt finns det intresserade ungdomar, behov av arbetskraft
          och ett gediget kunnande som kan överföras till en ny generation.
          Dessa förutsättningar borde bättre tas till vara.
        </p>
        <p xml:id="i-D8aDY9YMkDXK7ZWZEVQM12">
          Östergötland har ett rikt kulturellt utbud. Inom denna sektor
          återfinns en del av dessa hantverksyrken. Man skulle kunna säga
          att utbildning är en förutsättning för att denna verksamhet ska
          finnas kvar. Att erbjuda utbildning är ett ansvar för framtiden.
          Östergötland vill bibehålla hantverket med dess förankring i det
          kulturella arvet.
        </p>
        <p xml:id="i-QJJtcfMkneGiS3vskWqiUk">
          Östergötland är sedan urminnes tid spetsarnas plats. Vadstena
          med sitt kulturella arv är en metropol för Svenska spetsar. I
          dagsläget har denna verksamhet bekymmer. Den knappa tilldelningen
          av medel gör att verksamheten med stor möda kan leva vidare, någon
          utbildning av spetskonsulenter och liknande finns knappast pengar
          till. En basresurs skulle kunna säkra kunnandet över generationer.
          I dagsläget står utdöendet för dörren.
        </p>
        <p xml:id="i-QpJuqxe5ZKSahhSyHmDb7a">
          Mot bakgrund till det ovan sagda vill jag ställa följande fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-FZtrYAGNWB5cgoNpKSdAWv">
          Hur avser ministern att säkra utbildningar inom hantverksyrkena
          generellt och Svenska spetsar speciellt?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
