<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0392">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0392</head>
        <author who="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">Chatrine Pålsson</author>
        <recipient who="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">Berit Andnor</recipient>
        <topic>hälsorisk av strålning från mobill</topic>
        <docDate when="2005-02-16">den 16 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Lena Sommestad" byWhomId="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10392</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:392 av Chatrine Pålsson (kd) till socialminister
          Berit Andnor om hälsorisk av strålning från mobill
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-5oasKMP3GZb2Pt1DRZxh4A">
          En irländsk läkargrupp, Irish Doctors Environmental Association
          (IDEA) som består av Irlands 30 främsta läkare och arbetar i samarbete
          med WHO, menar att de fått fram bevis för hur strålning från mobiltelefoner
          påverkar människor. Enligt läkargruppen kan symtom såsom illamående,
          huvudvärk, yrsel, utmattning, förvirring, humörsvängningar, klumpighet,
          ringande ljud i öronen och stickningar i huvudet, visa sig.
        </p>
        <p xml:id="i-AS4YQNMBi9RNMMD2o3NTTb">
          En EU-studie av tolv forskargrupper har fått fram att mobilstrålning
          orsakar skador på arvsmassan i form av DNA-brott. I Sverige har
          ett forskarteam publicerat en studie som fäster uppmärksamheten
          på ökad risk för hörselnervstumör.
        </p>
        <p xml:id="i-AkkYpdtBtMUXo3xvn2K7D6">
          Mobiltelefoner kan således vara farliga för barn och föräldrar
          måste ta sitt ansvar. För att föräldrar ska kunna ta sitt ansvar
          måste information ges exempelvis i form av varningstext på mobiltelefonerna.
        </p>
        <p xml:id="i-7vEyBzp23C8RoXjTmWubNf">
          Statens strålningsinstitut (SSI) hävdar att mobilerna är ofarliga
          eftersom de ligger under de rekommendationsnivåer som, häpnadsväckande
          nog, industrin själv varit med och tagit fram. Staten genom miljöminister
          Lena Sommestad menar att en informationstext, men absolut inga
          varningstexter, bör följa med i paketet när man köper en ny mobiltelefon.
        </p>
        <p xml:id="i-98te16xeEi99WD4xocPw4T">
          WHO uppmanar alla länder att nationellt satsa på forskningsprogram
          om hur de elektromagnetiska fälten påverkar hälsan.
        </p>
        <p xml:id="i-JWw9Y9vY8eMTUsLUfUxJF2">
          Med anledning av detta frågar jag statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-PMJiRdUMF8N9QQ4L33Pozb">
          Hur avser statsrådet att verka för att forskningsprogram startas?
        </p>
        <p xml:id="i-QL926oUgR5YJkq8fRnC1DL">
          Avser statsrådet att verka för att information ges om riskerna
          för barn vid användandet av mobiltelefon?
        </p>
        <p xml:id="i-TeMmea7Jrfr8tL5YHhL8tn">
          Avser statsrådet att vidta åtgärder för att den totala strålning
          i vardagslivet, som särskilt våra barn utsätt för, aktualiseras
          och riskbedöms?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
