<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0517">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0517</head>
        <author who="i-A1WkfiAbmndDMThhAvrWEm">Hans Backman</author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">Thomas Östros</recipient>
        <topic>avvecklingen av kärnkraften</topic>
        <docDate when="2005-04-15">den 15 april</docDate>
        <status when="2005-04-26" byWhom="Mona Sahlin" byWhomId="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10517</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-04-26 18:00:24" duration="295">Mona Sahlin (S)</turn>
          <turn when="2005-04-26 18:05:15" duration="244">Hans Backman (Fp)</turn>
          <turn when="2005-04-26 18:09:16" duration="254">Axel Darvik (Fp)</turn>
          <turn when="2005-04-26 18:13:26" duration="255">Ingegerd Saarinen (Mp)</turn>
          <turn when="2005-04-26 18:17:37" duration="268">Mona Sahlin (S)</turn>
          <turn when="2005-04-26 18:22:01" duration="267">Hans Backman (Fp)</turn>
          <turn when="2005-04-26 18:26:24" duration="140">Axel Darvik (Fp)</turn>
          <turn when="2005-04-26 18:28:40" duration="145">Ingegerd Saarinen (Mp)</turn>
          <turn when="2005-04-26 18:31:00" duration="260">Mona Sahlin (S)</turn>
          <turn when="2005-04-26 18:35:17" duration="150">Hans Backman (Fp)</turn>
          <turn when="2005-04-26 18:37:42" duration="191">Mona Sahlin (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:517 av Hans Backman (fp) till näringsminister
          Thomas Östros om avvecklingen av kärnkraften
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-6w9yPPWf74DVZQ7fNtB4fN">
          Det är 25 år sedan svenskarna röstade om kärnkraften. Regeringens
          energipolitik bygger på folkomröstningsresultatet från 1980. Men
          sedan dess har flera helt avgörande faktorer förändrats. Det stora
          energipolitiska vägval som vi i dag står inför kan sammanfattas:
          Antingen väljer vi ökade koldioxidutsläpp eller så väljer vi att
          behålla kärnkraften. Under åren har också svenskarnas inställning
          till kärnkraft förändrats och blivit mer positiv.
        </p>
        <p xml:id="i-Ahh1RaqgHYPdkS6tXk1WaE">
          Sveriges elproduktion bygger på vattenkraft och kärnkraft som
          nästan inte ger några koldioxidutsläpp alls. Sverige är ett av
          de i-länder som har lägst utsläpp av klimatpåverkande gaser. Det
          märkliga är att den socialdemokratiska regeringen ändå verkar
          vara fast besluten att överge denna produktionsstruktur för att
          i stället öka koldioxidutsläppen, de utsläpp som resten av världen
          är i full färd med att bekämpa. Nu senast har regeringen beslutat
          om att stänga Barsebäck 2.
        </p>
        <p xml:id="i-3jHPkYmfq9QUiELrLHy2rB">
          Regeringens ena mål med energipolitiken är att minska klimatpåverkan
          genom att inte förbränna fossila bränslen. Samtidigt försöker
          regeringen nå upp till energipolitikens andra mål. Målet att avveckla
          kärnkraften, den elproduktion som inte ger några koldioxidutsläpp.
          Detta trots att det inte finns fullvärdiga alternativ till kärnkraften.
        </p>
        <p xml:id="i-2yCG8mB1qiXHheKuokxYzm">
          Sverige har redan bristande produktionskapacitet av el. Att i
          det läget driva en linje som innebär att befintlig produktion
          ska ställas av slår hårt mot bland annat den svenska basindustrin.
          Landets viktiga skogs- och stålföretag är också oroade.
        </p>
        <p xml:id="i-8dDnXEfKkWREbyBrfFP2mN">
          När elbrist uppstår så blir Sverige tvunget att importera el
          från bland annat kolkraftverk i Danmark, Tyskland och Polen. Detta
          resulterar i att både miljön och samhällsekonomin blir förlorare.
        </p>
        <p xml:id="i-86B7JKEkN3S3F7NCmASqbE">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
          näringsminister Thomas Östros:
        </p>
        <p xml:id="i-BZmRSAjdoMCzwgbNreC7sf">
          Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att minska utsläppen
          av koldioxid i Sverige i samband med att kärnkraftverk stängs?
        </p>
        <p xml:id="i-XafG7FPrCHoFy3zxx8aC4S">
          Vad avser ministern att göra för att stävja den oro som företag
          inom de för Sverige så viktiga basindustrierna känner inför en
          avveckling av kärnkraften?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
