<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0633">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>förutsättningar för kvinnors företagande</title>
        <author>René, Inger (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>förutsättningar för kvinnors företagande till näringsminister Thomas Östros om förutsättningar för kvinnors företagande</title>
          <idno type="rdwebb">GS10633</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10633/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10633</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10633</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf</idno>
            <persName>Inger René</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9CWNPVpQBGj44tqptZakFa" corresp="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf">
          <date when="2005-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Kxo7nYbeYuDKNY6ptWJeAj">
          <date when="2005-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QYFzP4GdJSkTUofuDoGznY" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-79qvKhj58y819CWZFRw2Vw" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2005-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-79qvKhj58y819CWZFRw2Vw">
          <ref type="record" target="prot-200405--135">Riksdagens protokoll 2004/05:135 Onsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellationerna 2004/05:615 och 633 om kvinnligt företagande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CAfeZsXxeyDGvKnsfSKafc">
            Interpellation 2004/05:633 av Inger René (m) till näringsminister
            Thomas Östros om förutsättningar för kvinnors företagande
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CMxYySgAHoAoZqzrHSWvN9">
            den 23 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6DNjpnvzVchx74BomyhD8J">
            Det finns alldeles för få kvinnliga företagare i Sverige och
            andelen fortsätter att minska för varje år. En undersökning av
            nystartade företag visar att för varje kvinna som startar ett
            företag så startas två av män. Under 2003 startades omkring 12
            000 företag av kvinnor medan 25 000 startades av män. Enligt siffror
            från Nutek är det dessutom betydligt fler män än kvinnor som kan
            tänka sig att starta ett eget företag. Denna obalans när det gäller
            ny- och småföretagandet är bekymmersam ur flera perspektiv bland
            annat när det gäller att ta till vara på nya idéer och i senare
            led att det blir för få kvinnor på ledande positioner i näringslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-9DDVZXJVoBpTwiaj2fKHhD">
            Anledningarna till det låga nyföretagandet bland kvinnor kan
            delvis förklaras i tre punkter. För det första är det få som vågar
            ge sig in krånglet som det innebär att vara småföretagare i Sverige.
            För det andra begränsas stora områden där kvinnors kunskap skulle
            göra stor nytta av offentliga monopol, till exempel vård och omsorg.
            För det tredje kan det vara svårt för kvinnor att kunna lägga
            ned all den tid ett eget företag kräver. Redan i dag är det svårt
            för många att få tiden att räcka till både arbetet och hushållet.
          </p>
          <p xml:id="i-RdjbwGQrdz7V2FpMEK1wAZ">
            För att fler kvinnor, såväl som män, ska våga starta företag
            måste företagsklimatet förbättras. Många anser att det är för
            komplicerat att starta ett företag med alla regleringar, blanketter
            och byråkrati som kringgärdar småföretagandet. Förutom byråkratin
            kommer skatterna där de som vågar sig på att starta företag beskattas
            orättvist hårt och det kapital som skulle kunna användas för att
            utveckla företaget går till statens kistor. Ett annat problem
            som avskräcker många är att småföretagare inte har tillgång till
            samma sociala skyddsnät och trygghet som anställda, som företagare
            tar hon eller han en personlig risk.
          </p>
          <p xml:id="i-TazFs4mT5BdNEojZh5QVEp">
            En annan svårighet för kvinnligt företagande är att många tvingas
            se hur deras kunskaper och kompetenser är inlåsta i ett offentligt
            monopol. Ett monopol som inte släpper in konkurrens och endast
            motvilligt är berett att ge personalens idéer fritt spelrum för
            att utveckla nya arbetssätt och rutiner. Om man skulle öppna upp
            för ett ökat företagande inom bland annat sjukvård och omsorg
            skulle de idéer och den drivkraft som anställda kvinnor har bättre
            kunna tas till vara på. Med ett större egenföretagande inom denna
            sektor skulle samhällets resurser användas mer effektivt samtidigt
            som människor skulle få möjlighet att välja den vård eller omsorg
            som tilltalar dem.
          </p>
          <p xml:id="i-3DzFpBc5BskJ56wmMA39MW">
            Att öppna upp de offentliga monopolen för enskilda företag skulle
            med stor sannolikhet vara det bästa sättet att öka jämställdheten
            när det gäller nyföretagande. Men tyvärr är regeringen på väg
            i rakt motsatt riktning och begränsar nu privata alternativ i
            vården genom stopplagar.
          </p>
          <p xml:id="i-HBvqsG1aQf3qCxEQeRzwmT">
            Regeringen begränsar dessutom kvinnors möjlighet att starta egna
            företag när den motsätter sig avdrag för hushållsnära tjänster.
            Regeringens motstånd till Rutavdraget hindrar det kvinnliga företagandet
            på två sätt. Dels genom att det håller kvar många inom den svarta
            oreglerade sektorn dels genom att många småföretagare som skulle
            behöva hjälp i hushållet för att få tiden att räcka till för både
            familj och företag inte har råd att skaffa hjälp. Det är ingen
            hemlighet att det krävs mycket tid och en hel del möda för att
            få ett nytt företag att gå runt och det är ju fortfarande så att
            kvinnor tar det största ansvaret för hushållsarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-Cykf3kg4Sy8c8NZsPjfP9T">
            Ett Rutavdrag skulle dessutom ge nya jobb. Erfarenheten från
            Finland, som haft avdrag för hushållstjänster i snart fyra år
            visar att tusentals nya jobb uppstått och nya skatteintäkter har
            kommit till stat och kommun. Ifall man räknar utifrån de finska
            siffrorna skulle det naturligtvis innebära flera tusen nya arbetstillfällen
            även i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-LTTXHiadKtj5T1S26eYcCc">
            Min fråga till näringsministern blir följande:
          </p>
          <p xml:id="i-FpEPZ1sJ7xGpokgSYC5oMo">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att skapa bättre
            förutsättningar för kvinnligt företagande så att fler kvinnor
            vågar, vill och kan starta egna företag?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
