<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0426">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>resursbrist på den svenska arbetsmarknaden</title>
        <author>Andersson, Margareta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>resursbrist på den svenska arbetsmarknaden till statsrådet Hans Karlsson om resursbrist på den svenska arbetsmarknaden</title>
          <idno type="rdwebb">GS10426</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10426/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10426</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10426</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7</idno>
            <persName>Margareta Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ct5DGvHP7q9nevTeEgRTD2" corresp="i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7">
          <date when="2005-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YQLXkV8T24D8UQ864iLxCT" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2005-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3EcWpSUkEYeixoeMQ6ZwTQ" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2005-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3EcWpSUkEYeixoeMQ6ZwTQ">
          <ref type="record" target="prot-200405--090">Riksdagens protokoll 2004/05:90 Tisdagen den 15 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2004/05:426 om resursbrist på den svenska arbetsmarknaden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ENHShW79b6sqwk6uocoWKp">
            Interpellation 2004/05:426 av Margareta Andersson (c) till statsrådet
            Hans Karlsson om resursbrist på den svenska arbetsmarknaden
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TYgP7JSjX5MZTFSujWgeB8">
            den 25 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HmpmVkbzfsysueUJs63MF6">
            Det är en märklig tid vi lever i. Samma dag som ett lettiskt
            byggföretag lämnar landet på grund av svenska fackliga protester
            levererar Ams en prognos som pekar på att det redan under 2005
            kommer att fattas arbetskraft när konjunkturuppgången slår igenom
            på byggsektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-Ff83tvrey1E3ZuHdrprB73">
            Som känt är har regeringen haft en negativ syn på tjänstedirektivet.
            Statsministern har varnat för en arbetskraftsinvandring med bidragsutnyttjande
            som följd. Han fortsätter varna även om det fortfarande inte finns
            någon trend som pekar på att han skulle haft rätt. Snarare är
            det tvärtom.
          </p>
          <p xml:id="i-YTTSxXZZk69ZkVJJiZskPU">
            Risken med det sätt den svenska fackföreningsrörelsen arbetar
            är att den svarta marknaden kommer att gynnas ännu mer. Det finns
            redan gott om svart arbetskraft inom byggsektorn och det kan vara
            svårt att som enskild få tag i hantverkare som gör ett jobb mot
            betalning med kvitto. En reglering av hur utländska företag ska
            tas emot är därför oerhört viktig. Det finns ett utstationeringsdirektiv
            i EU och det måste börja tillämpas så snart som möjligt för att
            tillgodose svenska behov av bland annat billiga bostäder.
          </p>
          <p xml:id="i-KwEftrKngtc8whTTQczqgE">
            När det gällde tekoindustrin och montering av elektronik var
            man inte lika blödig. Då gällde det kvinnliga låglönejobb och
            då var det viktigare att konsumenterna fick billiga kläder än
            att man behöll jobb i Sverige. Samma sak när det gäller jordbruket.
            Konsumenternas krav på billig mat tar över både jobb, företagande,
            kvalitet på varor och förhållandet till naturresurser i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-9y2HjB8sSLveH56mkBjHrs">
            Med ryggen vänd mot Europa och den arbetsmarknad och de tillväxtmöjligheter
            som ligger där säger arbetsmarknadsministern Hans Karlsson "ja
            och amen" till att andra EU-länders företag stängs ute från den
            svenska marknaden samma dag som Ams efterfrågar mer resurser för
            att se till att svenskar ska utbildas till det arbete som ska
            utföras i Sverige. Det kommer att ta lång tid innan de kommer
            ut på marknaden och under tiden kommer kostnaderna att stiga ytterligare
            på en redan överhettad byggmarknad.
          </p>
          <p xml:id="i-5X6B4YwEnoS8Kjr4amytJU">
            I budgetpropositionen i höstas sade regeringen nej till att människor
            ska kunna spara på ett skattemässigt gynnat sätt för att själva
            ta ansvar för sin vidareutbildning. På nytt syns det på den svenska
            arbetsmarknaden att det behövs fler möjligheter än via en direkt
            skattefinansiering att ändra inriktning på sitt arbetsliv.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PkG6wFHKHse6hyCKtFWyHW">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga arbetsmarknadsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka insatser vill statsrådet vidta för att minska trycket
                mot den svenska arbetsmarknaden från så kallade svartjobb?
              </item>
              <item>
                2. Hur avser statsrådet att underlätta för utländska företag
                att ta jobb i Sverige när det inte finns tillräckligt med svenska
                resurser att möta behoven på bland annat byggmarknaden?
              </item>
              <item>
                3. Vad avser statsrådet att göra för att underlätta för människor
                att ta ansvar för att vara anställningsbara under hela sitt arbetsliv?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
