<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0090">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0090</head>
        <author who="i-D6WhYz3CQwyb2zimKjUUEk">Mariam Osman Sherifay</author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">Laila Freivalds</recipient>
        <topic>palestinska barns och ungdomars situation</topic>
        <docDate when="2004-10-29">den 29 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Laila Freivalds" byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS1090</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:90 av Mariam Osman Sherifay (s) till utrikesminister
          Laila Freivalds om palestinska barns och ungdomars situation
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-XzP4Fc9v7e9q3JAKRyihy2">
          Palestinska barns och ungdomars situation blir mer och mer ohållbar.
          Barnen lever under psykosocial stress och många drabbas av allvarliga
          symtom, som hotar deras normala utveckling. Enligt svenska Rädda
          Barnen har situationen för de palestinska barnen på Västbanken
          och i Gaza försämrats dramatiskt sedan hösten 2000. Barns rätt
          till skydd, utbildning och hälsa, överlevnad och utveckling kränks
          varje dag.
        </p>
        <p xml:id="i-41cCs9PfVHm8ECeXWHauvx">
          I en rapport från Rädda Barnen och brittiska Save the Children
          Growing Up Under Curfew i april 2003, har 380 palestinska barn
          fått berätta om sin situation. Den bild barnen ger är mycket oroväckande.
          Barnkonventionens skyddsregler vid frihetsberövande, mot tortyr
          eller annan grym, omänsklig eller förnedrande behandling eller
          bestraffning, liksom rätten till ett särskilt skydd under hela
          rättsliga processen ska gälla alla barn under 18 år. Men skyddsreglerna
          tillämpas inte av de israeliska myndigheterna när det gäller palestinska
          barn och ungdomar. I stället gäller särskilda militära lagar som
          till exempel gör att barn så unga som tolv år kan frihetsberövas.
        </p>
        <p xml:id="i-THvRJXYjfvzAmz9Au1v4Vm">
          Det militära våldet är närvarande i de palestinska barnens livsmiljö,
          som om det vore en helt naturlig företeelse.
        </p>
        <p xml:id="i-RUmwSZuvM11ccJzmBx6Gab">
          Jag vill härmed fråga ministern vad hon och den svenska regeringen,
          även inom EU, gör för att hjälpa de palestinska barnen till ett
          bättre liv.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
