<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0283">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>hedersrelaterat våld och skyddat boende</title>
        <author>Brus, Sven (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>hedersrelaterat våld och skyddat boende till statsrådet Jens Orback om hedersrelaterat våld och skyddat boende</title>
          <idno type="rdwebb">GS10283</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10283/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10283</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10283</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt</idno>
            <persName>Sven Brus</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Qiyq9WhnCKXseZ8Pen4HJs" corresp="i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt">
          <date when="2004-12-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9ZRND3RxM5RASkH8zuXrwi" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2005-01-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DEeqWrQKCBKDg1du9sBV21" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2005-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DEeqWrQKCBKDg1du9sBV21">
          <ref type="record" target="prot-200405--066">Riksdagens protokoll 2004/05:66 Fredagen den 28 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2004/05:283 om hedersrelaterat våld och skyddat boende</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HLXU8vEPPKKfw9yMm5z1MH">
            Interpellation 2004/05:283 av Sven Brus (kd) till statsrådet
            Jens Orback om hedersrelaterat våld och skyddat boende
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-X23ofMNXt5S31wcMLDNHmo">
            den 21 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AoAySfvFA1mfeFgN8V87eg">
            Snart är det tre år sedan Fadime mördades. Sedan dess har vissa
            insatser genomförts för ungdomar som riskerar att utsättas för
            hedersrelaterat våld. En sådan åtgärd är att medel utgått till
            länsstyrelser för skyddat boende. Under år 2003 fördelades ca
            20 miljoner kronor till länsstyrelserna för att stimulera inrättandet
            av skyddat boende och för att kartlägga länens behov av detsamma.
            Under 2004 kommer, enligt budgetpropositionen, 40 miljoner att
            fördelas. Under åren 2005@2007 tillförs ytterligare 60 miljoner
            kronor för insatser för skyddat boende, attitydpåverkande arbete
            med mera.
          </p>
          <p xml:id="i-KyYFWJka3HLWfsyjjq3tYy">
            Ovannämnda insatser är mycket viktiga för att på ett bättre sätt
            tillvarata de flickor och pojkar som befinner sig i riskzonen.
            En fråga som väcks är däremot om dessa medel räcker för såväl
            skyddat boende som andra åtgärder. Antalet pojkar och flickor
            i behov av skyddat boende har visat sig avsevärt större än tidigare
            beräknat. Fördelningen av ovanstående medel, samt hur de ska användas,
            skiljer sig också åt mellan olika län, trots att behoven kan vara
            desamma. Länsstyrelsen i Gävleborgs län har till exempel tilldelats
            500 000 kr att fördela till projekt som avser förebyggande arbete
            mot hedersrelaterat våld. Det kan gälla utarbetande av handlingsplaner,
            nätverk, attitydpåverkande insatser eller utbildning för personal
            med mera. Enligt ett regeringsbeslut får de mindre länen projektmedel
            för insatser endast i förebyggande syfte. Medel för hjälp till
            skyddat boende utgår däremot inte till de mindre länen.
          </p>
          <p xml:id="i-BAhA7qCSdUWN7AHUjfkVzz">
            Länsstyrelsen Gävleborg har, på uppdrag av regeringen, kartlagt
            behoven i länet när det gäller frågan om hedersrelaterat våld.
            Av rapporten framgår det att åtta av totalt tio kommuner på något
            sätt kommit i kontakt med flickor och unga kvinnor som riskerar
            att utsättas för hedersrelaterat våld av nära anhörig. Totalt
            känner man till ungefär 65 flickor och unga kvinnor, mellan 13
            och 25 år. Dessutom har ca 35 kvinnor i åldrarna 26 år och äldre
            också varit i behov av stöd och hjälp. Uppskattningsvis har ca
            45 av dessa totalt 100 flickor och kvinnor varit i behov av skyddat
            boende. En av slutsatserna som länet drar är att det saknas resurser
            till ett fullgott skydd (skyddat boende) för utsatta flickor och
            kvinnor. Länet efterlyser även skyddade bostäder med bemanning
            dygnetrunt. Av regeringsbeslutet att döma har regeringen inte
            tagit något av detta i beaktande.
          </p>
          <p xml:id="i-By3vib5GvUW9yW5LZWKGwm">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att medel för skyddat
            boende även utgår till de mindre länen som är i behov av detta?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
