<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0594">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>människohandel för sexuella ändamål</title>
        <author>Linna, Elina (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>människohandel för sexuella ändamål till socialminister Berit Andnor om människohandel för sexuella ändamål</title>
          <idno type="rdwebb">GS10594</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10594/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10594</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10594</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi</idno>
            <persName>Elina Linna</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-X2CJ8hs9XEURCRRLx99iU4" corresp="i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi">
          <date when="2005-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KAvNTCKHvPzDKzfkNxDpMp" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2005-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3vWpTqiyhpaP8dQm8wxQFo" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2005-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3vWpTqiyhpaP8dQm8wxQFo">
          <ref type="record" target="prot-200405--135">Riksdagens protokoll 2004/05:135 Onsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">28 § Svar på interpellation 2004/05:594 om människohandel för sexuella ändamål</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Q3LLmuD5xcP5h8KshJ6Esx">
            Interpellation 2004/05:594 av Elina Linna (v) till socialminister
            Berit Andnor om människohandel för sexuella ändamål
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KvVWcZsZnrX37xhKEezEM6">
            den 16 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ToMdrM7P5daoPkqovD3pHS">
            Regeringen och samarbetspartierna har lovat 135 miljoner kronor
            till stödet till våldsutsatta kvinnor i 2006 års budget. Det är
            bra, även om det kunnat vara ännu mycket bättre.
          </p>
          <p xml:id="i-XWGj1Df5mJsTBsyu2BskjQ">
            Kvinnojourerna gör ett oerhört viktigt arbete som grundar sig
            på kvinnors engagemang för andra kvinnor. Tack vare deras ideella
            arbete behöver samhället inte ta hela det ansvar som annars skulle
            vara nödvändigt. Rikskvinnocentrum å sin sida har en betydelsefull,
            övergripande roll när det gäller kvinnor som utsatts för våld
            och våldtäkt.
          </p>
          <p xml:id="i-2YcNy2VYyK3kwLbUcjdcsD">
            Det finns dock en grupp kvinnor, ja ofta barn, eftersom de kan
            vara under 18 år, vilken man hittills inte tagit något övergripande
            samhälleligt ansvar för, förutsatt att inte någon av ovanstående
            verksamheter kan ge dem tillräckligt stöd och skydd, och för detta
            saknas i de flesta fall kompetens. Det är de kvinnor och flickor,
            möjligen även pojkar, som utsatts för så kallat trafficking, eller
            människohandel för sexuella ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-XAzZ8v1UrLKzrLw6BGomdb">
            Vi har tack vare kopplerilagen och den lag som förbjuder köp
            av sexuella tjänster viss möjlighet att komma åt de hallikar och
            ligor som med kriminella metoder, med våld eller under falska
            förespeglingar om lagliga arbeten, låter föra hit unga kvinnor
            som sedan låses in och tvingas till prostitution.
          </p>
          <p xml:id="i-WwkYhAxc1rK68UvYDsN4vB">
            I Göteborgsområdet och även i Stockholm finns exempel på positivt
            samarbete mellan polis, vård och socialtjänst så att dessa kvinnor
            kan tas om hand, få medicinsk och psykologisk hjälp, någonstans
            att bo där hallikarna inte kan trakassera dem @ och dessutom en
            professionell polisutredning gjord på varje fall.
          </p>
          <p xml:id="i-P6miM5KJruj77U9JXLPVow">
            Grundläggande är givetvis att kvinnorna inte mot sin vilja får
            skickas ut ur landet och "hem" till en många gånger totalt otrygg
            tillvaro där de blir utfrusna av familjen eller i värsta fall
            råkar ännu värre ut än de gjort i Sverige. Det är viktigt för
            kvinnorna själva och för utredningen och rättegången att de ges
            möjlighet att stanna och de bör, som vi tidigare motionerat om,
            även, i de fall de så önskar, ges politisk asyl. Något övergripande
            samhälleligt ansvar för just denna grupp är det emellertid fortfarande
            ingen instans som har, trots att den kräver en så ytterst speciell
            och mångsidig kompetens av dem som de kommer i kontakt med inom
            myndigheter och vård.
          </p>
          <p xml:id="i-YTFYLssSPf8G1VGtPZCJLB">
            Problemet med människohandel är som bekant ingalunda specifikt
            för Sverige. Speciellt för vårt land är det dock, tills vidare,
            att man ser kunderna, männen, som en förutsättning för människohandeln
            och försöker åtgärda problemet bland annat genom den så kallade
            sexköpslagen. Samtidigt som vi arbetar inom Norden och Europa
            med att försöka sprida den modellen till övriga länder, så måste
            vi ändå inse att ett stort, och tydligen ökande, antal unga kvinnor
            som råkat i människohandlarnas händer behöver akut hjälp av samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-5JN28QvUM5CzBvA6SvHUiS">
            I Danmark har det till Folketinget nyligen lämnats in ett förslag
            om att inrätta ett center för att ta hand om offren för människohandel
            och liknande initiativ är på gång runtom i Norden. Den vänster-gröna
            gruppen i Nordiska rådet planerar för ett samnordiskt initiativ.
            Man menar att problemen är gemensamma för de nordiska länderna
            @ dels utnyttjas våra länder för transittrafik, dels skickas kvinnorna
            runt mellan olika städer inom Norden, och denna handel känner
            givetvis inte av några gränser.
          </p>
          <p xml:id="i-LwubCSD1GywZReMW434k72">
            Det borde kunna vara till stor nytta för samtliga parter, både
            de drabbade och myndigheterna, om man kunde utnyttja varandras
            erfarenheter och kompetens. Exempelvis kan säkert en och annan
            kvinna erfara en större trygghet på ett sådant center i något
            annat av de nordiska länderna än det där hon riskerar att stöta
            på sina plågoandar @ detta i väntan på rättegång, asyl eller möjlighet
            till en önskad och väl förberedd återresa till hemlandet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8uuQTxLX8ACi4nSdWDr6gq">
            Jag vill därför fråga ministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vad är ministern beredd att vidta för åtgärder för att bättre
                än i dag tillgodose denna ytterst utsatta grupp kvinnors behov
                av säkerhet och stöd?
              </item>
              <item>
                2.Är ministern beredd att med sina nordiska kolleger ta upp frågan
                om hur man gemensamt ska kunna åstadkomma bättre möjligheter att
                finna dessa kvinnor och erbjuda dem stöd och hjälp?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
