<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0093">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>friårsförslagets konsekvenser för BNP, offentliga finanser och jämställdheten</title>
        <author>Hamilton, Carl B (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>friårsförslagets konsekvenser för BNP, offentliga finanser och jämställdheten till finansminister Pär Nuder om friårsförslagets konsekvenser för BNP, offentliga finanser och jämställdheten</title>
          <idno type="rdwebb">GS1093</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1093/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1093</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1093</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG</idno>
            <persName>Carl B Hamilton</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GyqgK8WfJomNxT6RYSRTBW" corresp="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">
          <date when="2004-11-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9EqKGArTugAd4aSRzLp1ax" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2004-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YBUHjTC5xBAFN8FqxMyi9i" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2004-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YBUHjTC5xBAFN8FqxMyi9i">
          <ref type="record" target="prot-200405--039">Riksdagens protokoll 2004/05:39 Måndagen den 29 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2004/05:93 om friårsförslagets konsekvenser för BNP, offentliga finanser och jämställdheten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-616s9Kd21pehj75BkBMDDn">
            Interpellation 2004/05:93 av Carl B Hamilton (fp) till finansminister
            Pär Nuder om friårsförslagets konsekvenser för BNP, offentliga
            finanser och jämställdheten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-C31e5AGE3z58fKvB5ymmLB">
            den 1 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WkjnGydpw9tdgnVQbiw8Ce">
            Regeringen har framlagt förslag om ett så kallar friår, det vill
            säga möjlighet till ökad ledighet på skattebetalarnas bekostnad
            för 12 000 personer. Budgetkostnaden för detta är angiven till
            1 550 miljoner kronor. Detta belopp är dock betydligt mindre än
            den samhällsekonomiska kostnaden. Nedan uppskattas BNP-förlusten
            approximativt till 3 mdr kronor per år, och budgetförsvagningen
            för den offentliga sektorn till ca 3½ mdr kronor varje år som
            programmet löper.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Samhällsekonomin
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-KUx1ZkJoHeJ25r1c2eQztz">
            I finansdepartementets uppgifter ingår inte bara budgetfrågor
            utan ansvaret inkluderar även att bevaka de samhällsekonomiska
            verkningarna av bland annat politiska förslag. Det är därför oacceptabelt
            att den samhällsekonomiska kalkylen ännu inte redovisats, eller
            ens finns närmare diskuterad av Finansdepartementet, till exempel
            i höstbudgeten. Inte heller finns i budgeten redovisat hur budgetkostnaden
            1,55 mdr kronor har framräknats. Uppgiften att beräkna de samhällsekonomiska
            effekterna är ingalunda en omöjlighet för Finansdepartementet
            och dess myndigheter. Låt mig ange två tillvägagångssätt.
          </p>
          <p xml:id="i-2xe23rCMvp1yBQVdhjS1t4">
            Att inrätta 12 000 betalda ledigheter medför att antalet personer
            "i arbetskraften" minskar med lika mycket, och att antalet "sysselsatta"
            minskar efter en övergångstid med ett något lägre tal [se resonemang
            och referenser i Institutet för arbetsmarknadspolitisk utvärderings
            (IFAU) vid Uppsala universitet, Rapport 2003:7, s.15-16.] Approximativt,
            och försiktigt räknat, torde sysselsättningen på sikt minska med
            minst 10 000 personer, på grund av ett genom lönebildningen ändrat
            jämviktsläge. Att antalet "sysselsatta" på detta sätt minskar
            med minst 10 000 personer innebär med nödvändighet en BNP-förlust
            under varje framtida år som ledighetsprogrammet löper.
          </p>
          <p xml:id="i-NfZ8Qxwdj9vQmK8mqeDYw9">
            Den här negativa BNP-effekten omnämns, men beräknas inte, i statliga
            Konjunkturinstitutets (KI) Konjunkturläget, mars 2004. En metod
            för att beräkna BNP-fallet är att utnyttja samma teknik som den
            som KI använder för att beräkna effekten (men med omvänt tecken)
            av "förbättrad integration av utlandsfödda" i sin nyligen utgivna
            skrift Lönebildningen Samhällsekonomiska förutsättningar i Sverige
            2004 (oktober 2004).
          </p>
          <p xml:id="i-JkgEKEWt9FWZmWrzZWAfa">
            En annan mera direkt metod, som jag använder här, är att beräkna
            värdet av den minskade arbetsinsats som utförs, mätt från kostnadssidan,
            och använda detta som en värdering av den produktion som går förlorad.
            Med de löneuppgifter som de friårslediga har uppgivit till IFAU,
            försiktigtvis här upptagna till ca 18 000 kr per mån, och som
            innebär en lönekostnad om ca 25 000 kr per mån, och under antagandet
            att värdet av det som dessa personer producerar är minst lika
            stort som deras lönekostnad, kan värdet av BNP-bortfallet, försiktigt
            taget, beräknas till 25*12*10 miljoner kronor, det vill säga ca
            3 mdr kronor per år. Av detta faller, enligt KI:s beräkningar,
            ca 64 % på det offentliga, det vill säga en intäktsminskning för
            det offentliga med ca 1,9 mdr kronor. Om det är i höstbudgeten
            räknat enbart med ökade kostnader och inte inkluderat BNP-förlusten,
            är den totala försvagningen av de offentliga finanserna sålunda
            1,55+1,92=3,47 mdr kronor per år, eller runt 3½ mdr kronor per
            år och mer är dubbelt så mycket som anges i regeringens höstbudget.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-inQ84aTexnzn3Eer9pVTx">
            Folkpartiets uppföljning bekräftar att vård- och skolpersonal
            är överrepresenterade bland de nya ansökningarna om friår. Av
            de till dags dato inlämnade ansökningarna är inte mindre än 70
            % inlämnade av kvinnor. I den mån ersättare för den ordinarie
            anställda, det vill säga vikarien, är obehörig eller mindre kvalificerad
            än de friårslediga innebär programmet dessutom en minskad produktivitet
            eller sämre kvalitet i det arbete som utförs. Endast om man är
            beredd att hävda att varje vikarie gör minst ett lika bra jobb
            som den friårsledige uppstår inte denna negativa effekt. Den lägre
            kvaliteten i arbetet tillkommer som en ytterligare samhällsekonomisk
            kostnad utöver den beräknade BNP-förlusten ovan.
            <list rend="unordered">
              <item>
                2.Jämställdheten
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7j2csocjvpSnRcTWNhJwLH">
            Friårsförslaget förefaller bli en ny kvinnofälla. Bland de friårslediga
            är kvinnor kraftigt överrepresenterade, och särskild de i offentlig
            sektor som är välutbildade men lågbetalda med tanke på sin utbildning.
            Enligt en av IFAU-studierna påverkas sannolikt inte livsarbetsinkomsten
            särskilt mycket när det gäller anställda i offentlig sektor. Detta
            gäller dock knappast i privat sektor. IFAU-studien tar dock inte
            upp att antalet intjänade pensionspoäng i det nya pensionssystemet
            blir lägre och därmed även framtida pensionen, än om personen
            inte tagit ut ledigheten. Vidare, självklart gynnas inte kvinnor
            i konkurrens med män om arbetsgivare skulle vänja sig vid att
            kvinnor i genomsnitt skulle vara mera benägna än män att ta ut
            denna typ av ledighet.
            <list rend="unordered">
              <item>
                3.Ett tragiskt stolleprov, javisst - men hur stort är det?
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-TuFXQPyAFvU9vkDBVa1bGn">
            I en tid när alltmer av den långsiktiga diskussionen i politik
            och samhälle gäller frågan hur tillväxten ska kunna öka, hur den
            oförmånliga demografiska utvecklingens effekter ska motverkas
            genom ökat arbete, hur sjukfrånvaron ska kunna minska, skattekvoten
            ska hindras att öka, och hur det stora arbetskraftsslöseriet med
            den dåliga integrationen i Sverige av utlandsfödda ska kunna hävas
            @ framstår ett förslag som med säkerhet innebär minskad BNP genom
            ökad ledighet som uppochnedvända världen och närmast absurt. Att
            jämställdheten sannolikt motverkas gör bilden fullständig av ett
            tragiskt politiskt stolleprov.
          </p>
          <p xml:id="i-3SsqK6avz5vqDK17rJ4XTY">
            Låt oss dock genom Finansdepartementets resurser få kvantifierat
            dess omfattning, och därmed värdet av de alternativ som trängs
            ut!
          </p>
          <p xml:id="i-NpyoK6fFV96cg4myQjjBD9">
            Frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-UJLmG4rvUDqi2W8VrfTi6f">
            Med friårsprogrammet, hur mycket mindre än eljest uppskattar
            finansministern den minskade sysselsättningen till?
          </p>
          <p xml:id="i-5qsDjgwtpuG5oUbaecz9VC">
            Hur stor uppskattar finansministern BNP-förlusten till, och enligt
            vilka metoder?
          </p>
          <p xml:id="i-EzNnfCux9Dr8heBqSrar6n">
            Hur stor uppskattar finansministern den totala budgetförsvagningen
            via BNP-minskning och åtföljande intäktsminskning bli?
          </p>
          <p xml:id="i-UpCvRj7z1X2AG95pner4Un">
            Vilka åtgärder har finansministern vidtagit för att samhällsekonomiska
            effekter ska beaktas i de politiska besluten i framtiden?
          </p>
          <p xml:id="i-GqvSvYgmBgg9QzNpoCu7Yz">
            Avser finansministern att dra tillbaka förslaget om friårsprogram
            eftersom det är uppenbart att det riskerar att bli en kvinnofälla?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
