<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0360">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>konsekvensanalyser av statliga omlokaliseringar</title>
        <author>Andreasson, Martin (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>konsekvensanalyser av statliga omlokaliseringar till statsrådet Ulrica Messing om konsekvensanalyser av statliga omlokaliseringar</title>
          <idno type="rdwebb">GS10360</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10360/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10360</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10360</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LDb1GxQGG47N4mNNZ13jSZ</idno>
            <persName>Martin Andreasson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NJymTum9BSN1PN3Mi6cjkF" corresp="i-LDb1GxQGG47N4mNNZ13jSZ">
          <date when="2005-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-P8WV5LJDRcijbuTeVCkhmK" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JsppaYLgGDtB5Lcc8QV9SS" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-02-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JsppaYLgGDtB5Lcc8QV9SS">
          <ref type="record" target="prot-200405--076">Riksdagens protokoll 2004/05:76 Tisdagen den 15 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2004/05:360 om konsekvensanalyser av statliga omlokaliseringar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6CGWkjZXqhUCK2pnBhFDxZ">
            Interpellation 2004/05:360 av Martin Andreasson (fp) till statsrådet
            Ulrica Messing om konsekvensanalyser av statliga omlokaliseringar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-R3LBv2sNxX6vBR9YZrzW9E">
            den 4 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-K2XfeF5zu6cBWfCigeoo84">
            Den 25 januari 2005 överlämnade förre riksdagsledamoten Jan Bergqvist
            (s) en delrapport från Lokaliseringsutredningen. Rapporten innehåller
            förslag om att omlokalisera nästan 2 700 tjänster inom statlig
            sektor till fyra regioner vars arbetsmarknad drabbas negativt
            vid genomförandet av det försvarsbeslut som riksdagens majoritet
            (s, v, mp) antog i december 2004. Totalt påverkas 18 myndigheter
            och ett statligt bolag av förslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-QbvzRtHUBQNpLyWEvp1Rmn">
            I regeringens uppdrag till Jan Bergqvist ingår, enligt beslutet
            den 23 september 2004, att "redovisa omfattningen av omlokaliseringen
            och såväl preliminära ekonomiska som personella konsekvenser".
            Ändå innehåller Bergqvists delrapport över huvud taget ingen sammanhållen
            analys av konsekvenserna för de lokala arbetsmarknadsregioner
            som tjänsterna är tänkta att hämtas från.
          </p>
          <p xml:id="i-NLRERU5rEm92cdFwoGg44s">
            Nästan 2 000 av de tjänster som föreslås omlokaliseras kommer
            från Stockholmsregionen. En seriös bedömning av effekterna av
            en så omfattande utflyttning måste ta hänsyn till att arbetsmarknadssituationen
            i huvudstadsregionen varierar stort mellan olika yrken. Vissa
            anställda har många potentiella arbetsgivare att välja mellan.
            Andra rör sig på en smal och starkt specialiserad sektor av arbetsmarknaden
            där den statliga sektorn i praktiken kan vara den enda arbetsgivaren.
            I sådana situationer kan den enskilde ställas inför valet mellan
            omskolning, arbetslöshet eller att följa med myndigheten till
            den nya orten. Medflyttning är till fördel för att behålla kontinuitet
            i verksamheten, men när personalen flyttar med myndigheten får
            man inte de positiva lokala sysselsättningseffekter som var det
            ursprungliga syftet med flytten.
          </p>
          <p xml:id="i-SBqonQxWYNt2KaWAMZyxSA">
            Omlokaliseringen av statliga myndigheter kan alltså i praktiken
            innebära att sysselsättningsmöjligheterna i Stockholmsregionen
            inom ett antal specialiserade yrken drabbas mycket kraftigt. Ett
            av flera exempel är den verksamhet som bedrivs vid Riksantikvarieämbetet.
            När regeringen tar ställning till de positiva och negativa effekterna
            av omlokaliseringar är det nödvändigt att det finns ett beslutsunderlag
            som också beskriver konsekvenserna även för de lokala arbetsmarknadsregioner
            som får avstå statliga tjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-MU43KYkqv2cKmtk213iXPZ">
            I bilagematerialet till Bergqvists delrapport finns vidare beräkningar
            av hur personalkostnaderna påverkas av hur stor andel av personalen
            som följer med vid en omlokalisering. Tre olika alternativ har
            kostnadsberäknats med förutsättningarna att 30, 50 respektive
            70 % av de anställda flyttar med. Erfarenheterna av tidigare omlokaliseringar
            tyder på att den faktiska andelen medflyttande kan bli betydligt
            lägre. Också på denna punkt är det angeläget att underlaget kompletteras.
          </p>
          <p xml:id="i-MmQ9snWftP2ECLS1CF8dwx">
            Jag vill därför fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-EdVcpjGnwYHBX7dqHt14wc">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att i konsekvensanalysen
            av omlokaliseringarna inkludera effekterna för de arbetsmarknadsregioner
            som tjänsterna hämtas från, bland annat Stockholmsregionen?
          </p>
          <p xml:id="i-DxwqrLUmdtPQL1BF4F8HnK">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att i konsekvensanalysen
            av omlokaliseringarna inkludera de lokala sysselsättningseffekterna
            i särskilt högspecialiserade yrkessektorer?
          </p>
          <p xml:id="i-BpTzdF37wTYgCMgR6pFXxm">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att i konsekvensanalysen
            av omlokaliseringarna inkludera mer realistiska beräkningar av
            andelen medflyttande personal?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
