<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0051">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0051</head>
        <author who="i-W6BJ44rcZjp5pD28NhHrCf">Gunnar Axén</author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">Bosse Ringholm</recipient>
        <topic>Stockholms läns landsting och omstruktureringsstödet</topic>
        <docDate when="2004-10-11">den 11 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Lars-Erik Lövdén" byWhomId="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS1051</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:51 av Gunnar Axén (m) till finansminister
          Bosse Ringholm om Stockholms läns landsting och omstruktureringsstödet
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-DDyepAjYX2RewKz3aJUkdq">
          Den 6 maj 2004 beviljade regeringen Stockholms läns landsting
          400 miljoner kronor i omstruktureringsstöd. Bidraget betalas ut
          med 200 miljoner kronor i början av 2005 och med ytterligare 200
          miljoner kronor när landstinget kan uppvisa att villkoren för
          bidraget infriats.
        </p>
        <p xml:id="i-UZkSfk9Q72v3ySUriiwSHg">
          Stockholms läns landsting har därför åtagit sig att bland annat
          vidta åtgärder i syfte att sänka bruttokostnadsnivån med 1 700
          miljoner kronor i enlighet med den av landstinget upprättade åtgärdsplanen.
          Åtgärdsplanen innefattar bland annat en sammanslagning av Karolinska
          sjukhuset och Huddinge sjukhus till Karolinska Universitetssjukhuset.
          Som en följd av den sammanslagningen kommer drygt 1 000 vårdanställda
          att förlora sina arbeten i Stockholms län.
        </p>
        <p xml:id="i-Eriu8DHV1zboFHKojV1HXr">
          I budgetpropositionen föreslås ett anställningsstöd till kommun-
          och landstingssektorn. Avsikten med stödet är att bland annat
          Stockholms läns landsting ska anställa vårdpersonal. Om landstinget
          agerade på så sätt skulle man inte uppfylla sina åtaganden gentemot
          staten avseende det omstruktureringsbidrag som landstinget fått.
          Den något märkliga situationen för landstinget i Stockholm är
          att regeringen å ena sidan begär av landstinget att man ska friställa
          vårdpersonal, och å den andra sidan begär av landstinget att man
          ska nyrekrytera personal.
        </p>
        <p xml:id="i-J8DqM76Zj5PqfuGBNPcd4h">
          Min fråga till finansministern blir därför:
        </p>
        <p xml:id="i-2eQrH2zigZxvvAaWbfPQw5">
          Vad avser finansministern att göra för att klargöra situationen
          för Stockholms läns landsting?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
