<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0091">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>regeringens ansvar för e-demokrati</title>
        <author>Gylling, Johnny (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>regeringens ansvar för e-demokrati till statsrådet Gunnar Lund om regeringens ansvar för e-demokrati</title>
          <idno type="rdwebb">GS1091</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1091/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1091</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1091</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM</idno>
            <persName>Johnny Gylling</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GRX2GfDazmcwmcRyZSiKdA</idno>
            <persName>Gunnar Lund</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Sven-Erik Österberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3vvYg3QgCfjNahGJkUBRoU" corresp="i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM">
          <date when="2004-10-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MNVojt3AYv6RrDb6o3dNYZ" corresp="i-GRX2GfDazmcwmcRyZSiKdA">
          <date when="2004-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XWfLe9gsnSFGw2zFwpGizf" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2004-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XWfLe9gsnSFGw2zFwpGizf">
          <ref type="record" target="prot-200405--029">Riksdagens protokoll 2004/05:29 Måndagen den 15 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2004/05:91 om regeringens ansvar för e-demokrati</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QfPc5vkBU9ZskNf52MnCZe">
            Interpellation 2004/05:91 av Johnny Gylling (kd) till statsrådet
            Gunnar Lund om regeringens ansvar för e-demokrati
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FCH5Y5pPnT5o4TaBER7obq">
            den 29 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LQwNBig97xapFHko7S8mGr">
            Begreppet e-demokrati används allt flitigare. I grunden handlar
            det om hur informationstekniken (IT) kan användas för att stärka
            demokratin i samhället. Det kan handla om att offentliga tjänster
            underlättas via Internet eller helt enkelt att offentlig information
            blir mer lättillgänglig för allmänheten samt att det kan bli lättare
            för var och en att göra sin röst hörd.
          </p>
          <p xml:id="i-RVXCs9P4kvZ65zLvnSWZMx">
            För denna utveckling har regeringen ett särskilt ansvar. IT-politiken
            var till att börja med ett slags isolerad företeelse. Politiker
            ville påskynda utvecklingen och spridningen av den nya tekniken
            ut till medborgarna genom exempelvis bidrag till bredbandssatsningar.
            När marknaden för att bygga bredband var som hetast i slutet av
            90-talet så utlovade regeringen statliga bidrag för fibernät.
            Eftersom detta tog lång tid att utreda så väntade många aktörer
            med byggandet och därefter kom den allmänna nedgången av IT-branschen.
            Man kan säga att det blev en avkylning av en lite för upphettad
            verksamhet. Den dåvarande s-regeringens saktfärdighet bidrog alltså
            till att utbyggnaden av bredband i Sverige har gått långsammare
            än vad den kunde gjort. Detta är ett exempel på dåligt ledarskap.
          </p>
          <p xml:id="i-FRaZGf4KcPuweJxzoy6Ry2">
            Ett annat exempel är det sätt på vilket regeringen har hanterat
            utvecklingen av den så kallade 24-timmarsmyndigheten. Tanken bakom
            24-timmarsmyndigheten är att fler tjänster ska vara tillgängliga
            via Internet dygnet runt för allmänheten. Exempel på detta kan
            vara skattemyndighetens strävan att fler ska kunna deklarera sin
            inkomst via Internet eller Vägverkets nya hemsida där alltfler
            uppgifter kan skötas direkt vid datorn av medborgaren eller de
            företag som är beroende av myndighetens service. 24-timmars myndigheten
            är alltså viktig också för vårt näringslivs möjligheter att konkurrera
            och skapa tillväxt i landet. En utbyggd självservice hos myndigheterna
            kan också innebära att resurser kan användas på bättre sätt, till
            exempel utbyggd patientkontakt i sjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-4tPfeHNW5CZH6c4DubV7xj">
            Nu har emellertid regeringen fått skarp kritik för den långsamma
            utvecklingen av 24-timmarsmyndigheten. Riksrevisionen har i rapporten
            Vem styr den elektroniska förvaltningen? från juni 2004 granskat
            regeringens och myndigheternas arbete med att införa elektronisk
            förvaltning. Vid granskningen har man funnit att elektroniska
            tjänster som i första hand medför nytta för medborgare och företag
            inte prioriterats. Myndigheterna har främst satsat på enklare
            informationstjänster som ger ökad intern kostnadseffektivitet.
            Avancerade interaktiva e-tjänster är fortfarande relativt ovanliga.
            Rapportens slutsats är att regeringens styrning av myndigheternas
            arbete med att införa elektronisk förvaltning har varit otydlig
            och att bättre förutsättningar behövs för myndigheternas utveckling
            av e-tjänster. Riksrevisionen bedömer också att riksdagen fått
            mycket begränsad information från regeringen beträffande den faktiska
            utvecklingen av e-förvaltningen.
          </p>
          <p xml:id="i-2LQ7twcXZkbiQ2CoY5dZSo">
            Myndigheterna har inga tydliga direktiv från regeringen att verkligen
            satsa på denna utbyggnad. Det räcker inte med uppmaningar och
            hejarop från regeringens sida när myndigheterna samtidigt åläggs
            besparingskrav. Den kortsiktiga lösningen kan då bli att man avstår
            IT-satsningar som i längden är rationaliserande och uppfyller
            kravet på utbyggda offentliga tjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-8aTJ9s2z9aYeUwLeBz8KSk">
            Kristdemokraterna har flera år pekat på den brittiska ledarskapsmodellen
            med en så kallad e-envoy. I Storbritannien har regeringen lyft
            IT-frågorna på högsta nivå och inte låtit myndigheter satsa på
            verktyg för e-demokrati enbart i mån av tid och lust. Den svenska
            regeringen förtjänar kritik för att inte visat ett bra ledarskap
            för utveckling av e-demokratin.
          </p>
          <p xml:id="i-G1uURQyZCEupkySq6UVwov">
            Andra frågor som hör till begreppet e-demokrati handlar om att
            hjälpa dem som vill men inte kan använda IT i vardagen. Många
            saknar tillit till Internet på grund av bristande säkerhet, spridning
            av pornografi, datavirus, oönskad e-postreklam (spam) och andra
            negativa företeelser på nätet. Vi måste vara uppmärksamma på denna
            utveckling, så att inte brottslingar och oseriösa människor tar
            över det verktyg som vi vill använda till något positivt.
          </p>
          <p xml:id="i-7nPTNTwCeip26hrJKCyzER">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att påskynda utvecklingen
            av 24-timmarsmyndigheten?
          </p>
          <p xml:id="i-4133TXes2F55D6QJVmbtjt">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att utveckla IT
            i folkets tjänst rent allmänt?
          </p>
          <p xml:id="i-8xePbgmPwBTaQpihrzZCNy">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att bekämpa de
            negativa sidor av Internet som nämns ovan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
