<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0078">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>folklig samling kring klimatfrågan</title>
        <author>Gunnar Persson, Sven (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>folklig samling kring klimatfrågan till miljöminister Lena Sommestad om folklig samling kring klimatfrågan</title>
          <idno type="rdwebb">GS1078</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1078/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1078</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1078</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq</idno>
            <persName>Sven Gunnar Persson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BYkJQ8gV7DAzbQ3HAXAnew" corresp="i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq">
          <date when="2004-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UkAVLQSVNc6R6NV3PTkk2D" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2004-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DBSivZUfNHQZgHJoLLU6jE" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2004-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DBSivZUfNHQZgHJoLLU6jE">
          <ref type="record" target="prot-200405--030">Riksdagens protokoll 2004/05:30 Tisdagen den 16 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2004/05:78 om folklig samling kring klimatfrågan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XqMPLH7TScM1knrVRe3DpU">
            Interpellation 2004/05:78 av Sven Gunnar Persson (kd) till miljöminister
            Lena Sommestad om folklig samling kring klimatfrågan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5UEXowTXUR6uZ8bYJiS9tF">
            den 26 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-64RVVsWCsuEH3Uc2gsZ5i5">
            Jag vill väcka frågan om hur vi tillsammans, som folkvalda och
            medborgare kan medverka till en ny och fördjupad medvetenhet om
            att hoten från klimatförändringarna måste motarbetas genom ett
            mycket bredare deltagande än vad som nu är fallet i Sverige, i
            Europa och globalt.
          </p>
          <p xml:id="i-L18nSH589oJ7pszVu3u4MG">
            Samstämmigheten bland världens experter om att människan allvarligt
            påverkar jordens klimat blir allt större. Klimatförändringarna
            väntas få en avgörande påverkan för den vanlige medborgarens vardag
            inom en inte alltför avlägsen framtid. Ändå tycks det vara så
            att frågor om klimatförändringarna fortfarande främst är en angelägenhet
            för forskare, politiker, diplomater, miljörörelser och andra som
            arbetar med dessa frågor i tjänsten. Jag blir mer och mer övertygad
            om att det blir riktig kraft i kampen mot klimatförändringarna
            först när medvetenheten hos de många berörda blir så stor att
            det politiska trycket kommer underifrån.
          </p>
          <p xml:id="i-H7CL2TEh4m9SzwHh2Tknmb">
            Det behövs medborgare som gör medvetna val i sin dagliga livsföring
            och som därigenom ställer krav när det gäller varor och tjänster,
            och som samtidigt ställer krav på beslutsfattare och politiker
            på alla nivåer. Det behövs ett perspektivskifte från dagens situation
            där politiker genom olika restriktioner och pålagor försöker påverka
            undersåtarna till en situation där vi genom samtal och kunskapsspridning
            skapar ett brett folkligt engagemang och en vilja att förhindra
            den katastrofala utveckling som riskerar att dra undan livsmöjligheterna
            för kommande generationer.
          </p>
          <p xml:id="i-JnDJ4aG9U2astzGtCxZGZg">
            Visst är det viktigt att få med USA, Australien, Kina och Indien
            i ett aktivt klimatarbete. Men vårt primära ansvar handlar om
            Sverige och Europa. Det är dags för en massiv mobilisering av
            folkrörelser, folkbildning och föreningsliv, skolor, högskolor
            och universitet, kyrkor och samfund, företag och fackföreningar,
            organisationer och myndigheter och inte minst politiker på alla
            nivåer i arbetet för en folklig förankring av klimatarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-NDriHaL1HGD5oZQXTR38d3">
            En bra början skulle kunna vara att miljöministern bjöd in sina
            europeiska kolleger för att diskutera en folklig mobilisering
            med den inriktning som jag skissat. Sverige bör forma en modell
            för hur ett sådant arbete kan startas.
          </p>
          <p xml:id="i-Kg6NxX97YuzUdqWH1rag2J">
            Självklart innebär detta inte att arbete med lagstiftning, ekonomiska
            styrmedel eller andra åtgärder ska avstanna och självklart ska
            de nya möjligheter som Kyotoprotokollets ikraftträdande och handeln
            med utsläppsrätter tas tillvara och utvecklas ytterligare. Men
            nu gäller det att också ta nästa steg för att fler ska kunna bli
            delaktiga i arbetet för våra barnbarns och barnbarnsbarns möjligheter
            till ett i alla avseenden rikt liv.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-SeRujRg1jBc6V1vLYjG194">
            Jag vill ställa följande frågor till miljöministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att skapa en
                bred folklig samling kring det viktiga arbetet med att förhindra
                oacceptabla förändringar av jordens klimat?
              </item>
              <item>
                2.Vilka kontakter avser statsrådet att ta med ledare för folkrörelser,
                folkbildning och föreningsliv, skolor, högskolor och universitet,
                kyrkor och samfund, företag och fackföreningar, andra organisationer
                och myndigheter i syfte att i Sverige skapa en bred folklig mobilisering
                kring klimatfrågan?
              </item>
              <item>
                3.Vilka kontakter avser statsrådet att ta med de andra europeiska
                miljöministrarna i syfte att skapa en europeisk folklig mobilisering
                i klimatfrågan?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
