<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0304">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>samhällets krisberedskap med anledning av stormen i södra Sverige</title>
        <author>Olofsson, Maud (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>samhällets krisberedskap med anledning av stormen i södra Sverige till statsminister Göran Persson om samhällets krisberedskap med anledning av stormen i södra Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GS10304</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10304/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10304</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10304</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Sven-Erik Österberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VzfqC7p7zL7oPw2eMhe4hV" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2005-01-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7RLamS8sAHGsPSncPQzVBB" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2005-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VN6fnwXMGBW7Epqnai7Rjz" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2005-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VN6fnwXMGBW7Epqnai7Rjz">
          <ref type="record" target="prot-200405--071">Riksdagens protokoll 2004/05:71 Tisdagen den 8 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellationerna 2004/05:304 och 307 om samhällets krisberedskap med anledning av stormen i södra Sverige</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NYk3DPGuiVS3hqZLhPU5Za">
            Interpellation 2004/05:304 av Maud Olofsson (c) till statsminister
            Göran Persson om samhällets krisberedskap med anledning av stormen
            i södra Sverige
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6rkeqeNsFkk2GouT4RngVL">
            den 14 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GdiNJtpQXomj3jE98phk5e">
            I skuggan av tragedin i Sydostasien har stora delar av vårt land
            drabbats av ytterligare påfrestningar genom den storm som drog
            fram över södra Sverige den 8@9 januari. På många håll kommer
            man att behöva vänta i flera veckor på att åter få ström, för
            värme, ljus och vattenförsörjning. Hemtjänsten till äldre i ensligt
            belägna hus utsätts för stora påfrestningar. Djur far illa när
            strömavbrotten blir långvariga. Enorma ekonomiska värden har förötts
            genom stormfälld skog och förstörd egendom för enskilda.
          </p>
          <p xml:id="i-2fEa8cFENWnXeE2Tw3nXnM">
            Inte minst handlar det ansvaret om de mänskliga följder krisen
            får. Förstörd egendom, ekonomisk skada, isolering och ständiga
            svårigheter får naturligtvis också svåra följder för människors
            välbefinnande och hälsa. Många människor far illa och behöver
            ett socialt stöd för att orka gå vidare efter krisen.
          </p>
          <p xml:id="i-N4g7Sj3L9pMSZihm91HJYS">
            Det är just när samhället utsätts för sådana påfrestningar som
            medborgarnas förväntningar på samhället blir som störst. Vi förväntar
            oss, med rätta, att hela samhällets resurser ska mobiliseras för
            att lindra verkningarna och så snabbt som möjligt kunna återupprätta
            normala samhällsfunktioner. Kort sagt @ det måste finnas en fungerande
            nationell krisberedskap.
          </p>
          <p xml:id="i-A1XL5moLfRg84r2y8EagJf">
            Vid kriser och svåra påfrestningar i fred är det länsstyrelserna
            som har ansvaret för att samordna samhällets insatser i respektive
            län. Därigenom blir självfallet regeringen ytterst ansvarig för
            de insatser som görs, då länsstyrelserna lyder under Finansdepartementet.
            När många län drabbas ökar självfallet regeringens ansvar för
            att samordna insatser över länsgränserna.
          </p>
          <p xml:id="i-61as23GQXycA4qGE7xDvyJ">
            Vid en så omfattande påfrestning som stormen har inneburit kommer
            i många fall inte resurserna i länen att räcka till för att hantera
            ens den akuta situationen. I sådana fall måste statliga myndigheter
            kunna omprioritera sina resurser så att de används där de behövs
            som bäst. Således är det av intresse att veta, inte bara vad länsstyrelserna
            gjort utan också vilka insatser regeringen har planerat och vidtagit.
          </p>
          <p xml:id="i-5uYoYdACifrvHePXWYxCA3">
            Även om regeringen i stor utsträckning bundits upp av hanteringen
            av katastrofen i Sydostasien måste den självfallet ta ett stort
            ansvar då vi utsätts för påfrestningar i Sverige och avdela nödvändiga
            resurser också till den krishanteringen. Vid kriser har, vilket
            både regeringen själv och riksdagen vid flera tillfällen konstaterat,
            Statsrådsberedningen och statsministern ett särskilt ansvar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-RKR7S9R6cZzYPEbRuDqZ2H">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsministern följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka åtgärder vidtog statsministern med anledning av de varningar
                som utfärdades för omfattningen av den annalkande stormen?
              </item>
              <item>
                2.Vilka åtgärder har statsministern vidtagit för att skapa sig
                en samlad bild av stormens effekter för samhället och för enskilda?
              </item>
              <item>
                3.Vilka åtgärder har statsministern vidtagit med anledning av
                dessa effekter?
              </item>
              <item>
                4.Vilka åtgärder avser statsministern att vidta för att lindra
                de ekonomiska konsekvenserna för enskilda av stormen?
              </item>
              <item>
                5.Vilka åtgärder har statsministern vidtagit och avser att vidta
                för att lindra de psykiska, sociala och hälsomässiga effekterna
                av krisen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
