<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0431">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ams</title>
        <author>Attefall, Stefan (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ams till statsrådet Hans Karlsson om Ams</title>
          <idno type="rdwebb">GS10431</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10431/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10431</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10431</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD</idno>
            <persName>Stefan Attefall</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RN9qRTJjzGTdDeVvNJrsbj" corresp="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD">
          <date when="2005-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5KwadascnbbY3fZaZyxYQS" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2005-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7Z8FdZdMnvppbgSd5Qazbs" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2005-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7Z8FdZdMnvppbgSd5Qazbs">
          <ref type="record" target="prot-200405--090">Riksdagens protokoll 2004/05:90 Tisdagen den 15 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2004/05:431 om Ams</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KJxiGRivWN3Ee1FHaFhdQ">
            Interpellation 2004/05:431 av Stefan Attefall (kd) till statsrådet
            Hans Karlsson om Ams
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-84QpgV4P54pBGeevkj9BXc">
            den 1 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5ezibVLfktZiNMaEJgC7F8">
            Arbetsmarknadspolitiken har havererat. Det är inte bara Kristdemokraterna
            som insett detta. 13 fackavdelningar inom LO konstaterar detsamma
            i ett upprop. Tillsammans representerar de uppemot 70 000 LO-medlemmar.
            I uppropet konstaterar man bland annat att behandlingen av arbetslösa
            är förnedrande.
          </p>
          <p xml:id="i-RBSWtv3j8HQPY1KGQYWwX9">
            Bo Bayard, ordförande i en Sekoklubb Skaraborg, stöder också
            det fackliga uppropet: "Det finns en växande kritik bland arbetsförmedlare.
            Många är förtvivlade för att de inte kan hjälpa de arbetslösa.
            De är bakbundna. Om de sköter alla uppgifter de är ålagda finns
            ingen tid över för de arbetssökande". (LO-tidningen, den 25 februari
            2005.)
          </p>
          <p xml:id="i-MRy9BytYirTqfgMitVsr7q">
            Också Aftonbladets ledarsida har engagerat sig i kritiken mot
            Ams. De konstaterar att "när arbetslösheten är rekordhög, 380
            000 personer öppet arbetslösa eller i åtgärder, får bara cirka
            10 000 yrkesinriktad arbetsmarknadsutbildning." Samtidigt får
            tusentals personer i aktivitetsgarantin gå igenom näst intill
            förnedrande verksamhet. I en tidningsartikel i Vi i Vasastan vittnar
            en av deltagarna i aktivitetsgarantin, Bosse Åberg, om förnedringen
            i aktivitetsgarantin: "Den andra kursdagen fick vi ligga på golvet
            och rita med färgkritor och vattenfärg på ett stort papper." Han
            berättar också att de en gång ägnat en timme åt att stå i en ring
            och klappa i händer.
          </p>
          <p xml:id="i-jr7L7Kb3eD1MYj5dMwWVB">
            Den svenska arbetsmarknaden fungerar inte som den ska. Och arbetsmarknadspolitiken,
            vars syfte ska vara att få arbetsmarknaden att fungera bättre,
            har visat sig verkningslös.
          </p>
          <p xml:id="i-DFD29RxNjSW3Uidy5JBTog">
            Den socialdemokratiska regeringen och Ams har tappat greppet
            om utvecklingen på arbetsmarknaden. Den totala arbetslösheten
            är stigande. I januari var 240 000 personer arbetslösa eller 5,5
            % av arbetskraften. Ytterligare drygt 2 % av arbetskraften är
            i arbetsmarknadspolitiska åtgärder. Sverige har sedan 1995, då
            Socialdemokraterna tog över regeringsmakten, dessutom en sämre
            sysselsättningstillväxt än genomsnittet i Europa. Sveriges sysselsättningstillväxt
            har under perioden varit 6,1 %, jämfört med 12,3 % som är genomsnittet
            för Europa, enligt statistik från OECD och Eurowin.
          </p>
          <p xml:id="i-HsyxP74XXVMRKn4dgPhLU7">
            I augusti 2003 talade statsminister Göran Persson inför jublande
            ombud vid SSU-kongressen i Karlstad. Hans löfte var otvetydigt:
            "Arbetslösheten ska pressas tillbaka. Den skall aldrig få komma
            tillbaka i det svenska samhället. Den skall knäckas för alltid."
          </p>
          <p xml:id="i-SUTUdGFfAuoTi1ZqHiih4Q">
            Utvecklingen på arbetsmarknaden och regeringens egen arbetsmarknadspolitik
            har till och med fått flera fackförbund att gå i taket, fackförbund
            som normalt är lojala mot den socialdemokratiska regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-A5kEfp2bzphV31uXVqcXAL">
            Statsrådet Hans Karlsson har också sagt att han är beredd att,
            i regeringens vårproposition, ge mer pengar till Ams om inte sysselsättningen
            vänder uppåt under våren.
          </p>
          <p xml:id="i-S6bKXCrGfJX2zefy4X5ttx">
            För den som följer utvecklingen står det dock klart att det stora
            problemet inte är att Ams har för lite pengar. Det stora problemet
            är regeringens ekonomiska politik som förhindrar en tillväxt som
            också får företagen att nyanställa och växa. Ett annat problem
            är regeringens passiva arbetsmarknadspolitik. Trots att Ams får
            alltmer kritik verkar regeringen vara nöjd. Till riksdagens arbetsmarknadsutskott
            kommer nämligen inga propositioner som tyder på att regeringen
            har handlingskraft nog att ta tag i de problemen som Ams i dag
            verkar oförmögna att lösa.
          </p>
          <p xml:id="i-7r8JcCVepS8kGd5QTnLy72">
            Åter har det också dykt upp kritik mot den svenska statistikpolitiken.
            Ams anklagas till exempel för att "arbetslösa flyttas mellan olika
            kategorier, klassificeras om, får kort praktik eller aktivitet
            så att de kan räknas in i måluppfyllelsen" (Aftonbladets ledare
            den 26 februari 2005). Att regeringen, eller deras myndigheter,
            håller på med statistikpolitik är ingen nyhet. Det är dock allvarligt
            eftersom det går ut över de arbetslösa, de som är utslagna från
            den svenska arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-8RS38Dx2PniHmSSbmP2jic">
            Statistikpolitiken hör ihop med regeringens olika mål för den
            svenska arbetsmarknaden. Kristdemokraterna kräver ett tydligt
            överordnat mål för sysselsättningen, vilket bör vara grundat i
            antalet arbetade timmar i förhållande till befolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-8NsKtdWm9ZBvUw5YKzjkjy">
            Med anledning av det ovan anförda vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet Hans Karlsson:
          </p>
          <p xml:id="i-8ow6JK1XGzYMqkVE2RRyof">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att reformera Ams
            och AMV, så att organisationen på ett mer effektivt sätt blir
            ett instrument för den svenska arbetsmarknadspolitiken?
          </p>
          <p xml:id="i-pJrJXqxTzGzZmjE6J4TqA">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att sätta fart
            på den svenska sysselsättningsutvecklingen?
          </p>
          <p xml:id="i-D2HoLaNqQYTP1b8WxaweMn">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att komma till
            rätta med den statistikpolitik som i dag styr den svenska arbetsmarknadspolitiken?
          </p>
          <p xml:id="i-LA8e9CNeYbh4qffTnZZpqQ">
            Vilka åtgärder avser statrådet att vidta för att ett nytt överordnat
            mål för sysselsättningen, grundat på antalet arbetade timmar,
            ska bli styrande för den svenska arbetsmarknadspolitiken?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
