<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0598">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Taiwans deltagande i internationella organisationer</title>
        <author>Wikström, Cecilia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Taiwans deltagande i internationella organisationer till utrikesminister Laila Freivalds om Taiwans deltagande i internationella organisationer</title>
          <idno type="rdwebb">GS10598</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10598/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10598</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10598</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f</idno>
            <persName>Cecilia Wikström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LxU1VnFnq2h4Cj9UT5wmoC" corresp="i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f">
          <date when="2005-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Qa4zXk4AmznEEYD892p1tL">
          <date when="2005-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G1VGuYtyd7AaMpa6aH9qta">
          <date when="2005-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YDosM6nG1zfCm1Yq6CYJRA" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WxjcnRt7naouu4XEQf2HXg" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WxjcnRt7naouu4XEQf2HXg">
          <ref type="record" target="prot-200405--134">Riksdagens protokoll 2004/05:134 Tisdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2004/05:598 om Taiwans deltagande i internationella organisationer</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Fxygdc4JxrdR6ZDxci3oJd">
            Interpellation 2004/05:598 av Cecilia Wikström (fp) till utrikesminister
            Laila Freivalds om Taiwans deltagande i internationella organisationer
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9u5MG38fDTqsuLiM22vQWh">
            den 17 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TQMeqXJsyHhcDKiwXHqt54">
            Hotet mot det demokratiska Taiwan framstår allt allvarligare.
            Kinas regering uttalar tydligt att man vill införliva Taiwan med
            fastlandet. Man har deklarerat att man kommer invadera om Taiwan
            utropar sig självständigt. Med hävandet av vapenembargot bidrar
            EU och dess medlemsstater, däribland Sverige, till högteknologisk
            utveckling av Kinas armé.
          </p>
          <p xml:id="i-H8GUjPWddjfYypgdkbyTLe">
            USA har garanterat Taiwans säkerhet, men oroas av att Kina kan
            få tillgång till europeisk vapenteknologi. Vi ser att det är USA
            som värnar frihet och demokrati, medan krämarmentalitet och undfallenhet
            präglar EU-ländernas, och därmed Sveriges, agerande.
          </p>
          <p xml:id="i-3ASmhzbrhYwppsernBpDFD">
            I stället bör Sverige utveckla sina förbindelser med Taiwan.
            Den svenska representationen i Taipei bör förstärkas politiskt.
            Representationen visade sig vara ytterst värdefull för att tillvarata
            de omfattande svenska intressena i Taiwan i samband med den stora
            jordbävningskatastrofen i september 1999. Sverige bör inom EU
            medverka till att EU upprättar ett informationskontor i Taipei.
            Det är i detta sammanhang upprörande att EU-ländernas regeringar,
            inklusive den svenska, vägrar att utfärda besöksvisum för taiwanesiska
            medborgare i ledande ställning, samtidigt som företrädare för
            världens största diktatur besöker Sverige på löpande band. Varje
            hänvisning till EU-regler är absurd, då sådana inte kan ha tillkommit
            och upprätthålls utan Sveriges delaktighet och tillstyrkan.
          </p>
          <p xml:id="i-NMjTnznqir4MNdBKE4ohNR">
            Frågan om människor av kinesiskt ursprung önskar leva i en eller
            flera statsbildningar kan bara avgöras av dessa människor i fria
            och demokratiska former. Även om principen om "ett Kina" lever
            vidare, kan den aldrig med någon automatik ge regimen i Beijing
            något slags ensamföreträdarrätt. Det saknar den varje demokratisk
            legitimitet för. Om och när folken i Kina och i Taiwan önskar
            återförenas kan det endast ske genom att de båda folken i fria
            och demokratiska former tar ställning för detta.
          </p>
          <p xml:id="i-N6wvW2cfsZtY9FKkEijRFq">
            Så länge Taiwans folk inte är ett självständigt land är dock
            fullt FN-medlemskap inte möjligt. Däremot bör ön omgående bli
            observatör. Emellertid ska tilläggas att Kina hotar att invadera
            Taiwan om en sådan folkomröstning skulle genomföras. Uttalanden
            av denna typ kan inte accepteras.
          </p>
          <p xml:id="i-RWMXTTUFsNNBuhmgX9z2y6">
            Inom ramen för EU:s gemensamma utrikes- och säkerhetspolitik
            bör Sverige verka för att Taiwan ges en plats i FN, under förutsättning
            att Taiwans folk väljer att förklara sig suveräna, och under tiden
            verka för att Taiwan ges observatörsplats i FN. Vidare bör Taiwans
            folk själva ges möjligheten att avgöra sin framtid genom demokratiska
            val. Dessutom bör Europa och USA samordna sin politik gentemot
            Kina och i dialog utforma en gemensam politik i Kinafrågan.
          </p>
          <p xml:id="i-VDac5QbGmfAwprgMPM41Lc">
            Taiwan har ansökt om observatörsstatus i WHO inför dess kongress
            i maj. För att inte störa de redan så ansträngda relationerna
            till Kina har man valt att inte ansöka om medlemskap.
          </p>
          <p xml:id="i-AuSpVqycaVni5K8onumxSN">
            WHO har enligt stadgan som målsättning att uppnå bästa möjliga
            hälsa för alla människor. Vi lever i en globaliserad värld och
            pandemier sprider sig över nationsgränserna.
          </p>
          <p xml:id="i-UXEPpQvgMjXLHCiJXrg41X">
            Om Taiwan fortsatt exkluderas kommer landet att utgöra ett hål
            i världens säkerhetsnät, vilket kan få allvarliga konsekvenser
            vid utbrott av pandemiska epidemier.
          </p>
          <p xml:id="i-5UwRsrymNvKzBsGFjBYtTc">
            Organisationer som Röda Korset, Röda halvmånen och PLO har erhållit
            observatörsstatus, men Taiwan har under de åtta år man försökt
            få tillträde stoppats på grund av kinesiskt politiskt intrigspel.
            Taiwan är en demokrati med hög teknologisk utveckling och ekonomiskt
            välstånd. Landet skulle ha mycket att bidra med till WHO. Taiwan
            är aktiv medlem i både Apec och WTO.
          </p>
          <p xml:id="i-BXXZvzvoNdSmaevbEoW1ZH">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga utrikesministern vilka
            åtgärder hon är beredd att vidta för att medverka till att Taiwan
            får tillträde till WHO.
          </p>
          <p xml:id="i-Qvk6KT4wLUBgju4Bx9grQw">
            Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta, inom relevanta
            internationella forum, för att Taiwan ska ges observatörsstatus
            i FN?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
