<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0646">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EU-regler vid utbyggnad av kommunala stadsnät</title>
        <author>Gylling, Johnny (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>EU-regler vid utbyggnad av kommunala stadsnät till statsrådet Ulrica Messing om EU-regler vid utbyggnad av kommunala stadsnät</title>
          <idno type="rdwebb">GS10646</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10646/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10646</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10646</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM</idno>
            <persName>Johnny Gylling</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-J4QbX4XNabQa9Ryt9VZ5tZ" corresp="i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM">
          <date when="2005-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VsRRavvjmGp1YyVWa4V2WK">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WkDpVmVGs3hrwtLAXymsnw">
          <date when="2005-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9yaHgaTHzpSW9dDr8qmNBA" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Q7ghKKyEDbi99UWPA3Em2n" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Q7ghKKyEDbi99UWPA3Em2n">
          <ref type="record" target="prot-200405--135">Riksdagens protokoll 2004/05:135 Onsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2004/05:646 om EU-regler vid utbyggnad av kommunala stadsnät</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FzxsBJZNpa5EQVxfkagQST">
            Interpellation 2004/05:646 av Johnny Gylling (kd) till statsrådet
            Ulrica Messing om EU-regler vid utbyggnad av kommunala stadsnät
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LJL4jebCX6xmuJnKUScyEu">
            den 23 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DWGoAotEsEz79wWTqJnPCQ">
            EU-kommissionen meddelade i november 2004 att man godkänt offentlig
            finansiering av bredbandsutbyggnad i Frankrike och Storbritannien
            som icke varande statsstöd. Kommissionen ansåg att viss utbyggnad
            av bredbandsnät är av sådan karaktär att offentlig finansiering
            kan anses berättigad. Det förutsätter dock att ett antal kriterier
            är uppfyllda för att inte snedvrida konkurrensen på området:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Utbyggnaden av bredbandsnätet får endast ske i glesbygdsområden.
              </item>
              <item>
                Det offentliga stödet ska finansiera en öppen struktur och inte
                gå till att erbjuda slutkunderna olika former av tjänster.
              </item>
              <item>
                Konkurrerande operatörer måste erbjudas möjlighet att hyra svartfiber
                för att kunna erbjuda slutkunderna alternativ.
              </item>
              <item>
                Bredbandsnätet får inte favorisera en särskild teknologi framför
                en annan @ detta för att så många operatörer som möjligt ska kunna
                hyra svartfiber.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-SYfDH27zy9eyZCsF945jDw">
            Jag konstaterar att kommissionen är förhållandevis tydlig i vad
            man anser vara "Service of General Economic Interest" och vad
            som därmed motiverar en offentlig finansiering av bredband.
          </p>
          <p xml:id="i-EMSxWS1m2VShRf7jKQHVG5">
            Det finns tydliga paralleller mellan EU-kommissionens beslut
            och den pågående debatten i Sverige kring den subventionerade
            utbyggnaden av kommunala stadsnät. Dessa stadsnät byggs inte sällan
            parallellt med befintliga nät i tätorter. Man kan dessutom se
            en trend mot en ökad vilja hos stadsnätsbolagen att klättra längre
            upp i värdekedjan och erbjuda slutkunderna tjänster av olika slag.
            Stadsnätens val av teknik kan också få effekten att konkurrerande
            operatörer utestängs. Som exempel kan nämnas att det inte är tekniskt
            möjligt för flera operatörer att samtidigt distribuera så kallad
            IP-TV till ett och samma hushåll. Dessa förhållanden kan knappast
            anses stå i överensstämmelse med EU-kommissionens kriterier för
            godkännande av offentligt finansierad bredbandsutbyggnad.
          </p>
          <p xml:id="i-WbCoxGQtdYbPhTDvvx3MpF">
            Jag ser en risk i att olika kommuner aktivt tar plats på en marknad
            som redan är under utveckling och där ett antal kommersiella aktörer
            konkurrerar om att få leverera bredbandstjänster. Det finns också
            kommuner med kommunala elnätsbolag som använder dessa bolag för
            att också etablera televerksamhet med utgångspunkt i de monopol
            som finns inom elnätsområdet. Jag ifrågasätter om det verkligen
            ligger i det kommunala uppdraget att bygga parallella bredbandsnät
            och med hjälp av subventioner konkurrera med de kommersiella aktörerna.
          </p>
          <p xml:id="i-CFDPZKBiSe1Z1LKzEUuJ35">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-Wf9cQGwKazWKNZueDrQRYm">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att utbyggnaden
            av kommunala stadsnät i Sverige ska uppfylla EU-kommissionens
            kriterier om konkurrensregler enligt SGEI?
          </p>
          <p xml:id="i-XSBbnnRsfqgimNS59z6n6n">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att garantera en
            konkurrensneutral utbyggnad av bredbandsnätet i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
