<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0612">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>förändrade regler för skyddsjakt</title>
        <author>Andersson, Jan (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>förändrade regler för skyddsjakt till jordbruksminister Ann-Christin Nykvist om förändrade regler för skyddsjakt</title>
          <idno type="rdwebb">GS10612</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10612/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10612</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10612</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CetFkRWST91ShCPmaZKsM4</idno>
            <persName>Jan Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7r75WKAnRTy1nEV8gRvb9j" corresp="i-CetFkRWST91ShCPmaZKsM4">
          <date when="2005-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ScjP6kpk7qpEWYx7R4GJ3e" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2005-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8YGeWC5Zr2MYnjY1Jotoqd" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2005-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8YGeWC5Zr2MYnjY1Jotoqd">
          <ref type="record" target="prot-200405--134">Riksdagens protokoll 2004/05:134 Tisdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellationerna 2004/05:592, 593, 600 och 612 om jaktlagstiftningen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-zX8bEFZQSA3MMwWYMZzau">
            Interpellation 2004/05:612 av Jan Andersson (c) till jordbruksminister
            Ann-Christin Nykvist om förändrade regler för skyddsjakt
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DJaQ9TLcRoANxJQTfxS7DE">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MHFrfdpHPM73bHMvVazhB9">
            Våren 2001 antog riksdagen propositionen om en sammanhållen rovdjurspolitik.
            En rovdjurspolitik i ständigt blåsväder och utan förankring till
            de människor som lever i vargens närhet. Rovdjurspolitiken måste
            bygga på förståelse mellan människor. I dag känner sig många invånare
            i bygder med varg inte delaktiga i rovdjurspolitiken. Det är inte
            hållbart utan leder enbart till ilska och frustration, risken
            finns att människor tar lagen i egna händer.
          </p>
          <p xml:id="i-2jjqULaUxB1JTgtB6n12A9">
            Det är viktigt att ta de många oroande signalerna om den växande
            klyfta mellan beslutsfattare och människor vars vardag påverkas
            av rovdjurens närhet på allvar för att inte varghatet åter ska
            växa sig stort ute i vargbygder. Naturvårdsverket har föreslagit
            förändringar och tagit problematiken på allvar. De menar att enklare
            regler för skyddsjakt ska öka acceptansen för rovdjur. Vi i Centerpartiet
            delar denna åsikt, det är nu upp till regeringen att agera i frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-NfE15XmLFPnjjuCsH8G8dK">
            I dag är nödvärnsrätten vid anfall från varg utformad så att
            djurägaren inte får skjuta om vargen anfallit hans djur. Djurägaren
            måste avvakta till dess vargen återvänder för ett andra angrepp.
            Det är fullständigt orimligt att man ska tvingas invänta ett andra
            angrepp.
          </p>
          <p xml:id="i-PT9dDkAZkJBo4TnYBofCsL">
            Vid planerad skyddsjakt på enskild individ av varg är det Naturvårdsverket
            som beslutar. Vid skyddsjakt av vargar som uppvisat avvikande
            beteende, anser vi att besluten ska ligga hos länsstyrelserna,
            eftersom de har lokala kontakter med jägare och lokala kunskaper
            om viltvård, naturvård och naturskydd.
          </p>
          <p xml:id="i-XzdHtCJaRgbfwp53hXUbym">
            För att bedriva en målinriktad och aktiv rovdjurspolitik måste
            folket känna sig trygga med vargen. Vi anser att vargens överlevnad
            i Sverige är beroende av att skyddsjaktsparagrafen i jaktförordningen
            förändras, så att det blir möjligt att värna tamdjur. Det är den
            enda vägen att få acceptans i hela Sverige för en livskraftig
            vargstam.
          </p>
          <p xml:id="i-3Cfb97aTurMmupAcjP71yR">
            Mina frågor till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-KqASYWN2xK7MqgiKxpERDd">
            Vad avser statsrådet att göra för att skapa en rovdjurspolitik
            som uppfyller kravet på förtroende och delaktighet för människor
            som bor nära vargen?
          </p>
          <p xml:id="i-L4xciYTE6JW1eSJKpnu2kc">
            Vad avser statsrådet att göra för att få till stånd en förändring
            av 28 § i jaktförordningen för att åstadkomma en ökad acceptans
            för rovdjur?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
