<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0619">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0619</head>
        <author who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">Johan Pehrson</author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">Thomas Bodström</recipient>
        <topic>rånbrott</topic>
        <docDate when="2005-05-20">den 20 maj</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Thomas Bodström" byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10619</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:619 av Johan Pehrson (fp) till justitieminister
          Thomas Bodström om rånbrott
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-XWhCB5PY6j4ccLRxcYjXkm">
          Antalet grova rån mot penninginrättningar, värdetransporter och
          affärsverksamhet runtom i Sverige ligger i dag på en oacceptabelt
          hög nivå. Gärningsmännens allt råare behandling av offren visar
          också på en brutal och hänsynslös likgiltighet inför människors
          liv och hälsa som är mycket oroande.
        </p>
        <p xml:id="i-8GtrGuvNnoYTMijCLmtsS2">
          De drabbade företagen och deras anställda betalar i dag ett högt
          pris för brottsligheten och rånen utgör i förlängningen ett hot
          mot kontantförsörjningen i samhället. Bankerna och värdetransportföretagen
          har på grund av att Riksbanken minskat antalet depåer fått ta
          ett ökat ansvar för kontantförsörjningen. Detta har lett till
          fler och längre transporter vilket ökat rånrisken. För alla företagare
          som drabbas av ett rån innebär det givetvis ett ekonomiskt bortfall.
          För näringsidkare i branscher där det är svårt att teckna en försäkring
          kan ett enda rån få förödande konsekvenser. Men för de allra flesta
          är inte det ekonomiska avbräcket den svåraste konsekvensen utan
          den psykiska påfrestning rånet inneburit. Hotet mot de anställdas
          trygghet får inte underskattas @ ofta används vapen vid rånen.
          Även attrapper av vapen eller bomber används för att hota eller
          skrämma bank- och butikspersonal samt väktare. I dag måste ett
          rån som skett med vapen, för att bedömas som grovt, i de flesta
          fall ha varit skarpladdat. Men för brottsoffret är det av mindre
          betydelse i rånsituationen om vapnet varit skarpladdat eller inte
          @ rädslan och ångesten är ändå lika stor och därför måste större
          hänsyn tas till den rånades upplevelse.
        </p>
        <p xml:id="i-7ZPBs3zbLxLZXZ2etaY2kr">
          Straffskalan för icke-fullbordat rån måste också höjas. I dag
          är skillnaden mellan straffet för ett fullbordat rån och förberedelsebrott
          orimligt stor. Ett närmande i straffvärde mellan dessa skulle
          ha en återhållande effekt på brottsbenägenheten eftersom riskpremien
          för en strängare påföljd ökar även under förberedelsetiden. Straffen
          för vapenbrott bör också skärpas, då vi de senaste åren kan se
          att antalet vapenbrott stadigt ökat.
        </p>
        <p xml:id="i-275Cx9z3wC3uV5rnWrmrmc">
          Det räcker dock inte med en hårdare lagstiftning @ det krävs
          också mer resurser och bättre styrning av de brottsbekämpande
          myndigheterna i stort. Polisen svettas i sin ekonomiska tvångströja
          samtidigt som kritiken för dåligt politiskt ledarskap är återkommande.
        </p>
        <p xml:id="i-NVaL9qQYkHQJ6db7U7Ces9">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga justitieministern:
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
