<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0073">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Östersunds garnison</title>
        <author>Sköld-Jansson, Camilla (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Östersunds garnison till försvarsminister Leni Björklund om Östersunds garnison</title>
          <idno type="rdwebb">GS1073</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1073/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1073</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1073</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DMGKRcZKJjLDnd1Mozdje8</idno>
            <persName>Camilla Sköld Jansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4fJa3fFLimQQp6uz1QH3Lf" corresp="i-DMGKRcZKJjLDnd1Mozdje8">
          <date when="2004-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HJ5jrkGoNqNshyMsQRthXU">
          <date when="2004-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RpmdzTMw7r3KdxXEiJddUa">
          <date when="2004-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-43G91KBQKw9BLHkJ3agaNG" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2004-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UDQHNaa4rETJBHtvX1pFnM" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2004-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UDQHNaa4rETJBHtvX1pFnM">
          <ref type="record" target="prot-200405--027">Riksdagens protokoll 2004/05:27 Torsdagen den 11 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellationerna 2004/05:67 och 73 om Östersunds garnison</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EbVJgWgbLa9wHMaKoYmzH5">
            Interpellation 2004/05:73 av Camilla Sköld Jansson (v) till försvarsminister
            Leni Björklund om Östersunds garnison
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8fUyLepxoED8usacfqtQa5">
            den 25 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Xbbja6XcXykWH9LEzuxFqh">
            Inför arbetet med Försvarsmaktens grundorganisation formulerade
            regeringen direktiv till Arbetsgruppen Grundorganisation (AG GRO).
            Arbetet skulle inriktas på rationella produktionsförutsättningar,
            större och integrerade enheter, det vill säga garnisoner. Vid
            utformningen av förslaget skulle de berörda lokala arbetsmarknadsregionernas
            sårbarhet ur regionalpolitiska och arbetsmarknadspolitiska synpunkter
            beaktas. Miljöaspekter skulle vägas in. Kostnader för nyinvesteringar
            och omlokaliseringar skulle minimeras, alla förslag motiveras
            så att skälen för varje delförslag kunde utläsas samt vara kostnadsberäknade
            så att förändringar som genomförs kan följas upp.
          </p>
          <p xml:id="i-GyASqDX2bEVzreAc3L2DRB">
            I regeringens proposition 2004/05:5 Vårt framtida försvar redovisas
            ett underlag som inte på långt när fullföljer regeringens egna
            direktiv. Detta är något som är särskilt uttalat när det gäller
            behandlingen av Östersunds garnison.
          </p>
          <p xml:id="i-R3dHEnPfhuDEBq9WKv9Rea">
            I direktiven sägs att arbetet ska inriktas på rationella produktionsförutsättningar,
            större och integrerade enheter. I det underlag som redovisas för
            riksdagen undviks konsekvent det faktum att Östersund i dag är
            en sammanhållen, välfungerande garnison med många samordningsvinster.
            Att en stor garnison är rationell är inget argument som tillåts
            tala för Östersund, däremot är det ett argument som används för
            att motivera att exempelvis P 4 behålls. När F 4 värderas i förhållande
            till andra flygflottiljer utelämnas det faktum att F 4 ingår i
            en integrerad garnison. Vidare bygger propositionen på en arbetsmetod
            som för med sig att militärskolorna i Östersund behandlas som
            solitärer som kan läggas ned.
          </p>
          <p xml:id="i-3mzX75AbXHbAteFeZ7Ygds">
            Vidare sägs i direktiven att vid utformningen av förslaget ska
            de berörda lokala arbetsmarknadsregionernas sårbarhet ur regionalpolitiska
            och arbetsmarknadspolitiska synpunkter beaktas. AG GRO har inte
            beaktat några regionalpolitiska och arbetsmarknadspolitiska synpunkter
            i utformandet av den nya grundorganisationen. Tvärtom har ett
            nytt, motsatt kriterium tillförts av arbetsgruppen om att organisationsenheterna
            bör lokaliseras till befolkningstäta regioner. De regionalpolitiska
            och arbetsmarknadsmässiga aspekterna har inte heller i propositionen
            vägts in i utformningen av grundorganisationen. Regionalpolitiska
            aspekter tas endast upp i efterhand som en konsekvensbeskrivning
            av ett givet förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-LMh1m22WarVFFhCd54FCaB">
            En punkt i direktiven handlar om att miljöaspekter ska vägas
            i. Detta har inte gjorts. De mekaniserade arméförband som föreslås
            vara kvar har i allmänhet övningsfält som inte är miljöprövade,
            där prövning pågår eller har tillstånd som är överklagade. Detta
            ses inte som någon begränsning, trots att där återfinns övningsfält
            som inte är miljöprövade och som av regeringen i andra sammanhang
            bedöms ha stora naturvärden. I Östersunds garnison är samtliga
            övnings- och skjutfält miljöprövade och godkända.
          </p>
          <p xml:id="i-PNoJiLAsVjLsJiMPs1vsvu">
            Ytterligare en punkt i direktiven säger att kostnader för nyinvesteringar
            och omlokaliseringar ska minimeras, alla förslag motiveras så
            att skälen för varje delförslag kan utläsas samt vara kostnadsberäknade
            så att förändringar som genomförs kan följas upp. Det underlag
            som riksdagen har att ta ställning till saknar möjlighet till
            värdering. Analyser saknas som visar de olika förslagens förhållande
            till varandra. Kostnader redovisas på verksamheter som föreslås
            vara kvar men inte på det som valts bort.
          </p>
          <p xml:id="i-PdU5GV7xkTr7ScDe47KSh6">
            Ett talande exempel på att underlaget är bristfälligt är föreslagen
            flyttning av Arméns Tekniska Skola (ATS) till Halmstad från Östersund.
            Här saknas till och med motivering till flytten, det finns inga
            kalkyler som visar att de stora investeringar som flytten kräver
            kommer att ge lönsamhet. Påfallande är också att kopplingen till
            högskolan @ de militära skolorna ligger i direkt anslutning till
            Mitthögskolan, blivande Mittuniversitetet @ inte sägs tala för
            lokalisering i Östersund. Däremot anses kopplingen till högskolan
            i Halmstad tala för en omlokalisering till Halmstad.
          </p>
          <p xml:id="i-PhwtvF3AQnyzSCHk992NV9">
            Ovanstående är inte de enda exemplen på att redovisat underlag
            för förslag till ny grundorganisation har stora brister. Det finns
            ingen anledning att ifrågasätta att försvaret ska minskas men
            det finns anledning att ifrågasätta motiven bakom regeringens
            förslag att lägga ned garnisonen i Östersund.
          </p>
          <p xml:id="i-Eg9RimG28QNJ4nySG69A7V">
            För Östersunds kommun och Jämtlands län har försvarets verksamhet
            mycket stor betydelse. Det handlar om ca 1 500 anställda och drygt
            1 200 värnpliktiga i en kommun med 58 000 invånare och ett län
            med 127 000 invånare. Att avveckla hela garnisonen skulle orsaka
            svåra arbetsmarknadspolitiska problem som skulle kräva omfattande
            insatser från statens sida.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LHtZNAgW439DScXw7h82Q1">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga försvarsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder ämnar ministern vidta för att direktiv utställda
                av regeringen fullföljs?
              </item>
              <item>
                2. Avser ministern att vidta några åtgärder för att komplettera
                underlaget i enlighet med regeringens direktiv?
              </item>
              <item>
                3. Vilka regionalpolitiska överväganden har gjorts i samband
                med framtagandet av förslag till grundorganisation?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
