<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0561">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>propositionen om samhällets säkerhet och sårbarhet</title>
        <author>Lindgren, Else-Marie (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>propositionen om samhällets säkerhet och sårbarhet till försvarsminister Leni Björklund om propositionen om samhällets säkerhet och sårbarhet</title>
          <idno type="rdwebb">GS10561</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10561/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10561</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10561</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4pfVnS8LNwychZJ7RaUufZ</idno>
            <persName>Else-Marie Lindgren</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TrsynKH9K5guZZBLDELbrq" corresp="i-4pfVnS8LNwychZJ7RaUufZ">
          <date when="2005-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XhLy91iZN8roP7mPvgpcPg">
          <date when="2005-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-R6R6fjAsj9d2cpzPqBpUm5" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2005-04-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KS8eYiAiZU4my3nfYXuhHQ">
            Interpellation 2004/05:561 av Else-Marie Lindgren (kd) till försvarsminister
            Leni Björklund om propositionen om samhällets säkerhet och sårbarhet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-U1YmJBoCubUsRQTcpv5p55">
            den 28 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FD2CkQ4Xe1dSuypW1ec5f1">
            Inför försvarsbeslutet 2004 fördes diskussionen på ett tidigt
            stadium om att man önskade ta ett samlat grepp omkring både vårt
            framtida försvar och det civila försvaret. Statsrådet uttryckte
            emellertid att det i brist på tid och givet arbetets omfattning
            inte var möjligt att få fram två så stora propositioner samtidigt
            till riksdagen för behandling. Den civila försvarspropositionen
            som nu kallas proposition om samhällets säkerhet och sårbarhet
            ska läggas fram under hösten 2005.
          </p>
          <p xml:id="i-F9j6fYyNsRe1Caq9NWLFLD">
            Frågor som rör landets och samhällets säkerhet är viktiga för
            lång tid framöver och måste enligt min mening därför bygga på
            en bred överenskommelse över partigränserna. Därför är Försvarsberedningens
            arbete av fortsatt stor betydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-YRp7nc6vXKxSk3xCF3kBxJ">
            På många områden pågår en febril verksamhet när det gäller hur
            vi ska kunna förbättra samhällets krishanteringsförmåga, bland
            annat inriktar försvarsindustrin nu sin verksamhet mot nya områden
            inom samhällets säkerhet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Cubfu1tfs7ijwPp6mnmvq2">
            Ett stort antal utredningar har blivit tillsatta av regeringen
            både före och efter de sista stora katastroferna som drabbat vårt
            land. Enligt riksdagens utredningstjänst pågår bland annat följande
            utredningar som rör civil krishantering och som inte blivit föremål
            för behandling
            <list rend="unordered">
              <item>
                Förordning om åtgärder för fredstida krishantering och höjd beredskap
                från 2001
              </item>
              <item>
                System för samordnad krisinformation från 2003
              </item>
              <item>
                Utveckling av området civil säkerhet inom Östersjöstaternas råd
                från 2003
              </item>
              <item>
                Informera om samhällets säkerhet från 2004
              </item>
              <item>
                Olof Egerstedts utredning 11 september nr 2 från 2004
              </item>
              <item>
                Informationssäkerhet från 2004
              </item>
              <item>
                Försvarsförvaltningsutredningen Peter Lagerblad från 2004
              </item>
              <item>
                Johan Hirschfeldts utredning om Asienkatastrofen 2005
              </item>
              <item>
                Nationellt råd för samordning till drabbade i Asienkatastrofen
                från 2005
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-TvXdnXnhZkoZkpvAbe9gA8">
            Försvarsberedningen har fått i uppgift att ta fram en samlad
            strategi för Sveriges säkerhet, samt att lämna underlag till propositionen
            om samhällets säkerhet och sårbarhet. Detta ska vara klart till
            den 15 september 2005. Enligt uppgift kan flera av utredningarna
            komma att få förlängd utredningstid. Det råder alltså stor osäkerhet
            huruvida allt nödvändigt underlag kommer att finnas tillgängligt
            för Försvarsberedningen inom rimlig tid.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-227o3AQrHSnrxhrwD7f34u">
            Med anledning av ovan vill jag fråga statsrådet följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att Försvarsberedningen
                ska kunna hinna lämna en väl underbyggd rapport med bred politisk
                förankring inom given tidsram?
              </item>
              <item>
                2.Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att propositionen
                om säkerhet och sårbarhet ska kunna läggas fram för riksdagen
                under hösten 2005?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
