<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0290">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>invandrings- och migrations forskningen</title>
        <author>Maria Narti, Ana (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>invandrings- och migrations forskningen till utbildnings- och kulturminister Leif Pagrotsky om invandrings- och migrations forskningen</title>
          <idno type="rdwebb">GS10290</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10290/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10290</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10290</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Ana Maria Narti</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-44bX7MSMjYBJo2NQ4Jxy4V" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2004-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NWmnb4V2qwE6a9W4zhhzkk">
          <date when="2005-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SkZA79hzuGfKashiuTy8WP" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-01-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-57rnEVu27jcfwuoMVWEZFm" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-57rnEVu27jcfwuoMVWEZFm">
          <ref type="record" target="prot-200405--065">Riksdagens protokoll 2004/05:65 Torsdagen den 27 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2004/05:290 om invandrings- och migrationsforskningen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Mt1JKs7bUNEHSkryYGPeKq">
            Interpellation 2004/05:290 av Ana Maria Narti (fp) till utbildnings-
            och kulturminister Leif Pagrotsky om invandrings- och migrationsforskningen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MnK4PXgRbAQ55m9uQbhpdo">
            den 22 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-64XUgbXgZWFQEgjSso9avp">
            Den så kallade IMER-forskningen @ invandrings- och migrationsforskningen
            @ är av uppenbara skäl en ung gren i den svenska samhällsvetenskapen.
            Den har ändå hittills lyckats belysa viktiga nya företeelser i
            den alltmer blandade svenska vardagen.
          </p>
          <p xml:id="i-V9P4MLdxqDjkmMMuEG1eeD">
            Exempel på forskning som belyser tidigare okända processer är
            lätta att nämna. Ur Roger Anderssons studier om boendet i segregerade
            stadsdelar kan man dra slutsatser som borde bidra till ändringar
            av politiken. Studierna bevisar att en stor del av befolkningen
            i de så kallade gettoområdena inte är bofast utan ofta flyttar
            runt just mellan flera lika fattiga och lika segregerade ställen.
            Dessa rörelsemönster förklarar varför vissa tidigare planerade
            och genomförda satsningar mot segregationen inte har gett väntade
            positiva effekter. De redan avslutade programmen var tänkta att
            utvecklas inom strängt avskilda geografiska gränser. Roger Andersson
            visade alltså att de boende i de givna områdena långt ifrån lever
            inom så klart definierade geografiska gränser och att dessa människor
            ofta flyttar kors och tvärs över storstadens alla mindre attraktiva
            delar. För att nå denna rörliga befolkning behövs egentligen helt
            andra sätt att agera än de hittills kända lokala programmen.
          </p>
          <p xml:id="i-BK7xpNvaSbLhqw8Bwd1Bj">
            Åke Sander ledde under en längre tid forskningen om relationerna
            mellan islamiska grupper och olika västerländska samhällen. Också
            dessa undersökningar har lett till spännande tankar om förbättringar
            i den mångkulturella världen. Förslaget om att införliva imamutbildningen
            i våra teologiska fakulteter öppnar vägen för en djupare dialog
            och väl strukturerad samverkan mellan landets äldre och nyare
            religiösa inriktningar.
          </p>
          <p xml:id="i-2W6WFs9XhzSgfzHgHe3Tkv">
            I samma anda har Oscar Pripp verkat i sina analyser om mekanismerna
            som leder till utanförskap och isolering av våra nya minoriteter.
            Han har noggrant beskrivit processerna som förvandlar de nyanländas
            grupper och individer i objekt för den offentliga sektorns åtgärder
            i stället för att öppna vägen för levande mänsklig kommunikation
            och verklig samverkan.
          </p>
          <p xml:id="i-SpGmZsLv8XAKimgNof7ofN">
            IMER-forskningen kan alltså direkt bidra till förnyelse och förbättringar
            i integrationens ansträngningar. Men denna gren av samhällsvetenskapen
            är som sagt relativt ny och dess positioner i forskningens värld
            är inte alls trygga. IMER-forskarna har också svårt att göra sina
            resultat kända, trots att deras verksamhet @ så som jag har visat
            @ direkt inspirerar till förbättringar i bekämpningen av segregation
            och passivisering. Folkpartiet anser att en större del av de statliga
            forskningsresurserna ska fördelas med så litet politiskt inflytande
            som möjligt och att den politiska styrningen av den fria grundforskningen
            ska vara liten. Detta hindrar inte att även Folkpartiet menar
            att staten ibland kan ha behov av att genom olika myndigheter
            efterfråga forskning kring aktuella samhällsfrågor. Immigrations-
            och integrationsfrågorna hör utan tvivel till de områden där svensk
            politik misslyckats de senaste åren. Därför finns det all anledning
            för till exempel berörda politiker och myndigheter att söka information
            baserad på vetenskaplig grund.
          </p>
          <p xml:id="i-BxpxVrmghhcWDagyVkVTyx">
            Med bakgrund av dessa fakta ställer jag nu följande fråga till
            utbildningsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-YBppbdoLNs1Pc8s5yeGMUh">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att öka informationen
            och dra nytta av invandrings- och minoritetsforskningen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
