<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0493">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EU:s sockerreform</title>
        <author>Gunnar Persson, Sven (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>EU:s sockerreform till jordbruksminister Ann-Christin Nykvist om EU:s sockerreform</title>
          <idno type="rdwebb">GS10493</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10493/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10493</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10493</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq</idno>
            <persName>Sven Gunnar Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YEt7z63LpcbLhE6RNQaii5" corresp="i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq">
          <date when="2005-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-P4zBf3xJFzWfW1Q2bdUFif">
          <date when="2005-04-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6kk1W7AeAHrKwW8zC9ChQM" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2005-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4JBwPFAXjdHnCf6Pmp9L43" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2005-04-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4JBwPFAXjdHnCf6Pmp9L43">
          <ref type="record" target="prot-200405--110">Riksdagens protokoll 2004/05:110 Fredagen den 22 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2004/05:493 om EU:s sockerreform</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7ysoQMMsLK16WfdRmUVZwF">
            Interpellation 2004/05:493 av Sven Gunnar Persson (kd) till jordbruksminister
            Ann-Christin Nykvist om EU:s sockerreform
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-wtuJNBDPxCu6FFCNZATcM">
            den 24 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GsLQGeZ9v4FFPisADxeHxb">
            Sockerpriset inom EU upprätthålls genom importtullar. Efter påtryckningar
            från Världshandelsorganisationen, WTO, har EU-kommissionen föreslagit
            att sockerpriset i EU sänks med 33 % till år 2007 och 40 % för
            svenska sockerbetor. Detta kommer i praktiken att leda till stora
            inkomstöverföringar från bet- och rörsockerodlarna till multinationella
            läsk- och godisföretag. Såväl svenska betodlares utkomst som sockerrörsodlare
            i de fattigaste länderna hotas av en sådan utveckling och det
            utan att konsumenterna får del av prissänkningarna. För prissänkningen
            stannar i mellanleden, läskedrycker och godis har i stort sett
            samma prisnivå över hela världen i och med att verksamheten styrs
            av multinationella företag.
          </p>
          <p xml:id="i-NmNBuXqueXR2nH258DvgTN">
            Betodlingen skapar direkta och indirekta jobb i livsmedelsnäringen
            och betodlingen är förutsättningen för förädlingsindustrin @ om
            betodlingen läggs ned läggs sockerbruken ned. Enligt beräkningar
            kan det i Sverige handla om över 10 000 arbetstillfällen. Reformförslaget
            ,innebär att betodlarna förlorar 7 000@11 000 kr per hektar, beroende
            på skördenivå, enligt beräkningar från Svenska Betodlares Centralförening,
            SBC. Det kan innebära upp till hälften av odlarens inkomst, med
            stor risk för total nedläggning.
          </p>
          <p xml:id="i-GYCMPUu8FoRHytZatZZYeT">
            Kommissionen har föreslagit att odlarna kompenseras till 60 %.
            Detta kommer i sig inte att vara tillräckligt utan många kommer
            att slås ut. Om sedan den svenska regeringen väljer att inte kompensera
            fullt ut kommer det att leda till ytterligare nedläggningar av
            svenska jordbruksföretag.
          </p>
          <p xml:id="i-6K9bLKPyxN5fmNQ5bNdpG5">
            Konsekvenserna blir dock än allvarligare för de fattiga rörsockerodlarna,
            i de så kallade MUL- och AVS-länderna, som blir utan kompensation.
            För de allra fattigaste u-länderna är sockerproduktion en livsviktig
            inkomstkälla och får inte de fortsätta exportera socker på kvoter
            till i-länderna kan de inte konkurrera utan slås ut helt och hållet.
          </p>
          <p xml:id="i-3THASEWzHNvi1cANqq28Sn">
            I dag får de fattigaste länderna sälja socker till EU-pris enligt
            fastställda kvoter, utan att betala tull. Därigenom bidrar EU:s
            prisreglering på socker till att öka de fattigaste producenternas
            inkomster. Om sockerpriset inom EU sänks kommer dessa odlare att
            drabbas. En rad u-länder har därför protesterat mot reformen.
            De har krävt ett utvidgat kvotsystem för deras produktion samt
            upprätthållandet av en lönsam prisnivå. Detta i syfte att bibehålla
            en balanserad europeisk sockermarknad.
          </p>
          <p xml:id="i-YDHKp1WSdH9nQ6kc5FKj1f">
            Det finns i dag mycket få alternativ till rörsocker för dessa
            jordbrukare. Försämrade förutsättningar för u-länders betodling
            skapar ökat tryck på bistånd och bidrar till försämrade förutsättningar
            för egen uthållig utveckling. Detta tvärtemot vad som borde vara
            Sveriges hållning i dessa frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-AoLN6TrYtAfnp4VRHf9YVs">
            Jordbruksministern uttryckte nyligen sin oro över FAO:s hungerrapport,
            som visade att hungern i världen har ökat sedan mitten av 1990-talet.
            Sockerexporten till Europa utgör en viktig inkomstkälla för många
            som lever i de länder där hungern förekommer. Sockerhanteringen
            är ofta en viktig pelare för ekonomisk utveckling. Genom att protestera
            mot de föreslagna försämringarna för dessa länders sockerexport
            skulle Sverige kunna göra något konkret för att leva upp till
            sin stolta bekännelse till att bekämpa hungern.
          </p>
          <p xml:id="i-HVW49jXoctkfhBgJe4PBdE">
            Det finns fler aspekter på den svenska betodlingen som ingår
            i det sydsvenska livsmedelsklustret. Visionen att bygga en stark
            sydsvensk näring kring livsmedelsförädling, livsmedelsforskning
            med mera saboteras om en del av odlingen och förädlingsindustrin
            slås ut.
          </p>
          <p xml:id="i-KnJeoMqF8qHgNGQWgiAzfz">
            Utan odling kommer också mer av det öppna landskapet att försvinna
            @ betodlingen är en väsentlig del av åkerbruket i Sydsverige och
            utan betodling återstår färre alternativ för svenskt åkerbruk.
            Gotland är i detta fall särskilt utsatt.
          </p>
          <p xml:id="i-X3WsSx9EuaKLZPDgUZfhSz">
            Betorna ingår som en del i ett odlingssystem. En god växtföljd
            kräver en mångfald av kommersiella grödor. Betornas biprodukter
            ingår också i ett kretslopp, då dessa biprodukter från sockerbruken
            används som djurfoder och jordförbättringsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-PRHFZRdf41Twquyq2g5DM5">
            Betorna kan också bli ett viktigt bidrag för att försörja transportsektorn
            med ett miljövänligt drivmedel. Etanol är en viktig beståndsdel
            vid uppbyggnaden av alternativa utsläppsfria drivmedelssystem.
            Sockerbetor är effektivare än vete vid framställningen av etanol.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-xmkxg8sNfJZCKh2ruSW5W">
            Mot bakgrund av att såväl svensk betodling som de fattigaste
            ländernas sockerrörsodling är hotad vill jag ställa följande frågor
            till jordbruksministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. På vilket sätt har jordbruksministern tagit hänsyn till konsekvenserna
                för svenska betodlare och de fattigaste ländernas sockerrörsodlare
                när regeringen backat upp och drivit på en än mer omfattande reformering
                av marknadsordningarna för socker än vad som nu är för handen?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser jordbruksministern att vidta för att
                motverka de negativa konsekvenser för svensk sockerbetsodling
                som blir konsekvensen av reformeringen av EU:s sockerpolitik?
                Kommer full kompensation att utgå?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser jordbruksministern att vidta för att
                skydda de fattiga så kallade MUL- och AVS-ländernas möjligheter
                att exportera socker till EU?
              </item>
              <item>
                4. På vilket sätt avser jordbruksministern att redovisa de ekonomiska
                konsekvenserna för producenterna, i MUL och AVS såväl som i Sverige,
                respektive de stora konsumenterna, i form av bland annat den internationella
                läsk- och godisindustrin, av den linje Sverige driver i förhandlingarna
                kring EU:s sockerreform?
              </item>
              <item>
                5. Vilka åtgärder avser jordbruksministern att företa för att
                säkra en alternativ användning av sockerbetor för etanolproduktion?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
