<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0532">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bro över Skepparpinan i Motala</title>
        <author>Axén, Gunnar (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>bro över Skepparpinan i Motala till statsrådet Ulrica Messing om bro över Skepparpinan i Motala</title>
          <idno type="rdwebb">GS10532</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10532/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10532</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10532</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-W6BJ44rcZjp5pD28NhHrCf</idno>
            <persName>Gunnar Axén</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SRnQysA8EuK5tra6HBjRex" corresp="i-W6BJ44rcZjp5pD28NhHrCf">
          <date when="2005-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7GgdjE2Xy4SFGho5jc4p2p" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Q2JCcQW33qtaBbQ8fA1mLt" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-05-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Q2JCcQW33qtaBbQ8fA1mLt">
          <ref type="record" target="prot-200405--117">Riksdagens protokoll 2004/05:117 Tisdagen den 10 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellationerna 2004/05:523 om Norrköpingspaketet och 532 om bro över Skepparpinan i Motala</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EErT181BmhiH9hWPwTkMkt">
            Interpellation 2004/05:532 av Gunnar Axén (m) till statsrådet
            Ulrica Messing om bro över Skepparpinan i Motala
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Kv1E1sr7tRNkhfszzUehxk">
            den 19 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Qde3o4BAgmkwwxbamsjtL">
            Den 30 mars välte en lastbil i centrala Motala. Denna gång var
            lasten 20 ton torv, men det hade mycket väl kunnat vara något
            betydligt farligare. Dessutom hade någon kunnat råka väldigt illa
            ut om de hade varit på olycksplatsen.
          </p>
          <p xml:id="i-Wx3duMrTQ6p8bx6hQfzBec">
            En bro över den av Vätterns vikar som löper in vid Motala, Skepparpinan,
            har varit med länge i Vägverkets planering över projekt. Första
            gången bron planerades var redan år 1942. Det är ett viktigt projekt,
            inte minst ur trafiksäkerhetssynpunkt. Projektet är en del av
            Vägverkets projekt med riksväg 50. Vägverket skriver bland annat
            om projektet:
          </p>
          <p xml:id="i-S4fKpu8eRtp1mJSnjJzB4b">
            "Nuvarande standard, miljö- och trafiksituation för sträckningen
            genom centrala Motala uppfyller inte kraven som ställs för det
            nationella stamvägnätet. På genomfarten blandas genomfartstrafik
            med lokal biltrafik, bussar, gång- och cykeltrafik. Ett stort
            antal bostadshus vetter direkt mot vägen och den passerar också
            intill ett par skolor. Göta kanal korsas på en öppningsbar bro.
            Broöppningarna medför stopp, störningar, olycksrisker och fördröjningar
            för vägtrafiken under sommarhalvåret. För att minska problemen
            med genomfartstrafiken genom centrum har sedan 40-talet en ny
            genomfart för riksväg 50 planerats väster om centrum, över Motalaviken
            vid den så kallade Skepparpinan."
          </p>
          <p xml:id="i-7N1FEYzstTEhvi4bo7Yixx">
            Som situationen ser ut nu trafikeras Motalas innerstad intensivt
            av tung trafik. Det är en säkerhetsrisk och olyckor sker och har
            också skett tidigare mitt inne i centrala Motala. Bland annat
            har också en bil lastad med kalk tidigare vält inne i staden.
          </p>
          <p xml:id="i-HR2co67cePWpv1eF2ELfrG">
            Regeringen beslutade den 28 oktober 2004 om en utbyggnad av riksväg
            45 till Trollhättan. Bron över Skepparpinan skulle egentligen
            ha varit med i Vägverkets projekt som skulle genomföras inom en
            snar framtid. Projektet fick dock skjutas på framtiden ännu en
            gång, nu på grund av investeringarna för att rädda kvar jobb i
            Trollhättan.
          </p>
          <p xml:id="i-WRiNyn42Cc52MHnusW6jUD">
            Detta visar svagheten i regeringens infrastrukturbudget eftersom
            så fort något nytt ska byggas måste genast något redan planerat
            prioriteras bort. I detta fall var det säkerheten för motalaborna
            som fick stryka på foten. Det är inte rimligt att ställa regioner
            mot varandra på detta sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-ETNJProEQaP9pA4khCAbj8">
            Bron över Skepparpinan skulle förbättra transportvägarna och
            infrastrukturen för det lokala näringslivet. Den nuvarande genomfarten
            är egentligen ett provisorium sedan 30 år tillbaka. En bro över
            Skepparpinan skulle dessutom förkorta vägen för bland annat den
            tunga trafiken med drygt två kilometer vilket totalt skulle spara
            in fem miljoner onödiga fordonskilometer per år. Sammanlagt passerar
            300 000 tunga fordon Motala varje år och olyckorna, liknande den
            som inträffade den 30 mars i år, kommer att fortsätta inträffa
            så länge trafiken går genom stadskärnan.
          </p>
          <p xml:id="i-QEqFpMNMQeiKjnzDsuZuAy">
            Regeringen måste agera för att snabba upp processen vad gäller
            en förbifart vid Motala och bron över Skepparpinan.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-RWtP5UHU5dLM2xVCaLKPQ4">
            Mina frågor till infrastrukturministern är därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. När avser statsrådet och regeringen att ge ett besked gällande
                en byggstart för bron över Skepparpinan?
              </item>
              <item>
                2. Hur avser statsrådet att agera för att bron över Skepparpinan
                inte fortsatt ska skjutas på framtiden till förmån för av regeringen
                mer prioriterade projekt?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
