<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0636">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>effektiva Amsutbildningar</title>
        <author>Maria Narti, Ana (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>effektiva Amsutbildningar till statsrådet Hans Karlsson om effektiva Amsutbildningar</title>
          <idno type="rdwebb">GS10636</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10636/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10636</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10636</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Ana Maria Narti</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CcWae8r6a5VQRkwgb9cShr" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2005-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LYoAAzDuL4ukZoFHVYHBy9">
          <date when="2005-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2A7q8aGpYad4vhkJYsYGAS" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UW6iURXY7RpdiMmN3Tb6sj" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2005-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UW6iURXY7RpdiMmN3Tb6sj">
          <ref type="record" target="prot-200405--135">Riksdagens protokoll 2004/05:135 Onsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">20 § Svar på interpellation 2004/05:636 om effektiva Amsutbildningar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Brs1DxwuwEigBLw2A26yoh">
            Interpellation 2004/05:636 av Ana Maria Narti (fp) till statsrådet
            Hans Karlsson om effektiva Amsutbildningar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4XZRiQ2mm74WLQ4vE3b5nC">
            den 23 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EXoMkHWRFsdD6bfoqbv9TQ">
            Ams köper kontinuerligt ett stort antal utbildningar. En blick
            på denna myndighets lista av utbildningsleverantörer visar på
            både en stor spridning över landet och ett omfattande kontaktnät
            med utbildningsanordnare. Kommunala utbildare och Lernia verka
            ta de flesta anbuden men också studieförbund, hantverkarföreningar,
            folkhögskolor och privata företag figurerar på listan. Däremot
            är högskolan svagt representerad @ bara 9 % av arbetsmarknadsutbildningarna
            och 3 % av de förberedande utbildningarna levereras av högskolor
            och universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-9KH4wr77ZDWySH9NTCts8E">
            De senaste åren har nya distributionskanaler av högt kvalificerade
            studier kommit i gång i direkt anslutning till högskolor, universitet
            men också studiearrangörer på andra nivåer. Det gäller både nätuniversitetet
            och det nationella centret för flexibelt lärande, CFL, vars verksamhet
            har som syfte att utveckla och distribuera alltfler Internetkurser.
            Egentligen borde dessa nya distributörer av kunskap vara inte
            bara givna, utan mycket välkomna samarbetspartner för Ams, länsarbetsnämnderna
            och arbetsförmedlingarna. Just de kurser som kan ha mycket tydlig
            yrkesprofil, är lätta att sprida till olika delar av landet och
            detta ger utrymme till program anpassade till olika individers
            och olika gruppers sätt att studera, vilket i sin tur kan bli
            en stark positiv hjälp till självhjälp för de arbetslösa. Om man
            dessutom tänker på att en hel del arbetsplatser snart kommer att
            behöva bemannas @ eftersom 40-talisterna går i pension @ och att
            vi i dag har många arbetslösa akademiker i landet, förstår man
            att nätkurserna kan erbjuda just den sorts vidareutbildning som
            bidrar till att högt utbildade människor som i dag saknar jobb
            håller sig beredda att närsomhelst komma på in i yrkeslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-CJz4obAb4P1nXVeEk5ta6c">
            Ett annat frågetecken som läsningen av denna lista av utbildningsleverantörer
            väcker, berör ett känt ämne: invandrarnas väldokumenterade svårigheter
            att i allmänhet komma in i arbetslivet och i synnerhet få inträde
            i akademiska yrken. Ett av de största hindren på detta område
            består i svaga kontakter mellan arbetsförmedlingarna och invandrarbefolkningen
            (flera kritiska rapporter från IFAU, Statskontoret och f.d. Riksdagens
            revisorer illustrerar dessa förhållanden). Det skulle vara helt
            naturligt för arbetsförmedlingarna att effektivisera sitt arbete
            med långvarigt arbetslösa invandrare genom att anlita många arbetsgrupper,
            företag och organisationer från invandrarbefolkningen för att
            förbättra kommunikationen med personer från andra kulturer. Ytterst
            få sådana leverantörer återfinns på Ams lista av utbildningsanordnare.
          </p>
          <p xml:id="i-SuYqfG15f78mskCcnMFFVV">
            Med bakgrund i den analys som här presenteras vill jag fråga
            arbetslivsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-MNAg4mzHnZjsFyBeBU3Pq8">
            om han avser att verka för att Ams och länsarbetsnämnderna ska
            söka samarbete för att utveckla nätkurser,
          </p>
          <p xml:id="i-Ai64KKamYABW1Yhubi2UxJ">
            om han har för avsikt att via instruktioner och förordningar
            bidra till en grundlig förbättring av relationerna mellan Amssystem
            och invandrarbefolkningens arbetsgrupper och organisationer.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
