<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0623">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>sekretesslagstiftning och forskning</title>
        <author>Franzén, Mia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>sekretesslagstiftning och forskning till justitieminister Thomas Bodström om sekretesslagstiftning och forskning</title>
          <idno type="rdwebb">GS10623</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10623/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10623</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10623</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ct7W83fwgMLpB48uiYaBqi</idno>
            <persName>Mia Franzén</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TsAETewU3g29WjRTML3afY" corresp="i-Ct7W83fwgMLpB48uiYaBqi">
          <date when="2005-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2YBcHihyttZjMsykDqkUY2" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3dwPHNREPNfb5xQEEp7ADC" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3dwPHNREPNfb5xQEEp7ADC">
          <ref type="record" target="prot-200405--135">Riksdagens protokoll 2004/05:135 Onsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2004/05:623 om sekretesslagstiftning och forskning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5aVaTvfuM2smFKWgJYvXYR">
            Interpellation 2004/05:623 av Mia Franzén (fp) till justitieminister
            Thomas Bodström om sekretesslagstiftning och forskning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GAkW8DeveFG6SLn5ge8dJ1">
            den 23 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HF4SnEfiMhN4JFa4LDmBJB">
            Det är av stor betydelse att människor har förtroende och kan
            lita på att den nivå på sekretess de blivit lovade när de deltar
            i en psykologisk undersökning för forskningsändamål verkligen
            levs upp till. Dock är det viktigt att man beaktar deltagarnas
            integritet också i andra medicinska studier, till exempel sådana
            som gäller aids, alkoholrelaterad skrumplever eller könssjukdomar.
            Problemet gäller således inte bara psykologiska undersökningar.
          </p>
          <p xml:id="i-BegHHA5Fba7b64wYQvBYHZ">
            I Göteborgs kammarrätt slogs i beslut fast att två privatpersoner
            hade rätt att få ut forskningsmaterial, trots att man ej kunnat
            avidentifiera undersökningspersonerna. Den som kände att den kunde
            lida men av detta hade ingen som helst lagstadgad möjlighet att
            komma till tals under rättegången och ej heller vidare möjlighet
            att överklaga domen. Detta visar på en brist i vårt system. Lagen
            är tänkt att skydda men de som ska skyddas kan blott i efterhand
            kräva skadestånd för sitt lidande och ej påverka huruvida skadan
            uppstår eller ej.
          </p>
          <p xml:id="i-GY1GUwt9Yi98u32Z3rXxj8">
            Lagtexten lyder: "Sekretess gäller för uppgift som hänför sig
            till psykologisk undersökning vilken utförs för forskningsändamål,
            om det inte står klart att uppgiften kan röjas utan att den som
            uppgiften berör eller någon honom närstående lider men."
          </p>
          <p xml:id="i-UDPRUW4FBr2WqCcawxzEE7">
            Eftersom sekretesslagstiftningen, särskilt vad gäller forskning
            och medicinsk etik, och lagarna kring handlingars offentlighet
            är mycket viktiga delar i vår lagstiftning, anser jag att dessa
            bör ses över i syfte att få fram förslag till ändringar, skärpningar
            eller kompletteringar som kan vara nödvändiga för att komma till
            rätta med de uppenbara brister som så menligt skadar både privatpersoner
            och den framtida forskningen.
          </p>
          <p xml:id="i-BsUy69e4ZnybXLYPftYACi">
            Frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-MY68ovzGUVMvEDHU8BLUVW">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att både säkra
            möjligheten till framtida medicinsk forskning med frivilligt deltagande
            undersökningspersoner samt öka undersökningspersonernas integritetsskydd
            och förtroende för forskarnas garantier om sekretess?
          </p>
          <p xml:id="i-RUAcjzF1JAWyh8WDrrX21j">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att den som riskerar
            lida ideell skada vid utlämnande av sekretessbelagda uppgifter
            får en egen talerätt vid kammarrätten och därmed en rimlig möjlighet
            att påverka skadans omfattning och begränsa den egna skadan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
