<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0503">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>försäljning av receptbelagda läkemedel på Internet</title>
        <author>Heinemann, Kerstin  (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>försäljning av receptbelagda läkemedel på Internet till statsrådet Ylva Johansson om försäljning av receptbelagda läkemedel på Internet</title>
          <idno type="rdwebb">GS10503</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10503/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10503</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10503</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ</idno>
            <persName>Kerstin Heinemann</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XZCW9jpz2DG3fUmBHSTSAe">
          <date when="2005-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-C3MVUYRpB2RnhYxu5RvC15" corresp="i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ">
          <date when="2005-03-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UENw1fE2EJfdJ1Q6qDa1LV">
          <date when="2005-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ly8PYLejPfXwLVydut7CQm" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2005-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XT44qrqAj29AJugKG8DsoZ" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2005-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XT44qrqAj29AJugKG8DsoZ">
          <ref type="record" target="prot-200405--105">Riksdagens protokoll 2004/05:105 Torsdagen den 14 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2004/05:503 om försäljning av receptbelagda läkemedel på Internet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ALAHzyhrVzbtX5ZXtxHD1V">
            Interpellation 2004/05:503 av andre vice talman Kerstin Heinemann
            (fp) till statsrådet Ylva Johansson om försäljning av receptbelagda
            läkemedel på Internet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-W9hnACZNUAvnUNY25c68RA">
            den 30 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-B2k3E2ZhCxeFwTVKCvADSD">
            Den största delen av de godkända läkemedlen är receptbelagda
            på grund av att de är avsedda för behandling av sjukdomar som
            kräver läkarkontakt för diagnostik och behandling. Läkemedel,
            godkända i Sverige, som är förskrivna på recept av en legitimerad
            läkare inom EU får säljas av EU-baserade Internetapotek.
          </p>
          <p xml:id="i-Rr7NQDGbUWdPjUb3u7KpJx">
            Sedan tre@fyra år erbjuds dock den svenska befolkningen att inhandla
            receptbelagda läkemedel på Internet utan läkarkontakt. Några Internetapotek
            anger felaktigt att de läkemedel som säljs är receptfria. Andra
            anger att EU-läkare utfärdar recept efter online-konsultation.
            Nivån på denna så kallade konsultation framgår exempelvis av att
            för bantningsmedlet Reductil efterfrågas endast blodtryck och
            eventuell graviditet och amning. Detta är anmärkningsvärt eftersom
            Reductil inte får användas vid samtidig förekomst av en lång rad
            sjukdomar på grund av risk för allvarliga komplikationer.
          </p>
          <p xml:id="i-DzgQ5JVnUDTobSCkGgyFKb">
            De produkter som erbjuds är framför allt läkemedel mot erektil
            dysfunktion, bantningsmedel, rökavvänjningsmedel samt antidepressiva
            läkemedel.
          </p>
          <p xml:id="i-8yVKqiCj3PwvawuB5eBiJE">
            Att en person kan börja använda ett läkemedel som är olämpligt
            för honom eller henne på grund av förekomst av vissa andra tillstånd
            eller annan läkemedelsbehandling medför risk för allvarliga biverkningar.
            Vissa bantningsmedel som erbjuds innehåller efedrin och är inte
            godkända i Sverige. De har nyligen förbjudits i USA på grund av
            att de framkallat hundratals dödsfall. I Sverige avled en kvinna
            sommaren 2004, troligen som följd av användning av ett medel som
            innehöll efedrin. Fri tillgång till bantningsmedel är också ett
            stort problem för unga människor med ätstörningar som anorexi.
            Egenbehandling av allvarliga sjukdomar som depression med självmordsrisk
            skjuter upp korrekt diagnostik och behandling. Dessutom kräver
            sjukdomen psykosocialt omhändertagande.
          </p>
          <p xml:id="i-Lt6pAitEXiwrJURxhdxPoV">
            Det pågår en omfattande förfalskning av läkemedel i världen varför
            det saknas garanti för att det man beställer innehåller vad som
            sägs. Preparaten kan innehålla felaktiga doser av läkemedlet,
            andra läkemedelssubstanser eller skadliga föroreningar.
          </p>
          <p xml:id="i-Fa51RETgsmhDSbPQScSzvv">
            En patient som skadas av läkemedel som inköpts via Internet saknar
            helt det skydd som patientförsäkringen och läkemedelsförsäkringen
            innebär. Slutligen är kostnaderna för läkemedlen mycket höga jämfört
            med reguljärt inköpta läkemedel även om de inte är subventionerade.
          </p>
          <p xml:id="i-HiSBpRr1gMfLRJZT5wRcPB">
            Sammanfattningsvis anser jag att den aktuella handeln är ett
            avsevärt problem eftersom den innebär stor risk för skada på enskild
            person.
          </p>
          <p xml:id="i-FygX1X6qG6WyjXRm1Zj14q">
            Läkemedelsverket har anmält flera av de aktuella företagen till
            polismyndigheten som dock har nedprioriterat ärendena och avskrivit
            dem.
          </p>
          <p xml:id="i-PAyAQmtoYcSr1MwJuTt27v">
            Ett skäl som anges är att ärendena inte går att utreda. Detta
            är märkligt, bland annat eftersom namngivna svenska medborgare
            har presenterats som medarbetare på ett par hemsidor och att boxadresser
            i Sverige framgår på hemsidorna. Även rikskriminalen har kontaktats
            som dock har meddelat att brott mot läkemedelslagen ligger längst
            ned på prioriteringslistan.
          </p>
          <p xml:id="i-Br5W2osaQDgsbvEWTSWFZG">
            Jag vill med hänvisning till ovanstående fråga vård- och omsorgsminister
            Ylva Johansson följande:
          </p>
          <p xml:id="i-WN5ifaT3xZwJbV7QBwFoYw">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att förhindra den
            farliga och olagliga Internethandeln med läkemedel?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
