<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0126">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>situationen för de mänskliga rättigheterna i Ryssland</title>
        <author>Lindblad, Göran (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>situationen för de mänskliga rättigheterna i Ryssland till utrikesminister Laila Freivalds om situationen för de mänskliga rättigheterna i Ryssland</title>
          <idno type="rdwebb">GS10126</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10126/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10126</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10126</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KdNZEf7wb1MAJv58QEHYrr</idno>
            <persName>Göran Lindblad</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5VRf7rX4rPKntVVmAiNoDq" corresp="i-KdNZEf7wb1MAJv58QEHYrr">
          <date when="2004-11-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RrAwtzRDM9fYZhWmad1Yy8" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JMBwjBoVW7RMyT9h3cLAuR" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JMBwjBoVW7RMyT9h3cLAuR">
          <ref type="record" target="prot-200405--035">Riksdagens protokoll 2004/05:35 Tisdagen den 23 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2004/05:126 om situationen för de mänskliga rättigheterna i Ryssland</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GGXc5PE2mCbeumfHofSsdn">
            Interpellation 2004/05:126 av Göran Lindblad (m) till utrikesminister
            Laila Freivalds om situationen för de mänskliga rättigheterna
            i Ryssland
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VbRXmG9KZ3YVdA4tM2Q45g">
            den 5 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XDsrSsYDHahiLf3iifTDUx">
            Relationerna till Ryssland är en av huvudfrågorna inom europeisk
            utrikes- och säkerhetspolitik. Det är därför viktigt att EU tillsammans
            med USA bygger upp ett långsiktigt och nära samarbete med landet.
            Avståndstagande och utanförskap är inte på något sätt ett alternativ
            eftersom det skulle innebära en ökad risk för att Rysslands ekonomiska
            och politiska utveckling försämras samt skapa grogrund för social
            oro, med mänskliga och politiska risker som följd.
          </p>
          <p xml:id="i-46WXhnqYGHYnAzV3Wvn1oG">
            Kriget i Tjetjenien och det fasansfulla dådet i Beslan visar
            på den instabilitet som råder i Kaukasus. Kampen mot terrorism
            liksom kränkningar mot de mänskliga rättigheterna är och bör inte
            ses som en rysk inre angelägenhet. Omvärlden måste tydligare ställa
            krav och utöva påtryckningar. I annat fall riskerar vanmakt, fattigdom
            och våld att skapa en alltmer ohanterlig situation, där fundamentalistiska
            krafter får fotfäste och hotar inte bara Ryssland, utan även stabiliteten
            i Europas närområde.
          </p>
          <p xml:id="i-PQ1VzpS951w89Z4Rfneqjt">
            Att EU:s medlemsländer vid ett flertal tillfällen har haft svårigheter
            att uppvisa stringens i EU:s Rysslandsrelation är i detta perspektiv
            mycket olyckligt eftersom det minskar EU:s trovärdighet som partner
            och bärare av mänskliga fri- och rättigheter. Den undfallenhet
            som EU ibland uppvisat vad gäller bristen på vaktslående om rättsstatens
            principer och kriget i Tjetjenien är inte modellen för hur relationerna
            mellan EU och Ryssland bör utformas.
          </p>
          <p xml:id="i-W5zWkNkjRpPyPjkszMWmZf">
            Mot bakgrund av detta samt det förestående toppmötet mellan EU
            och Ryssland den 11 november 2004 vill jag ställa följande fråga
            till utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Jf5jjU5bVvAxdfzmzhdPhi">
            Hur avser utrikesministern att verka för att Sverige tydligare
            ska förmå EU att behandla Ryssland som en jämbördig partner, men
            också ställa högre krav på landet som rättsstat samt på efterlevnad
            av demokratiska principer och öppenhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
