<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0002">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kostnadsansvaret för stöd och service till funktionshindrade</title>
        <author>Westerberg, Per (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kostnadsansvaret för stöd och service till funktionshindrade till socialminister Berit Andnor om kostnadsansvaret för stöd och service till funktionshindrade</title>
          <idno type="rdwebb">GS102</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS102/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS102</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS102</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
            <persName>Per Westerberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-948GdUYkZa83nexARmMNYN" corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw">
          <date when="2004-09-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NbUrpY1H6Uhvu2bsthivrW">
          <date when="2004-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KTVRNbNrXmGhAdws8bVmbH" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2004-09-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DAjvL8sQ3vAcrfWFLpgif3">
            Interpellation 2004/05:2 av Per Westerberg (m) till socialminister
            Berit Andnor om kostnadsansvaret för stöd och service till funktionshindrade
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QZcr99Jva5LPD71qqBz6ui">
            den 15 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5YsFzxJNqmfeuxG69uui4S">
            Den 1 mars 2004 infördes ett nytt kostnadssystem för insatser
            enligt LSS, lagen om stöd och service till funktionshindrade.
            Systemet innebär att kommunen, där den funktionshindrade är bosatt
            och får insatser enligt LSS, är den kommun som har rätt till ersättning
            från utjämningssystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-5xWWyq4sqj2AEN6PY7hWq6">
            Tidigare stod den kommun som den funktionshindrade ursprungligen
            kom ifrån för kostnaderna genom särskilda avtal. Utjämningssystemet
            skulle kunna fungera om värdkommunerna verkligen fick kostnadstäckning.
            Så är ofta inte fallet, då olika funktionshindrade kräver radikalt
            olika kostnader i förhållande till vad systemet ger.
          </p>
          <p xml:id="i-T2XB5yRk53MsW3vEhPqgkw">
            I Sörmland och Östergötland drabbas två redan fattiga och små
            kommuner extremt hårt av det katastrofala systemet nämligen Vingåker
            och Finspång men även Flen, Trosa och Gnesta.
          </p>
          <p xml:id="i-7VXayAgPi6Ri8FZ5VH5qaz">
            I Vingåker och Finspång medför kostnadsövervältringen behov av
            en skattehöjning med 2 kr enbart för detta. Detta är okänsligt
            och fullständigt ohemult mot dessa små och fattiga kommuner. Det
            kommer @ om det får fortsätta @ även att leda till tragik för
            de funktionshindrade.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Do5xUYKJ6vpyo6zCsDMqnN">
            Med hänvisning till ovanstående och tidigare ställda frågor vill
            jag fråga statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att uppnå en
                rättvis fördelning av kostnaderna för stöd och service till funktionshindrade?
              </item>
              <item>
                2.Avser statsrådet att vidta några åtgärder mot vissa kommuners
                uppsägning av avtalen med kommuner som tar emot och står för stödet
                och servicen till funktionshindrade?
              </item>
              <item>
                3.Avser statsrådet att vidta några åtgärder så att de funktionshindrade
                inte drabbas av detta extremt orättvisa utjämningssystem?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
