<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0013">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0013</head>
        <author who="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">Yvonne Andersson</author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">Thomas Bodström</recipient>
        <topic>landshövdingars förordnandetid</topic>
        <docDate when="2004-09-17">den 17 september</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Lars-Erik Lövdén" byWhomId="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS1013</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:13 av Yvonne Andersson (kd) till justitieminister
          Thomas Bodström om landshövdingars förordnandetid
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-DnoHUUT8aKsiTSd4mGPW8p">
          En landshövding har i dag ett förordnande under sex år. Tiden
          kan förlängas som mest under ytterligare tre år. I det enskilda
          fallet kan tidsbegränsningen på nio år vara olämplig. Ett näraliggande
          exempel är Östergötland. Länet drabbades när två framstående och
          starka regionpolitiker gick bort. Nuvarande landshövding har varit
          en kraft för den fortsatta utvecklingen i länet. Han är i en ålder
          som knappast inbjuder till en ny tjänst men mycket väl till förlängning
          av nuvarande förordnande.
        </p>
        <p xml:id="i-PsxHa7L5prKhZMYFzzjYHk">
          I en fråga till statsrådet den 23 juli 2004 bad jag om svar på
          landshövdingars förordnandetid. Svaret från statsrådet den 18
          augusti är att regeringen prövar i varje enskilt fall huruvida
          fortsatt anställning på den aktuella myndigheten eller anställningen
          i annan verksamhet är det mest lämpliga för den enskilda myndighetschefen.
          Statsrådet menar att en individuell prövning kommer också att
          göras vad gäller landshövdingen i Östergötlands län. Jag menar
          att en sådan prövning alltid bör göras. Det är nämligen tvåsamheten
          när existerande behov och möjlig kompetens möter varandra som
          det är angeläget med förlängd förordnandetid.
        </p>
        <p xml:id="i-8wk1sTWBQNPUhSVmgFXmEW">
          Min fråga till statsrådet är om statsrådet avser att verka för
          att den individuella prövningen omfattar såväl länets behov som
          den enskilda myndighetschefens lämplighet.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
