<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0676">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0676</head>
        <author who="i-NiuBLX8hzt3w2Uyev12Wbt">Krister Hammarbergh</author>
        <recipient who="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">Pär Nuder</recipient>
        <topic>beskattning av pensioner</topic>
        <docDate when="2005-05-24">den 24 maj</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Pär Nuder" byWhomId="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10676</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:676 av Krister Hammarbergh (m) till finansminister
          Pär Nuder om beskattning av pensioner
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-RSWzJnmFVnqAuxGLC2UQfy">
          Av det nordiska dubbelbeskattningsavtalet följer att pensioner
          beskattas enbart i det land där utbetalning sker. Om exempelvis
          pensionen i ett visst fall är intjänad i Sverige (utbetalarlandet)
          och personen i fråga är bosatt i Finland, beskattas pensionen
          enbart i Sverige. I många fall är det emellertid så att det finns
          annan form av inkomst som den aktuella personen enligt avtalet
          ska beskattas för i Finland. I en sådan situation utgör avtalet
          inget hinder mot att Finland tar med pensionen i det underlag
          som ligger till grund för beräkning av progressionen @ Finland
          har alltså full frihet att reglera denna del i sin nationella
          lagstiftning; så har också skett. Detta medför visserligen å ena
          sidan att pensionen inte beskattas, men å andra sidan att en högre
          skattesats bestäms för den inkomst som blir föremål för beskattning.
          Förfaringssättet leder till att den skattskyldige får betala ett
          större skattebelopp än som annars skulle ha varit fallet.
        </p>
        <p xml:id="i-4csDHe531mnSJ3DxAdcQpJ">
          Det nuvarande systemet utgör ett gränshinder, då det i praktiken
          förhindrar den fria rörligheten över gränsen mellan Finland och
          Sverige för de berörda.
        </p>
        <p xml:id="i-JDPDYrRmn5awkYVuYK3KQ5">
          Det kan tilläggas att förhållandet har uppmärksammats i en rapport
          till Nordiska ministerrådet.
        </p>
        <p xml:id="i-YMJVtxdMSiGTSEjgAeKf3G">
          Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
          statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-LwxdukZU8oHDar919teei4">
          Vilka konkreta åtgärder avser statsrådet att vidta för att få
          en harmonisering till stånd mellan de nordiska länderna när det
          gäller tillämpningen av beskattning av pensioner?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
