<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0053">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>parabolantenner</title>
        <author>Attefall, Stefan (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>parabolantenner till justitieminister Thomas Bodström om parabolantenner</title>
          <idno type="rdwebb">GS1053</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1053/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1053</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1053</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD</idno>
            <persName>Stefan Attefall</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-D3gg9KfJiwQRzMsXmdd96a" corresp="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD">
          <date when="2004-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FVPUL5QGuHR1G4RkLDRgh">
          <date when="2004-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FneQggocpNUX3H4WQ1NWbJ">
          <date when="2004-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PBhsJoXnboVWDoiEMUwDdR" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-E2R2xrATHBxPmGxs3YcZ9o" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2004-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-E2R2xrATHBxPmGxs3YcZ9o">
          <ref type="record" target="prot-200405--020">Riksdagens protokoll 2004/05:20 Tisdagen den 26 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2004/05:53 om parabolantenner</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ReBRXakADiS3U1jWh4hg9Q">
            Interpellation 2004/05:53 av Stefan Attefall (kd) till justitieminister
            Thomas Bodström om parabolantenner
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EJ5cHFitbS4upMwKCH6hAd">
            den 11 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FC7HGbjSV7TENf3kGg8v1D">
            Den 30 september 2004 hade Hyresnämnden i Stockholm huvudförhandling
            gällande en fastighetsägare i Rinkeby som vill säga upp en del
            av sina hyresgäster, alla med invandrarbakgrund, eftersom dessa
            på sina balkonger har uppsatt en parabolantenn.
          </p>
          <p xml:id="i-343Rc1qURZtKBq1KfYKgeK">
            Det är första gången i Stockholm som hyresnämnden kan döma några
            familjer att bli av med sina lägenheter, endast på grund av att
            de har en parabolantenn som de använder för att ta del av TV-kanaler
            på deras modersmål. Huvudargument från hyresvärden för uppsägningen
            är att parabolerna är farliga och kan ramla ned och skada någon,
            att de förfular fasaden och att hyresvärden äger fasaden och inte
            hyresgästen.
          </p>
          <p xml:id="i-PGHSDeuAbGK8FAuN4E59k6">
            Paraboler har suttit uppsatta i de flesta fastigheter i Rinkeby
            i decennier. Det är ingenting nytt. Ingen parabol har ramlat ned
            på någon människa. Ingen annan hyresvärd har hotat sina hyresgäster
            med uppsägning, än mindre stämt dem i hyresnämnden. Alla kommunala
            bostadsbolag som äger fastigheter i Rinkeby och andra invandrartäta
            områden vid södra och norra Järva, försöker i dialog med sina
            hyresgäster hitta gemensamma lösningar så att hyresgästerna kan
            ta del av de TV-kanaler de vill se och hyresvärdens krav på säkerhet
            och ansvar över att parabolerna inte ramlar ned. I problematiken
            ligger att det kabel-TV-nät som finns i det aktuella huset inte
            har de kanaler som många lägenhetsinnehavare önskar få del av.
          </p>
          <p xml:id="i-XjDQ64XpT5WisKcy8KWhBo">
            Hyresnämnden i Stockholm kommer alltså att inom kort avge sin
            dom om ett antal hyresgäster ska kastas ut från sina lägenheter,
            endast på grund av uppsättning av en parabol på balkongen. Hyresnämnden
            kommer med stöd av en lag skapad 1917 att döma i en tvist som
            berör det nya mångetniska och globaliserade Stockholm. Om domen
            blir fällande skulle den innebära ett stort ingrepp i informationsfriheten.
            Men även utan en fällande dom så är det ett allvarligt problem
            att en lägenhetsinnehavare ska kunna dras inför hyresnämnden av
            de skäl som detta fall handlar om.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-SURKESLvffSCTyKcQC5hpD">
            Utan att veta hyresnämndens domslut är det värdefullt att ställa
            följande frågor till ansvarigt statsråd:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att det ska
                vara möjligt för alla människor som bor i vårt land att kunna
                ta del av de TV-program som de önskar, exempelvis för att kunna
                följa nyheter, kultur och nöjen på sitt eget modersmål?
              </item>
              <item>
                2.Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att se över den
                gällande lagstiftningen så att inte lägenhetsinnehavare ska kunna
                hotas av vräkning på grund av uppsättande av parabolantenner,
                och för att lagstiftningen bättre ska stå i överensstämmelse med
                EU:s regelverk och svensk grund- och diskrimineringslagstiftning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
