<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0076">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>fortsatt kalkbrytning på Gotland</title>
        <author>de Pourbaix-Lundin, Marietta (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>fortsatt kalkbrytning på Gotland till miljöminister Lena Sommestad om fortsatt kalkbrytning på Gotland</title>
          <idno type="rdwebb">GS1076</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1076/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1076</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1076</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj</idno>
            <persName>Marietta de Pourbaix-Lundin</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4dSrsmU8Zt7yyaync7Dpnv" corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj">
          <date when="2004-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SBguMS5ijXnackxrCXSEX4" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2004-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WvPm6xcRkYMYBtaoAYh1qQ" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2004-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WvPm6xcRkYMYBtaoAYh1qQ">
          <ref type="record" target="prot-200405--030">Riksdagens protokoll 2004/05:30 Tisdagen den 16 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2004/05:76 om fortsatt kalkbrytning på Gotland</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TD87q9r7Azo1X2ZCQ83pGB">
            Interpellation 2004/05:76 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
            till miljöminister Lena Sommestad om fortsatt kalkbrytning på
            Gotland
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NpqjsGpqMq58GxzQPYBikx">
            den 26 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GPqXZr2ojaQ77gyu1dGStj">
            På File Hajdar, vid Slite på Gotland, bryts kalk som används
            för att framställa cement. Regeringen beslutade i augusti i år
            att avsätta 55 hektar av Cementas mark till ett naturreservat
            @ ett så kallat Natura 2000-område. Syftet är att kunna rädda
            nipsippan. Detta beslut omöjliggör framtida brytning av kalk i
            området. Regeringen tog beslutet trots att Cementa har presenterar
            ett förslag som skulle möjliggöra att man både bevarar nipsippan
            och kan fortsätta att bryta kalk.
          </p>
          <p xml:id="i-CR9hryEah1CiG6DdBpdoG8">
            På frågestunden den 21 oktober gav miljöministern, i svaret på
            min fråga om regeringen vill ha kvar kalk- och cementindustrin
            på Gotland, en öppning för att försöka hitta en lösning. Jag tolkar
            följande citat som att det finns en vilja från regeringen att
            ompröva sitt beslut:
          </p>
          <p xml:id="i-49Ayoc7FKZ7rDQiy6gtiL4">
            "Jag föreslår att vi återkommer till det här enskilda ärendet
            och diskuterar vilka inlagor som Cementa har gjort. Vårt arbete
            när det gäller regeringens naturvårdspolitik syftar alltid till
            att väga olika intressen mot varandra. Vi försöker alltid, när
            så är möjligt, att tillgodose företags intressen. Huruvida det
            här skulle leda till att hela Cementas verksamhet kommer att läggas
            ned eller ej, tror jag inte att vi kan diskutera färdigt här i
            dag. Vi får återkomma till det och titta närmare på hela det här
            beslutet."
          </p>
          <p xml:id="i-Pi63d1moTzwWZzzqn4eZ3">
            Alla företag behöver framförhållning för att våga göra investeringar
            för framtiden. Cementa är ett stort internationellt företag med
            fabriker på många ställen i världen. Om kalkråvaran inte finns
            tillgänglig på Gotland i framtiden så är det inte så svårt att
            räkna ut att framtida investeringar inte kommer att göras i Sverige.
            Tvärtom är i så fall risken stor att Cementas fabrik på Gotland
            läggs ned.
          </p>
          <p xml:id="i-N1SeSaj6T5cZX2zpCBnmR">
            Mina frågor till miljöministern är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-37gKf3tFRUruqAiifC6Mqd">
            Avser statsrådet att verka för att ompröva regeringens beslut
            att avsätta 55 ha av Cementas mark på File Hajdar till ett så
            kallat Natura 2000-område?
          </p>
          <p xml:id="i-X4jpLApWpytDZ7MDxpGdd1">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att kalkbrytning
            ska kunna ske även i framtiden på Cementas mark på File Hajdar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
