<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0107">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>jämställd vård och omsorg</title>
        <author>Linna, Elina (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>jämställd vård och omsorg till statsrådet Jens Orback om jämställd vård och omsorg</title>
          <idno type="rdwebb">GS10107</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10107/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10107</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10107</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi</idno>
            <persName>Elina Linna</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BAvrDcGtrdQLdAVPBHk5jD" corresp="i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi">
          <date when="2004-11-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WwkbP2VYNiLsGG7WFmwv7H">
          <date when="2004-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PjxSDwTH73gDym8fUmVZ5M" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2004-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-X3aJQ7a9uC2NPs5QudvVvt" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2004-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-X3aJQ7a9uC2NPs5QudvVvt">
          <ref type="record" target="prot-200405--054">Riksdagens protokoll 2004/05:54 Fredagen den 17 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2004/05:107 om jämställd vård och omsorg</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6C3Q7aUswTAdbAV2g5po9j">
            Interpellation 2004/05:107 av Elina Linna (v) till statsrådet
            Jens Orback om jämställd vård och omsorg
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VGMzw6mxSrm9qa2bj5WuzU">
            den 1 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-H3ZWmaRGUCDVePu4hbcJsT">
            Område efter område inom hälso- och sjukvården uppvisar stora
            skillnader i behandling och omhändertagande mellan kvinnor och
            män. Skillnader som inte har sin grund i skillnader vad gäller
            behov, sjukdomsbild eller medicinska skillnader. Vi kan därför
            konstatera att skillnaderna i bemötande och behandling har sin
            grund i vilket kön patienten har och inte i de medicinska behoven.
            Det är ett direkt brott mot hälso- och sjukvårdslagens portalparagraf
            om en god hälso- och sjukvård på lika villkor för hela befolkningen.
            I dag tycks det bara gälla män.
          </p>
          <p xml:id="i-DMCcUuMDNH1xtXSn9y2eMe">
            I den rapport som Socialstyrelsen presenterade 2004 Jämställd
            vård @ konstateras det att visserligen finns det få skillnader
            mellan kvinnor och män när det gäller vårdens medicinska resultat
            om man mäter överlevnad, livskvalitet och överlevnad. Men samtidigt
            varnar Socialstyrelsen för att statistiken kan vara bristfällig
            och att det krävs en grundligare analys. Kvinnor rapporterar till
            exempel oftare biverkningar av läkemedel och läkemedelsrelaterad
            sjukdom och får mer sällan del av de nyare och dyrare läkemedlen.
            Kvinnors symtom tolkas dessutom ofta utifrån en manlig norm varför
            bland annat hjärtinfakter ibland har underdiagnostiserats. Det
            är bara några exempel på de skillnader som kan iakttas.
          </p>
          <p xml:id="i-SVhwXKdo4XCvPAi985QnPo">
            I regeringens hälso- och sjukvårdspolitik finns det en avsaknad
            av genusperspektiv. Den nationella handlingsplanen för hälso-
            och sjukvårdens förslag om en traditionell läkarroll och införandet
            av begreppet familjeläkare samt avsaknaden att nämna de yrken
            inom hälso- och sjukvården som domineras av kvinnor är bara ett
            exempel på bristen på genusanalys.
          </p>
          <p xml:id="i-EqQWtrifzsk7pYU8qdkCsm">
            Vård och äldreomsorgsminister Ylva Johansson har självfallet
            ett stort ansvar för hälso- och sjukvårdens utformning men då
            de skillnader som vi kan iaktta inom hälso- sjukvården bygger
            på könsmaktsstruktur bör det därför vara ett ansvar också för
            den minister som har det övergripande ansvaret för jämställdheten.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4arPMHfK3QJJebjDFYrCMi">
            Mina frågor till statsrådet är därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att på ett övergripande
                plan komma till rätta med ojämlikheten inom hälso- och sjukvården?
              </item>
              <item>
                2.Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att gemensamt
                med socialministern utforma hälso- och sjukvårdspolitiken så att
                ojämlikheten minskas?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
