<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0396">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Syriens ockupation av Libanon</title>
        <author>Björling, Ewa (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Syriens ockupation av Libanon till utrikesminister Laila Freivalds om Syriens ockupation av Libanon</title>
          <idno type="rdwebb">GS10396</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10396/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10396</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10396</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN</idno>
            <persName>Ewa Björling</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JSDJnd6i35Att1P5pfEUFF">
          <date when="2005-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Whgyu1FiLLqZXuPYUSNoJm" corresp="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <date when="2005-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-26uN9Bg8mGuPwwUfsCzUkt">
          <date when="2005-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VXRqTsywuHSTiJafsbVxy1" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-49drqvwcFFkb34W66g7kvv" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-49drqvwcFFkb34W66g7kvv">
          <ref type="record" target="prot-200405--094">Riksdagens protokoll 2004/05:94 Tisdagen den 22 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2004/05:396 om Syriens ockupation av Libanon</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8MdJm5eAtPxHGde66erzGV">
            Interpellation 2004/05:396 av Ewa Björling (m) till utrikesminister
            Laila Freivalds om Syriens ockupation av Libanon
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-99ea9igWWEe7DZHTP2mSVY">
            den 17 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XkEREJWsTuCnVZ73gGYmZQ">
            Fram till det alldeles nyligen inträffade bilbombsattentatet
            i Beirut, där före detta premiärministern Rafik Hariri dödades
            tillsammans med 14 andra personer såg situationen i Mellanöstern
            relativt ljus ut efter många år. Detta var den allvarligaste terroraktionen
            i Libanon på många år sedan inbördeskrigets slut 1990. Syrien
            och dess militära närvaro i Libanon motiverades då med kontroll
            över kristna och muslimska grupper för att minska våldet. I dag
            finns fortfarande över 14 000 syriska soldater i Libanon. Rafik
            Hariri drev under många år en Syrienvänlig politik och var mycket
            betydelsefull för återuppbyggnaden av Libanon efter inbördeskriget.
            Under senare tid har hans politik förändrats till att gå i opposition
            mot Syrien. Han har ställt krav på ett fritt Libanon utan syrisk
            närvaro, i enlighet med säkerhetsrådets krav på egen suveränitet
            för Libanon. Det sägs att Hariri skulle ha dödats på grund av
            sina band med Saudiarabien.
          </p>
          <p xml:id="i-JWJC6yh646XabBfsDyuZq9">
            Det är mycket oklart vem som egentligen ligger bakom dådet. En
            tidigare okänd militant grupp som kallar sig Gruppen för seger
            och heligt krig i Levanten har framträtt och tagit på sig skulden
            för dådet. Men, man har också spekulerat i att det skulle kunna
            vara både Syrien, Libanon, Israel, interna fiender till Harari
            eller någon antisaudisk eller antiamerikansk grupp. Syriens president
            Bashar Assad gick genast ut och fördömde dådet såsom en avskyvärd
            kriminell handling. Vidare uttryckte Syriens informationsminister
            att det var en terrorhandling som syftar till att destabilisera
            Libanon. Trots dessa uttalanden misstänker många att Syrien egentligen
            är de som ligger bakom dådet. Drusledaren Walid Jumblatt från
            den libanesiska oppositionen ger den libanesisk-syriska polisregimen
            skulden för Hariris död. Det var en stor och välplanerad attack,
            vilket gör sannolikheten större att det är en nationell underrättelsetjänst
            som ligger bakom snarare än en mindre terroristgrupp.
          </p>
          <p xml:id="i-T5BeUpp5yiS4i4Zv9hHrA">
            Vad skulle då Syrien ha att vinna på detta?
          </p>
          <p xml:id="i-5M3tCNZtGCB7mGXfFQ7USg">
            Bland annat är de betjänta av att eliminera en man som Hariri
            som varit en stark aktör för ett fritt Libanon. Han var dessutom
            relativt bekväm i sina kontakter både med Frankrike och USA. Flera
            rykten gick om att Harari planerade att återuppta sin politiska
            karriär inför nästa val. Troligen skulle han då fått ett stort
            stöd av befolkningen. Detta scenario skulle då ha tvingat Syrien
            till reträtt och mindre inflytande över Libanon. Vidare kan Syrien
            för sin egen del fortfarande motivera sin militära närvaro så
            länge Libanon är instabilt, och därmed anse sig ha rätten att
            för egen del fortfarande negligera beslutet i FN:s resolution
            1559 om tillbakadragande av främmande styrkor, läs Syrien.
          </p>
          <p xml:id="i-YDQj5aeQNLW14Nsemi4fNj">
            Vi ser nu tydliga tecken på att demokratin utökas, både efter
            valet i Palestina och i Irak. Detta ses dock inte lika positivt
            i alla stater i Mellanöstern. Vi måste därför arbeta än mer aktivt
            med att stödja demokratiutveckling i Mellanöstern. Oavsett vem
            eller vilka som är ansvariga för bombdådet finns nu ett unikt
            tillfälle för övriga världen att pressa Syrien till ett snabbt
            tillbakadragande från Libanon. Från svensk och europeisk sida
            behöver vi gemensamt ställa ultimatum till Syrien att respektera
            och agera i enlighet med FN:s resolution 1559.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-VFVR3kUZ5T25EPwSUwTRrG">
            Mina frågor till utrikesminister Laila Freivalds är följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur avser utrikesministern att agera i frågan om Syriens omedelbara
                tillbakadragande från Libanon?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta inom EU för att
                FN:s resolution 1559 ska uppfyllas i sin helhet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
