<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0237">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>stöd till kvinnors organisering</title>
        <author>Qarlsson, Annika (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>stöd till kvinnors organisering till statsrådet Jens Orback om stöd till kvinnors organisering</title>
          <idno type="rdwebb">GS10237</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10237/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10237</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10237</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz</idno>
            <persName>Annika Qarlsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Y9QkKb2ssNH43WngQpVUVb" corresp="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz">
          <date when="2004-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UE4LtwHu6CSV71DaSagKvW" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2004-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TTAtgdtgmYuBgKUyArUahL" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2004-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TTAtgdtgmYuBgKUyArUahL">
          <ref type="record" target="prot-200405--054">Riksdagens protokoll 2004/05:54 Fredagen den 17 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2004/05:237 om stöd till kvinnors organisering</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-P7ZNRvzsVHMtUfyrTT7VRQ">
            Interpellation 2004/05:237 av Annika Qarlsson (c) till statsrådet
            Jens Orback om stöd till kvinnors organisering
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AedYcD6vNPNtcpEQhAD3M">
            den 30 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4SJsCHb51WQ6AEAsCT8mGr">
            I betänkandet SOU 2004:59 Utredningen statligt stöd för kvinnors
            organisering förslås en rad åtgärder för att stärka kvinnors organisering.
            Utredningen belyser det faktum att av ca 7,2 miljarder som delas
            ut årligen i stöd till föreningar och organisationer så är det
            endast 3,4 miljoner som går till kvinnoorganisationer. Det finns
            ingen saklig motivering varför detta stöd är så lågt i relation
            till övriga. Dagens system för stödet till kvinnors organisering
            innebär inbördes kannibalism, desto fler organisationer som får
            stöd desto mindre pengar till dem som redan tagit sig in i systemet.
            Därför är det mycket positivt och välkommet att det lagts ett
            förslag som grund för kommande arbete från utredaren Lena Josefsson.
          </p>
          <p xml:id="i-HaDMof6FoshjvpApQL8tAR">
            Av betänkandet kan man läsa att utredaren föreslår en ny myndighet
            som ska inrättas och som då ska handha det nya statsbidraget.
            En bättre lösning vore att låta kvinnoorganisationerna själva
            få ett ansvar för att fördela resurserna, i en paraplyorganisation
            eller ett samarbetsråd. Det skulle stärka organisationerna och
            det skulle bli ett bra forum för kvinnoorganisationerna för att
            bli en starkare pådrivande kraft i jämställdhetsarbetet i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-GrrCVP3MzYf7Eokxerip2F">
            Att de politiska kvinnoförbunden ska inlemmas i partistödet kan
            ha en fördel att vi inte behöver stora utredningar och modiga
            ministrar för att stödet emellanåt ska höjas. Men det får också
            till följd att kvinnoförbunden förminskas till att enbart vara
            en del av det partipolitiska arbetet och valorganisation. De skulle
            då vara beroende av hur många ledamöter som partiet är representerat
            av, även om det bara är män. Det måste vara ett krav att stödet
            på något sätt speglar hur respektive parti arbetar med jämställdhetsfrågor.
            För att nå ett jämställt förhållande mellan kvinnor och män räcker
            det inte med politiska förslag enbart. Det krävs politiska förslag
            kombinerat med attitydpåverkande arbete till exempel genom opinion,
            folkbildning och dialog. Där har de politiska kvinnoorganisationerna
            en mycket viktig uppgift och ska därför inte bara räknas som en
            del av partiarbetet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LfxGSmt6uM1WJKNwvB5zcW">
            Men en utredning blir inte ens en tummetott om inte ansvarigt
            statsråd jobbar fram ett skarpt förslag som lämnas till Sveriges
            riksdag. För att sedan kunna bli verklighet för de ideellt organiserade
            kvinnorna runtom i landet som gör ett viktigt jobb för demokratin
            och för arbetet för jämställdhet i Sverige. Därför frågar jag
            :
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Hur avser statsrådet att arbeta vidare med detta betänkande
                och de remissyttranden som kommit in?
              </item>
              <item>
                2.När avser statsrådet att komma med förslag till riksdagen?
              </item>
              <item>
                3.Hur bedömer statsrådet förslaget att inrätta en ny myndighet
                @ jämställdhetsmyndighet?
              </item>
              <item>
                4.Hur bedömer statrådet uppdelningen i utredningens förslag mellan
                de politiska kvinnoförbunden och övriga kvinnoorganisationer?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
