<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0583">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den baskiska frågan</title>
        <author>Åström, Alice (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>den baskiska frågan till utrikesminister Laila Freivalds om den baskiska frågan</title>
          <idno type="rdwebb">GS10583</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10583/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10583</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10583</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <persName>Alice Åström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RL3XMh5S5Z5o2zJCybnWH" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8">
          <date when="2005-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PfZgzRRVT4aaWXLocuJKQs">
          <date when="2005-05-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-S9G8NoUWDSrgCur4wuQDSg" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HQBZzsuepCKXkZeu9CWx7K" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-05-30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HQBZzsuepCKXkZeu9CWx7K">
          <ref type="record" target="prot-200405--129">Riksdagens protokoll 2004/05:129 Måndagen den 30 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2004/05:583 om den baskiska frågan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GV9hr1BZF64yQvS7mxRwUa">
            Interpellation 2004/05:583 av Alice Åström (v) till utrikesminister
            Laila Freivalds om den baskiska frågan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DgSu88NPFcvWZGg17zYNH9">
            den 12 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KpxSmSy5GNvo8RbcveFfH9">
            Baskien är ett område i norra Spanien som också sträcker sig
            in i Frankrike. Större delen av Baskien ligger dock i Spanien.
            I Frankrike lever endast 250 000 basker. Det är ett industriellt
            utvecklat område. Den baskiska befolkningen talar baskiska @ ett
            språk som inte har något släktskap med spanska. Baskien bär en
            mycket stark kulturell särprägel och har under flera hundra år
            utgjort ett svårlöst och hittills ännu olöst problem för den spanska
            centralmakten.
          </p>
          <p xml:id="i-E9GCgF4p6Q1kQFVmJ8b43A">
            Motsättningarna mellan den baskiska befolkningen och centralmakten
            har tidvis varit mycket djupa och periodvis tagit sig väpnade
            uttryck. Dessa motsättningar finns fortfarande kvar. Anledningen
            till att de fortfarande lever kvar är att någon godtagbar lösning
            på konflikten inte åstadkommits. De väpnade uttrycken för missnöjet
            med centralmakten har medfört att den spanska regeringen terroriststämplat
            Eta. Samtidigt har centralmakten försökt att kasta skulden för
            terrordåden i Madrid på Eta. Beskyllningarna visade sig dock ogrundade
            och falska.
          </p>
          <p xml:id="i-KaxPruu5mZcsVsKkumC16i">
            Varken Etas våldsaktioner eller centralmaktens repression har
            bidragit till någon lösning av relationen mellan den baskiska
            befolkningen och den spanska centralmakten. Självklart måste det
            göras ett klart avståndstagande både från Etas våldsaktioner och
            centralmaktens repressiva åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-XG9RH9inZFP1ve1F8zcn4M">
            Från baskisk sida har olika förslag till lösningar presenterats,
            men centralmakten har uppvisat ringa flexibilitet när det gällt
            att komma till rätta med situationen i Baskien. Etas våld har
            också försvårat läget och sannolikt också medverkat till centralmaktens
            låsta position.
          </p>
          <p xml:id="i-NtMHrSQwzAPsCUfdz4TS29">
            Centralmakten har även förbjudit det socialistiska partiet Batasuna,
            som i det senaste valet fick 15 % av rösterna. Till följd av den
            spanska centralmaktens beslut har det uppstått en bisarr situation,
            där det i Spanien förbjudna Batasuna fram till det senaste valet
            till EU-parlamentet hade en ledamot i EU-parlamentet. Man har
            förbjudit flera tidningar att komma ut. 700 basker sitter fängslade
            för politiska brott och har behandlats mycket illa av spanska
            polisen. Flera baskiska politiska fångar har torterats.
          </p>
          <p xml:id="i-N5jurT7gVLp38jhbGJdKze">
            Händelseutvecklingen tyder på att den autonomi som Baskien hittills
            fått är otillfredsställande i olika avseenden. I dag föreligger
            emellertid förslag bland annat från Batasuna till en demokratisk
            lösning av den baskiska frågan, som innebär att Baskien av den
            spanska centralmakten ska tillerkännas självbestämmanderätt.
          </p>
          <p xml:id="i-Ab4zGJeCCMQ5Z7v9ywesns">
            Efter ett sådant erkännande kan förhandlingar ske om hur denna
            självbestämmanderätt praktiskt ska förverkligas. Batasuna förklarar
            att självbestämmande inte innebär detsamma som oberoende. I så
            fall skulle förhandlingar om självbestämmandets praktiska utformning
            knappast vara nödvändiga. Efter förhandlingarnas avslutande ska
            förhandlingsresultatet föreläggas den baskiska befolkningen i
            en folkomröstning.
          </p>
          <p xml:id="i-3ouJgb9NrqZTtXYCJgfSJa">
            Det är viktigt för den baskiska befolkningens skull, för Spaniens
            skull och Europas skull att den baskiska frågan löses på ett fredligt
            och demokratiskt sätt. Oförsonlighet, i form av väpnad kamp från
            baskiska gruppers sida eller omedgörlighet från centralmaktens
            sida i form av inskränkningar i den baskiska befolkningens demokratiska
            fri- och rättigheter, fängelsestraff på grumliga grunder med mera,
            kommer inte att innebära någon väg ut ur konflikten.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Xkp2YxizVvzrLwDt7ohX6R">
            Jag vill fråga utrikesministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Vilka initiativ avser utrikesministern att ta inom EU för att
                medverka till fredlig och demokratisk lösning av situationen i
                Baskien?
              </item>
              <item>
                Avser utrikesministern att inom EU vidta några åtgärder för att
                det baskiska folket tillerkänns självbestämmanderätt?
              </item>
              <item>
                Vilka initiativ avser utrikesministern att ta inom EU för att
                medverka till att den spanska centralmakten respekterar demokratiska
                fri- och rättigheter, såsom yttrande- och tryckfrihet, i hela
                Spanien?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
