<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0363">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>obligatorisk bostadsförmedling</title>
        <author>Lundström, Nina (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>obligatorisk bostadsförmedling till samhällsbyggnadsminister Mona Sahlin om obligatorisk bostadsförmedling</title>
          <idno type="rdwebb">GS10363</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10363/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10363</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10363</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <persName>Nina Lundström</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5WxpBpikfKspvCmFCh7eA4" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">
          <date when="2005-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-N7BHNrAb1CsDtMvQnSHsfV" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Nep1dNu7QGD77kP7vCZZ4B" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Nep1dNu7QGD77kP7vCZZ4B">
          <ref type="record" target="prot-200405--094">Riksdagens protokoll 2004/05:94 Tisdagen den 22 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2004/05:363 om obligatorisk bostadsförmedling</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-V9pqnQg9YxabawiM46cF9S">
            Interpellation 2004/05:363 av Nina Lundström (fp) till samhällsbyggnadsminister
            Mona Sahlin om obligatorisk bostadsförmedling
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VNqro1rJKQkmHELkHsUYbF">
            den 8 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BLPmEfwPoP1RBTGdAzvRSb">
            Regeringen ville genom en proposition hösten 2000 förtydliga
            det kommunala ansvaret för bostadsförsörjningen, vilket resulterade
            i att en lag infördes om kommunernas bostadsförsörjningsansvar.
            Enligt lagförslaget ska varje kommun vara skyldig att planera
            för bostadsförsörjningen i kommunen och kommunfullmäktige ska
            anta riktlinjer för bostadsförsörjningen. Om det behövs ska kommunen
            även samråda med andra kommuner. Enligt lagen ska en kommun vara
            skyldig att anordna bostadsförmedling om det behövs för att främja
            bostadsförsörjningen.
          </p>
          <p xml:id="i-2kbjgmJspadBmfQgyYfpga">
            Enligt förslaget ska regeringen kunna förelägga en kommun att
            anordna kommunal bostadsförmedling. Riksdagen gick regeringen
            till mötes på denna punkt och förslaget antogs. Samhällsbyggnadsministern
            kan därmed redan nu förelägga en kommun att införa en bostadsförmedling
            i enlighet med regeringens eget förslag. Det behövs inga ytterligare
            åtgärder på denna punkt.
          </p>
          <p xml:id="i-Wskodm4XsFEJvsqMsMmF5u">
            Det är vida känt att kommunerna inte förordar obligatoriska bostadsförmedlingar.
            De som så önskar kan inrätta bostadsförmedlingar och flertalet
            kommuner har inget som helst behov av sådana.
          </p>
          <p xml:id="i-2DTGMBoRiznUCuMLvWotyq">
            Bostadsförmedlingar bygger på att man inrättar kösystem, men
            ger i sig ingen garanterad rätt att få en bostad. Bostadssökande
            kan bli erbjuden en bostad, men därefter ska hyresvärden godkänna
            den nya hyresgästen innan kontrakt skrivs. I dag finns det tendenser
            till så kallad "kräsenhet" bland hyresvärdarna, beroende på den
            akuta bostadsbristen. Det absolut viktigaste är att det byggs
            bostäder för att öka tillgången. Det är även viktigt att se över
            möjligheten att stärka konsumentens roll genom att utvärdera de
            krav som kan ställas. Jag tror att den frivilliga vägen är en
            mer framgångsrik väg, men konsumentskyddet behöver ses över. Det
            är dock angeläget att få veta om regeringen avser att använda
            sig av möjligheten att förelägga en kommun att inrätta en bostadsförmedling
            och på vilket sätt detta påverkar det kommunala självstyret.
          </p>
          <p xml:id="i-3a7rK6jwiyJSKeN2UKfjwU">
            Därför vill jag fråga samhällsbyggnadsminister Mona Sahlin följande:
          </p>
          <p xml:id="i-5z1qxTP6FE8DwSkWiEc7Lc">
            Kommer statsrådet verka för att kommunerna föreläggs att anordna
            kommunal bostadsförmedling i enlighet med gällande lagstiftning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
