<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0580">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kvinnors skyddsbehov</title>
        <author>Runegrund, Rosita (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kvinnors skyddsbehov till statsrådet Barbro Holmberg om kvinnors skyddsbehov</title>
          <idno type="rdwebb">GS10580</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10580/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10580</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10580</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx</idno>
            <persName>Rosita Runegrund</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SC3rLCoEmUjBwdLALwHgqX" corresp="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx">
          <date when="2005-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-P8bVVrbuFGwUQoJg33P2bj" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2005-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5WDdXpkQmMgTrdgHFrwW6K" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5WDdXpkQmMgTrdgHFrwW6K">
          <ref type="record" target="prot-200405--125">Riksdagens protokoll 2004/05:125 Tisdagen den 24 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2004/05:580 om kvinnors skyddsbehov</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GvSMyGNcWPVziSoTutT8FX">
            Interpellation 2004/05:580 av Rosita Runegrund (kd) till statsrådet
            Barbro Holmberg om kvinnors skyddsbehov
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DRdeCrzeGHoBtra7NddFKm">
            den 11 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NNQ61cLEqZoM9vSSKCa33r">
            Personer som enligt utlänningslagen inte definieras som flyktingar
            men ändå är skyddsbehövande kan i dag få uppehållstillstånd i
            Sverige. Skyddsbehövande är enligt utlänningslagen till exempel
            en person som på grund av sitt kön eller homosexualitet känner
            välgrundad fruktan för förföljelse i sitt hemland. Vid en bedömning
            av om man har skyddsbehov ingår det att se till den sökandes egna
            berättelser och upplevelser. Därutöver behöver man ha kunskap
            om dennes hemland, hur lagstiftningen ser ut och hur situationen
            i praktiken är i hemlandet.
          </p>
          <p xml:id="i-CEHqw37GRJMfj3Hy6eKZuw">
            Kritik har länge riktats mot såväl ovannämnda lagstiftning som
            kunskapen hos invandringsmyndigheterna om kvinnors skyddsbehov.
            Migrationsverket redovisade år 2001 en rapport om praxis för asylsökande
            kvinnor. Under 1997@2000 hade endast 29 kvinnor fått uppehållstillstånd
            på grund av könsrelaterad förföljelse och i samtliga fall har
            det handlat om risk för könsstympning. I övrigt har paragrafen
            inte använts. Asylprövningen har, enligt författarna, utgått från
            manliga utgångspunkter och värderingar. Man har bland annat ifrågasatt
            kvinnor som inte anmält övergrepp, när en kvinna kan ha goda skäl
            för att inte ha anmält ett övergrepp till myndigheterna eller
            att inte ha fått ett övergrepp dokumenterat.
          </p>
          <p xml:id="i-St18sxuEsa3wbLKTbHFZRf">
            En del menar att dagens lagstiftning leder till att kvinnor diskrimineras
            om de får skydd enligt könsbestämmelsen, eftersom tortyrbestämmelsen
            ger ett starkare skydd, och flyktingparagrafen bättre rättigheter.
            Beviskraven är dock lika oavsett vilken paragraf som används.
          </p>
          <p xml:id="i-NWPh58ZeL5UABKG6FLoz4j">
            Efter flera års krav från bland annat Kristdemokraterna tillsattes
            en utredning år 2003 för att se över frågan om att stärka kvinnors
            skyddsbehov. Betänkandet Flyktingskap och könsrelaterad förföljelse
            (SOU 2004:31) presenterades för ett år sedan. I betänkandet föreslås
            flera författningsändringar som stärker skyddet för kvinnor, men
            någon proposition har ännu ej lagts fram.
          </p>
          <p xml:id="i-WnSNAYcagPsQf2ZW6NqhTw">
            I Migrationsverkets riktlinjer för utredning och bedömning av
            kvinnors skyddsbehov står det:
          </p>
          <p xml:id="i-TZbyZtRQQPmDKJPXCXs6Dq">
            "Könsrelaterad förföljelse av kvinnor kan knappast definieras
            på ett entydigt och uttömmande sätt. Den kan också förekomma i
            mycket skilda former. Somliga fall kan hänföras till den officiella
            sfären till exempel våld mot kvinnor från polis, militär eller
            häktespersonal. Andra former knyter an till den privata sfären
            till exempel tvångsäktenskap och våld inom familjen." Vidare hänvisas
            till 1993 års FN-deklaration om avskaffande av våld mot kvinnor.
            Där definieras våld mot kvinnor som "varje könsbetingad våldshandling
            som resulterar i eller sannolikt kommer att resultera i fysisk,
            sexuell eller psykisk skada eller sådant lidande för kvinnor innefattande
            hot om sådana handlingar, tvång eller godtyckligt frihetsberövande
            vare sig det sker offentligt eller privat."
          </p>
          <p xml:id="i-3edAVfTQDfCvkjXTdh9bJi">
            Ett aktuellt exempel på att frågan om kvinnors skyddsbehov fortfarande
            inte tas i beaktande är en kvinna som flytt från USA med sina
            barn efter att flera gånger blivit hotad till döden och misshandlad
            av sin man. Hon har upprepade gånger sökt skydd på olika orter
            i USA men inte lyckats undkomma mannen och slutligen flytt till
            Sverige där hennes mor bor. Invandringsmyndigheterna har avslagit
            hennes ansökan med hänvisning till att hon kan få skydd i hemlandet.
            Detta trots att det i Migrationsverkets riktlinjer står att: "Statsmaktens
            möjligheter till skydd bör ses utifrån ett realistiskt perspektiv".
            Myndigheterna har även kallat de dödshot som kvinnan utsatts för
            för "trakasserier".
          </p>
          <p xml:id="i-63hn9fiLvJhqk9NDE8mzJi">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att kvinnors rätt
            till skydd i realiteten tas i beaktande?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
