<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0235">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utbildning av lärare i hem- och konsumentkunskap</title>
        <author>Danestig, Britt-Marie (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utbildning av lärare i hem- och konsumentkunskap till utbildnings- och kulturminister Leif Pagrotsky om utbildning av lärare i hem- och konsumentkunskap</title>
          <idno type="rdwebb">GS10235</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10235/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10235</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10235</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RsJr1rsFNFbn3SapToHxbM</idno>
            <persName>Britt-Marie Danestig</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AKWQjCKPMrAZ6HYSG7TQb5" corresp="i-RsJr1rsFNFbn3SapToHxbM">
          <date when="2004-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-88Tcw3CztgzxELLu1Agz48">
          <date when="2004-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5AmcGnuXbkg9mDVhTgMGZk">
          <date when="2004-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XEpeXMYwguyxizhxbHeM21" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-55ri958v5Shrf9ABq5Ro1T" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-55ri958v5Shrf9ABq5Ro1T">
          <ref type="record" target="prot-200405--050">Riksdagens protokoll 2004/05:50 Tisdagen den 14 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2004/05:235 om utbildning av lärare i hem- och konsumentkunskap</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SL1vtGuYt6WM39UCNMzNN7">
            Interpellation 2004/05:235 av Britt-Marie Danestig (v) till utbildnings-
            och kulturminister Leif Pagrotsky om utbildning av lärare i hem-
            och konsumentkunskap
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KZhXfVFhKbgsz4tkicg7nS">
            den 30 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-An6DqiPwBxoauuiiUpUVgn">
            Regeringen genomför för närvarande en hel del satsningar som
            på olika sätt berör utbildning inom det hushållsvetenskapliga
            området. Jag ska här nämna fyra. Inom ramen för uppdraget som
            ställts till Livsmedelsverket och Folkhälsoinstitutet om att utarbeta
            ett underlag för en handlingsplan för goda matvanor och ökad fysisk
            aktivitet har en rapport om mat och hälsa i utbildningen utarbetats.
          </p>
          <p xml:id="i-FEcvPX4c4YmitASAixphCw">
            Stefan Edman har tillsats att utreda hållbar konsumtion där jag
            utgår ifrån att utbildning är ett inslag när det gäller det förändrade
            konsumtionsmönstret.
          </p>
          <p xml:id="i-FKUAV6nfcPyZNW7NStuPxx">
            Vidare har kommittén för utbildning för hållbar utveckling just
            kommit med sin slutrapport (SOU 2004:104) där bland annat hälsa,
            jämställdhet och hållbar konsumtion nämns.
          </p>
          <p xml:id="i-4bM6UcTgQ5xx31RJqatGH5">
            I dessa tre fall torde för grundskolans del hem- och konsumentkunskap
            vara ett centralt ämnesområde. "Maten är det som ligger i topp
            när hushållens miljöpåverkan listas. Under en livstid äter och
            dricker varje människa mer än 50 ton mat och dryck" står det att
            läsa i skriften Maten och folkhälsan (Kungl. Skogs- och lantbruksakademien
            2004).
          </p>
          <p xml:id="i-Rmxu8zou1TBb82ysAEFQGc">
            Hem- och konsumentkunskap är det ämne i skolan som lär eleverna
            för livet i hem och familj och för livet som konsument. Betydelsen
            av kunskap för att bli en medveten konsument kan inte överbetonas.
            Det gäller också i utbildning för vuxna där hem- och konsumentkunskap
            från och med den 1 september i år ingår som ett kunskapsområde
            i den grundläggande vuxenutbildningen. I rapporten från Livsmedelsverket
            om mat och hälsa i utbildningen lyfts också behovet av ett motsvarande
            ämne i gymnasieskolan fram.
          </p>
          <p xml:id="i-ML3LV7Rk4RsMjifh7EyFFb">
            För att genomföra dessa olika satsningar på skilda nivåer i utbildningssystemet
            med god kvalitet behövs lärare utbildade i inriktning hem- och
            konsumentkunskap. Skolverket redovisar att lärarkompetens är den
            enskilda resurs som har störst betydelse för elevers resultat.
            Då är det ett problem att det redan i dag är vanligt att personer
            utan utbildning är satta att undervisa i ämnet. NU-03 visar att
            så stor del som 42 % av de som undervisar i hem- och konsumentkunskap
            ej har utbildning för det. Vidare är det ett problem att det utbildas
            för få lärare med inriktning hem- och konsumentkunskap.
          </p>
          <p xml:id="i-23BKXkZPL8MR3r2icgjdZT">
            I dag finns inriktningen endast vid tre av landets lärarutbildningar,
            i Göteborg, Umeå och Uppsala. I Kristianstad finns planer på att
            skapa motsvarande inriktning inom en snar framtid. Ett så begränsat
            antal utbildningsplatser motsvarar inte det behov som finns i
            dag av lärare i hem- och konsumentkunskap. Det motsvarar definitivt
            inte det behov som de bra och viktiga satsningar regeringen initierar
            och som nämns ovan medför.
          </p>
          <p xml:id="i-9rpDk88beYhDa1mxnnymLo">
            Jag vill fråga utbildningsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-86gFM2ofoRaiwuUp9mgYK5">
            Vilka åtgärder tänker ministern vidta för att säkerställa försörjningen
            av lärare med denna specifika ämneskompetens?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
