<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0630">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>demokratimålet i svensk biståndspolitik</title>
        <author>Ohlsson, Birgitta (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>demokratimålet i svensk biståndspolitik till statsrådet Carin Jämtin om demokratimålet i svensk biståndspolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GS10630</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10630/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10630</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10630</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc</idno>
            <persName>Birgitta Ohlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3</idno>
            <persName>Carin Jämtin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3</idno>
            <persName>Carin Jämtin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NZmT3HgQRcEX2pi3CpLLwY" corresp="i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc">
          <date when="2005-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-R883VLPrS8mQwh6rePHE2M">
          <date when="2005-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Sdw6GgBen3fApejJvL9dSJ" corresp="i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TqvG6St7mgj9ydqipwrssE" corresp="i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3">
          <date when="2005-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TqvG6St7mgj9ydqipwrssE">
          <ref type="record" target="prot-200405--137">Riksdagens protokoll 2004/05:137 Fredagen den 10 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">17 § Svar på interpellation 2004/05:630 om demokratimålet i svensk biståndspolitik</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2AXyNTco8NmBmhLLSJQo39">
            Interpellation 2004/05:630 av Birgitta Ohlsson (fp) till statsrådet
            Carin Jämtin om demokratimålet i svensk biståndspolitik
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6fRg1WbUzZp5xWUti6TxNf">
            den 23 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RMTVXAHzVJL1AMJKAX3F1N">
            Mänskliga rättigheter är universella. Det enda politiska system
            som tillförsäkrar människor dessa grundläggande rättigheter är
            demokrati. Demokrati medför positiva effekter som gynnar utvecklingen
            i landet genom att exempelvis makthavare som vill bli omvalda
            har ett intresse av att genomföra samhälleliga förbättringar.
            Genom demokratins inneboende mekanismer främjas respekt för mänskliga
            rättigheter, rättsstat och ekonomisk tillväxt stimuleras. Därför
            bör demokrati vara överordnat mål i Sveriges biståndspolitik.
            Men demokrati frikopplas vanligen dessvärre från biståndsdebatten
            om fattigdomsbekämpning. Exempelvis saknar mycket viktiga millenniemålen
            krav om demokratisering och främjande av mänskliga rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-EBsJ46cpQZjZy7BeMzn4f6">
            Ett övergripande mål om demokrati skulle innebära större satsningar
            på stöd till uppbyggandet av demokratiska institutioner, såsom
            politiska aktörer, fria medier, fackföreningar, lokalt självstyreparlament,
            rättsväsende och politiska regelsystem. Utbildningsprojekt, humanitärt
            bistånd och ekonomiskt bistånd är samtidigt viktiga. Tillväxt
            och demokratisering är ömsesidigt stödjande processer. Sverige
            bör därför undvika bilaterala biståndsengagemang i länder vars
            regimer inte strävar efter demokratisering. Om bistånd ska bedrivas
            i diktaturstater må sådant bistånd kanaliseras genom enskilda
            organisationer. Det svenska biståndet har dessvärre under årens
            lopp i många fall bidragit till att hålla korrumperade regeringar
            vid makten. Sverige kan inte fortsätta att plöja ned pengar i
            odemokratiska länder utan reformvilja. Men utmärkta svenska exempel
            finns också att, som det ekonomiska och moraliska stöd som Sverige
            gav till ANC i kampen för avskaffandet av apartheid i Sydafrika
            under 1980-talet, lyftas fram.
          </p>
          <p xml:id="i-XYpNUryyDYpSGqN8qSMKfT">
            Sedan 1990-talet har signumet för Tjeckiens utrikespolitik varit
            att främja demokratiseringsprocesser i olika delar av världen.
            Målet har hela tiden varit att tydligt främja radikala förändringar
            av rådande statsskick för att etablera demokratiska system. Detta
            har man gjort genom öppet stöd till människorättsaktivister och
            oberoende medier. Sedan den 1 juli 2004 har man inom det tjeckiska
            utrikesdepartementet bildat en Unit for promotion of transitions
            som ska koordinera Tjeckiens egen utrikespolitik, arbetet inom
            EU-institutionerna och FN, och stödet till icke-statliga organisationer
            så att politiken inte ska förlora fokus utan ständigt ha fokus
            på övergång till demokrati. I början kommer arbetet att koncentrera
            sig till Burma, Kuba och Vitryssland. Biståndet har inte använts
            i den utsträckning det varit möjligt för att främja demokratisträvande
            organisationer. Målet om fattigdomsbekämpning har aldrig fått
            en fungerande definition, och trots miljardbelopp och decennier
            av svenskt stöd till länder som Vietnam, Eritrea, Laos, Zimbabwe,
            Kuba och Tanzania har demokratiseringsprocesserna aldrig kommit
            i gång. När biståndet väl har dragits in för att kränkningar för
            mänskliga rättigheter blivit för uppenbara har politiken inte
            lyckats formulera om målen och aktivt försökt bidra till förändringar.
            Den svenska utrikespolitiken skulle vinna mycket i trovärdighet
            genom att lära av det tjeckiska exemplet och på allvar formulera
            tydliga mål om att vi ska främja övergång till demokrati i biståndsländer
            i första hand.
          </p>
          <p xml:id="i-SoSyknKeXBdcqjvryLdU2W">
            Mot denna bakgrund undrar jag hur statsrådet ställer sig inför
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-XpE37LCRv75tFypHKWAq6y">
            Avser statsrådet att på den internationella arenan driva att
            demokrati och främjande av mänskliga rättigheter tillfogas till
            Förenta Nationernas millenniemål?
          </p>
          <p xml:id="i-EMReZvd2oeopFsPTtzF3Xd">
            Avser statsrådet att låta sig inspireras av det tjeckiska exemplet
            och inrätta en speciell avdelning på Utrikesdepartementet för
            att främja övergången till demokrati i diktaturstater?
          </p>
          <p xml:id="i-EF7e4AzYDo35yArPeDLLES">
            Avser statsrådet att ställa hårdare demokratiseringskrav på diktaturstater
            som erhåller svenskt bilateralt bistånd och i större grad strypa
            bistånd?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
