<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0394">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0394</head>
        <author who="i-DKsVYU73WDtSTFEeLoboVx">Ola Sundell</author>
        <recipient who="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">Leni Björklund</recipient>
        <topic>innebörden av försvarsbeslutet</topic>
        <docDate when="2005-02-17">den 17 februari</docDate>
        <status when="2005-03-01" byWhom="Leni Björklund" byWhomId="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10394</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-03-01 19:03:24" duration="229">Leni Björklund (S)</turn>
          <turn when="2005-03-01 19:07:09" duration="268">Ola Sundell (M)</turn>
          <turn when="2005-03-01 19:11:34" duration="78">Else-Marie Lindgren (Kd)</turn>
          <turn when="2005-03-01 19:12:50" duration="247">Leni Björklund (S)</turn>
          <turn when="2005-03-01 19:16:53" duration="198">Ola Sundell (M)</turn>
          <turn when="2005-03-01 19:20:08" duration="112">Else-Marie Lindgren (Kd)</turn>
          <turn when="2005-03-01 19:21:56" duration="245">Leni Björklund (S)</turn>
          <turn when="2005-03-01 19:25:56" duration="147">Ola Sundell (M)</turn>
          <turn when="2005-03-01 19:28:19" duration="233">Leni Björklund (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:394 av Ola Sundell (m) till försvarsminister
          Leni Björklund om innebörden av försvarsbeslutet
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Y2bdT6ZpimBAkXstV4Sjz">
          Efter försvarsbeslutet 2004 saknas en tydlig viljeinriktning.
          Den nödvändiga omställningen mot ett mindre försvar med hög insatsberedskap
          är på väg att misslyckas. Omställningen @ som vi i grunden anser
          är nödvändig och som vi bejakar @ kommer varken att skapa ett
          nationellt försvar eller ett försvar för internationella insatser.
          Det avsedda både@och blir varken eller. Utvecklingen av det svenska
          försvaret försvagar därmed Sverige i allmänhet och Sverige i EU-samarbetet
          i synnerhet.
        </p>
        <p xml:id="i-5hKAerJZzK4qTqe1J1o3xS">
          Till detta kan fogas budgetuppgörelsen med Vänsterpartiet och
          Miljöpartiet. Denna resulterade i att Försvarsmakten tvingas till
          större besparingar i närtid jämfört med de planeringsanvisningar
          som låg till grund för Försvarsmaktens redovisningar i mars och
          april 2004.
        </p>
        <p xml:id="i-KyacpgbV6FREiE4LGiaXfD">
          Signalerna är tydliga. Försvarsmaktens utveckling är kaotisk.
          Nödvändiga beslut tas inte utgående från välgrundade underlag.
          Det sparas där det går. Anställda avskedas. Ålder går före kompetens.
          Moderna förband i insatsorganisationen avvecklas i förtid. Ca
          5 000 försvarsanställda förlorar arbetet. Det handlar om var fjärde
          försvarsanställd som kan komma att sägas upp på grund av arbetsbrist.
        </p>
        <p xml:id="i-9Vvwi8oqC1cmX7Y4biV78a">
          Insatsorganisationens kapacitet, kvalitet och antal förband,
          är för liten för att upprätthålla respekt för Sveriges suveränitet
          och svara mot våra internationella ambitioner. I grunden handlar
          de politiska problemen inte om enskilda utbildningsförband. De
          handlar om Försvarsmakten verkligen kan utveckla den militära
          kapacitet som behövs för att Sveriges säkerhets- och försvarspolitiska
          mål ska kunna uppfyllas.
        </p>
        <p xml:id="i-94riGQLG8qbWzczrSoGbp2">
          I stället, enligt en intervju i P 1 @ Morgon @ den 16 december
          2004, förlitar sig försvarsministern på FN. På fråga från programledaren:
          "Men vem ska hjälpa till om Sverige blir invaderat om ett par
          år?" svarar försvarsministern, jag citerar:
        </p>
        <p xml:id="i-Unc22dsm7dPgGuYcfS46Dg">
          "Sverige är alliansfritt och Sverige måste ha förmågan att klara
          sig själv inledningsvis. Men Sverige som alla andra länder har
          rätt att gå till FN om vi skulle bli angripna och begära hjälp
          från hela världssamfundet. Men vi måste ha ett tillräckligt försvar
          för att kunna klara en ordentlig påfrestning som tar tid i början."
        </p>
        <p xml:id="i-5SV9ofpmfJ18yeLT3W2MsA">
          Är det förvarsministerns ställningstagande att den avveckling
          av det svenska försvaret som ministern nu genomför motiveras av
          att Sverige kan be FN att ta på sig ansvaret att militärt försvara
          vårt land?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
