<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0267">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kunskaper i matematik och naturvetenskap</title>
        <author>Darvik, Axel (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kunskaper i matematik och naturvetenskap till statsrådet Ibrahim Baylan om kunskaper i matematik och naturvetenskap</title>
          <idno type="rdwebb">GS10267</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10267/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10267</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10267</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ</idno>
            <persName>Axel Darvik</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2Xk1rSpZ3pSANNTTXF7vbP" corresp="i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ">
          <date when="2004-12-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JndefNCBZCvU8kkcTEWhTj" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2004-12-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PcbTis2NRtBQx2x8B3hmua" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2005-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PcbTis2NRtBQx2x8B3hmua">
          <ref type="record" target="prot-200405--063">Riksdagens protokoll 2004/05:63 Tisdagen den 25 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">21 § Svar på interpellation 2004/05:267 om kunskaper i matematik och naturvetenskap</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UdMXkUVgXuF2aWQ5WsUdo9">
            Interpellation 2004/05:267 av Axel Darvik (fp) till statsrådet
            Ibrahim Baylan om kunskaper i matematik och naturvetenskap
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WiQk4FztUNqVCSwuNMFxGd">
            den 15 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ALFcHjEWw36vZuBETswkmR">
            Den teknologiska utvecklingen gör att det behövs alltfler med
            naturvetenskaplig och teknisk utbildning. Global konkurrens gör
            att kompetenskraven höjs inom dessa områden. Samtidigt ser vi
            att allt färre söker ingenjörsutbildningar. Om kurvan fortsätter
            som i dag, finns det enligt Teknikföretagen inga sökande till
            högskoleingenjör år 2008. Larmrapporterna talar om en flaskhals
            som kommer att minska den framtida tillväxten. En orsak till att
            alldeles för få söker sig till dessa utbildningar är att skolan
            inte lyckats skapa lust och intresse för de här ämnena.
          </p>
          <p xml:id="i-9xys1MiSceDjPJMuQRka33">
            Sverige präglas också av växande utanförskap. Fler och fler unga
            går ut i livet utan ordentliga kunskaper. Till de mest besvärande
            luckorna hör att de inte klarar den vardagsräkning som alla då
            och då behöver klara.
          </p>
          <p xml:id="i-758ngNX7QYnbHFzCfKgKs6">
            Den svenska skolan står inför många utmaningar när det gäller
            att ge elever den kunskapsgrund de behöver för att möta framtiden.
            Skolan misslyckas i dag med sitt främsta uppdrag @ att lära alla
            elever läsa, skriva och räkna.
          </p>
          <p xml:id="i-FUcqE1SWsSvryXDPhgYDhU">
            Den internationella undersökningen TIMSS presenterade på luciadagen
            i år åttondeklassares matematikkunskaper i 20 länder som är jämförbara
            med Sverige. Senast det begav sig, 1995, visade jämförelsen att
            svenska elever var medelmåttiga. Våra bästa elever var sämre än
            de bästa i andra länder.
          </p>
          <p xml:id="i-9cEp1wPch77GL3ViHxW2hx">
            Den senaste undersökningen visar att läget har försämrats. De
            svenska elevernas prestation i matematik har sjunkit mer än i
            något av de andra länderna och ligger nu under genomsnittet. Det
            handlar om en markant försämring av matematikresultaten mellan
            1995 och 2003. Minskningen, som uppgår till 41 poäng, är den största
            bland de 16 länder som deltog i båda mätningarna. De svenska åttornas
            prestation i matematik och naturorienterande ämnen ligger på samma
            eller lägre nivå än vad sjuorna presterade 1995. Även i naturorienterande
            ämnen har Sveriges resultat försämrats mest jämfört med alla andra
            länder.
          </p>
          <p xml:id="i-4n7dDd3AoezJmTj6TgNWsd">
            I rapporten utmärker sig Sverige genom en liten andel undervisningstid
            i matematik, färre läxor och prov. Längre genomgångar av läraren
            är också mindre vanliga i Sverige. Dessutom är klassrumsklimatet
            i Sverige sämre. Sen ankomst, skolk och svordomar är vanligare
            i Sverige än i något annat land. Trots dessa allvarliga resultat,
            visar uttalandena från Utbildningsdepartementet inte på någon
            handlingskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-7iT6CBbCJwV57McNdPiye6">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet vilka åtgärder han
            avser att vidta för att elevernas kunskaper i matematik och naturvetenskap
            ska förbättras.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
