<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0082">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0082</head>
        <author who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">Johan Pehrson</author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">Thomas Bodström</recipient>
        <topic>åtgärder mot förföljelsesyndrom och psykiskt sjuka brottslingar</topic>
        <docDate when="2004-10-28">den 28 oktober</docDate>
        <status when="2004-11-11" byWhom="Thomas Bodström" byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS1082</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-11-11 15:35:46" duration="179">Thomas Bodström (S)</turn>
          <turn when="2004-11-11 15:38:38" duration="261">Johan Pehrson (Fp)</turn>
          <turn when="2004-11-11 15:42:51" duration="221">Leif Björnlod (Mp)</turn>
          <turn when="2004-11-11 15:46:28" duration="110">Thomas Bodström (S)</turn>
          <turn when="2004-11-11 15:48:08" duration="278">Johan Pehrson (Fp)</turn>
          <turn when="2004-11-11 15:52:40" duration="127">Thomas Bodström (S)</turn>
          <turn when="2004-11-11 15:54:44" duration="107">Johan Pehrson (Fp)</turn>
          <turn when="2004-11-11 15:56:23" duration="102">Thomas Bodström (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:82 av Johan Pehrson (fp) till justitieminister
          Thomas Bodström om åtgärder mot förföljelsesyndrom och psykiskt
          sjuka brottslingar
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-7wzxMFv7ruuhNHGPhdrigr">
          Alltfler människor förföljs systematiskt av någon de känner eller
          av en helt främmande person. Den som förföljs bryts ned bit för
          bit, livet präglas av ständig oro och maktlöshet. Många av de
          som förföljer en annan person lider av psykiska störningar. Förföljelsesyndrom,
          så kallad stalking, kan ske genom övervakning, trakasserier och
          hot. Det kan pågå under några veckor, månader och år. Förföljelsen
          kan resultera i våldshandlingar av olika slag, eller ske genom
          ett flertal, upprepade "mindre allvarliga handlingar" som telefonsamtal,
          e-post och brev med obehagligt innehåll, eller att personen bara
          visar sig i närheten @ något som kan vara mycket påfrestande och
          hotfullt för den som drabbas. Gärningarna kan utgöra till exempel
          olaga hot, ofredande eller hemfridskränkning @ brott med lågt
          straffvärde. Men ofta hamnar förföljelsesyndrom fortfarande i
          en juridisk gråzon.
        </p>
        <p xml:id="i-AqFVhwkwHsME5pyoobkngd">
          Det finns sedan 1998 två brottsrubriceringar som träffar liknande
          gärningar som begås mot en närstående eller tidigare närstående
          person och där var och en av gärningarna har varit ett led i en
          upprepad kränkning av integriteten. Det handlar om brotten grov
          fridskränkning och grov kvinnofridskränkning. Flera "mindre allvarliga"
          brott kan där bedömas tillsammans och ses som ett allvarligare
          brott. Dessa brottsrubriceringar används dock inte vid "stalking",
          bland annat eftersom de förutsätter en nära relation mellan brottsoffer
          och förövare.
        </p>
        <p xml:id="i-Y2rQohCcK6dv6iL2h2h9gA">
          I en del länder som till exempel USA, Kanada, Storbritannien
          och Australien, är "stalking" straffbart i särskild lag. Det är
          hög tid att även Sverige inför en brottsrubricering som täcker
          in förföljelsesyndrom, något som vi i Folkpartiet liberalerna
          nyligen har föreslagit i en motion. Men det behövs också bättre,
          snabba och effektiva åtgärder mot denna typ av beteende.
        </p>
        <p xml:id="i-Xui8rxFhVU5jvZRfm6YyUG">
          Polisen måste på ett tidigt stadium kunna arbeta med att förhindra
          fortsatta förföljelser. Skyddet för den som utsätts måste stärkas
          och systematiska riskbedömningar behöver göras inom rättsväsendet
          och psykiatrin. Polisens samarbete med psykiatrin genom kartläggning
          och uppföljning av personer med förföljelsesyndrom och psykiska
          störda personer som begår brott måste skärpas. I dag finns det
          också brister i sekretessreglerna som skyddar den dömde i stället
          för brottsoffret. Justitieministern hänvisar ofta till ett antal
          utredningar som pågår eller betänkanden som bereds men konkreta
          åtgärder lyser med sin frånvaro.
        </p>
        <p xml:id="i-E6QN5yyhR31UGgZptpxHjp">
          Det är trots allt bara en del av alla impulsiva, aggressiva och
          oberäkneliga människor som begår grova brott. Detsamma gäller
          naturligtvis psykiskt sjuka personer.
        </p>
        <p xml:id="i-WWvCNr4t68rKhGdyZwsTo">
          Instrument för att förutsäga farlighet är dock av stor vikt och
          de finns i dag, men de är inte allmänt accepterade eller konsekvent
          använda. Att olika rättspsykiatriska kliniker i dag tillämpar
          en variation av riskbedömning med eller utan systematik utgör
          ett betydande rättssäkerhetsproblem även för den som är underkastad
          vården. Det medför också en slumpmässighet i samhällsskyddet.
          Trots svårigheterna att ta fram fungerande farlighetsbedömningar
          är detta en uppgift som måste lösas. Det kan också vara nödvändigt
          att upprätta ett mer omfattande bedömningsregister under noggrann
          tillsyn.
        </p>
        <p xml:id="i-77D1Bomv57Y4tQK49DCVp4">
          Frågorna om farlighetsbedömningar ställer svåra sekretessfrågor
          på sin spets när det gäller att överföra information mellan olika
          ansvariga myndigheter. Exempelvis har säkerhetspolisen i dag svårt
          att få ut en rättspsykiatrisk undersökning om en psykiskt sjuk
          person som hotat en offentlig person. Denna sekretess försämrar
          säpos möjligheter att göra korrekta farlighetsbedömningar och
          trygga säkerheten för personer med skyddsbehov.
        </p>
        <p xml:id="i-GPHh58bcPaerQEc2x2jCpB">
          För att komplicera behovet av struktur ytterligare måste man
          nämna att det finns farliga personer som ännu inte är dömda. Allmänpsykiatrin
          har inte tillgång till belastningsregister. Oavsett om vi finner
          systematik och underlag för den rättspsykiatriska vården med dagens
          framtagna modeller riskerar vi att missa andra farliga personer.
          Pedofiler, sexualbrottslingar och pyromaner brukar enligt Socialstyrelsen
          bland annat felaktigt rankas lågt i farlighetsbedömningar, med
          de modeller för riskbedömningar som finns i dag.
        </p>
        <p xml:id="i-MinxPNucVzk7XG13cdDcCv">
          Mot denna bakgrund vill jag fråga justitieministern:
        </p>
        <p xml:id="i-AgxGmP8ej2s7YfjQhx4FW5">
          1. Kommer ministern att verka för ett lagförslag som innebär
          en särskild brottsrubricering mot förföljelsesyndrom, och när
          får vi se ett sådant förslag?
        </p>
        <p xml:id="i-KFmpKwW7mPMU6BRpDcuAKh">
          2. Vilka åtgärder vidtar ministern för att polisens och psykiatrins
          samarbete ska utökas samt att de ges bättre förutsättningar att
          göra systematiska farlighets- och riskbedömningar?
        </p>
        <p xml:id="i-VEcpcSjfUgBwY193szQ65R">
          3. Vilka åtgärder vidtar ministern för att berörda myndigheter
          ska kunna få bättre tillgång till viktig registerinformation?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
