<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0068">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0068</head>
        <author who="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx">Rosita Runegrund</author>
        <recipient who="i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3">Carin Jämtin</recipient>
        <topic>insatser för att bekämpa hiv/aids</topic>
        <docDate when="2004-10-22">den 22 oktober</docDate>
        <status when="2004-11-16" byWhom="Carin Jämtin" byWhomId="i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS1068</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-11-16 15:39:06" duration="377">Carin Jämtin (S)</turn>
          <turn when="2004-11-16 15:45:13" duration="232">Rosita Runegrund (Kd)</turn>
          <turn when="2004-11-16 15:49:01" duration="136">Ewa Björling (M)</turn>
          <turn when="2004-11-16 15:51:07" duration="246">Carin Jämtin (S)</turn>
          <turn when="2004-11-16 15:55:09" duration="242">Rosita Runegrund (Kd)</turn>
          <turn when="2004-11-16 15:59:02" duration="259">Carin Jämtin (S)</turn>
          <turn when="2004-11-16 16:03:17" duration="506">Rosita Runegrund (Kd)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:68 av Rosita Runegrund (kd) till statsrådet
          Carin Jämtin om insatser för att bekämpa hiv/aids
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Cig9ngqYdJgqRB1CtuCpy1">
          Hiv/aids är en accelererande katastrof. Bekämpandet av epidemin
          kräver strategier, medicin, förebyggande åtgärder, satsningar
          på reproduktiv hälsa, på vård och på att ändra attityder @ både
          hos de som drabbas och riskerar att drabbas och hos ledare för
          drabbade länder, resursstarka makthavare i väst, företag, kyrkor
          och organisationer. Utan gemensamma ansträngningar på en helt
          annan nivå än i dag kommer vi inte kunna hejda virusets framfart.
          Redan har miljontals offer skördats. Många aktörer måste släppa
          på prestigen. Drabbade länders regimer måste våga tala om problemen
          för att de ska kunna angripas. Läkemedelsbolag måste i humanitetens
          namn satsa på mediciner för fattiga som drabbas av aids. Västregimer
          måste först bidra med de resurser som utlovats, och därefter höja
          sina bidrag. Det är en fråga både om solidaritet och egenintresse
          eftersom aidsepidemin hotar stabilitet och utveckling i hela världen.
        </p>
        <p xml:id="i-6L7iCNKDAv425RkzwVzZN8">
          De ideologiska positionerna får inte ta överhanden i hiv/aidsbekämpningen,
          utan ett brett angreppssätt som inkluderar både information, jämställdhetsarbete,
          fattigdomsbekämpning, kondomer och ett förändrat sexualbeteende
          till mer av trohet, behövs i det förebyggande arbetet. Förebyggande
          verksamhet är fortfarande det bästa botemedlet, men för många
          miljoner redan drabbade människor är situationen akut. Det finns
          mediciner som kan bromsa sjukdomen, men de är fortfarande ofta
          alldeles för dyra för att kunna köpas av fattiga länder och således
          är det alldeles för få som får tillgång till dem. Distribution
          av billigare kopior har försvårats genom patentregler och styvnackade
          läkemedelsbolag. Detta är oacceptabelt.
        </p>
        <p xml:id="i-UMSAB6bQ4zP3ZcjGfCJhBS">
          Kristdemokraterna ser positivt på att en ambassadör med ansvar
          för hiv/aidsfrågor installerats och att man ökat stödet till UNAIDS.
          Men det räcker inte. Vi vill förstärka insatserna ytterligare
          och kommer att sträva efter att anslagen till sexuell och reproduktiv
          hälsa, inklusive hiv/aidsprevention, ska utgöra 10 % av det totala
          biståndsanslaget.
        </p>
        <p xml:id="i-HR2qUy7uSigNLdSb3nnXHx">
          Det är positivt att regeringen i budgetpropositionen skriver
          att hiv/aidsfrågan måste prioriteras i kontakter med företrädare
          för ländernas regeringar och internationella organisationer som
          ledare i näringsliv, fackföreningar, ungdomsorganisationer, inresseorganisationer,
          kyrkor och samfund och många andra delar av det civila samhället.
        </p>
        <p xml:id="i-GWtapFmFiMzUPMQXx6eM81">
          Regeringen avsätter i budgetpropositionen 200 miljoner kronor
          för hiv/aidsinsatser. Det framgår dock inte tydligt när och vad
          pengarna ska användas till. Det står endast att medlen kan komma
          att användas för ytterligare stöd till FN-organ som arbetar mot
          hiv/aids, till Globala fondens arbete, till bilaterala insatser
          eller till stöd för forskning.
        </p>
        <p xml:id="i-UnsgSKCESTvMWiRFuuBwLn">
          På vilket sätt avser ministern att prioritera hiv/aidsinsatser?
        </p>
        <p xml:id="i-D5fo1AVLnjPyPj1vpqPVH5">
          Avser ministern att bättre samordna de olika insatserna som sker
          i dag nationellt och internationellt?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
