<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0578">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0578</head>
        <author who="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">Nina Lundström</author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">Laila Freivalds</recipient>
        <topic>journalisters rätt att bevaka FN-möten</topic>
        <docDate when="2005-05-10">den 10 maj</docDate>
        <status when="2005-05-30" byWhom="Laila Freivalds" byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10578</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-05-30 10:01:10" duration="127">Laila Freivalds (S)</turn>
          <turn when="2005-05-30 10:03:12" duration="243">Nina Lundström (Fp)</turn>
          <turn when="2005-05-30 10:07:10" duration="148">Laila Freivalds (S)</turn>
          <turn when="2005-05-30 10:09:34" duration="247">Nina Lundström (Fp)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:578 av Nina Lundström (fp) till utrikesminister
          Laila Freivalds om journalisters rätt att bevaka FN-möten
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-LiBgBVGRsgxrJBgXfdDovi">
          Den 4 maj förvägrade FN kontoret, Unog, i Genève ackreditering
          för taiwanesiska journalister för att bevaka WHA:s möte i Genève
          den 15@25 maj. Skälet till förvägran anges vara att Taiwan inte
          är en nation erkänd av FN. World Health Assembly (WHA), är Världshälsoorganisationens
          (WHO) högsta beslutande organ .
        </p>
        <p xml:id="i-GvyrGtvv6Gm6v4sTzZeaux">
          WHO har ansvarat fram till år 2003 för arrangemangen och under
          2003 hade taiwanesiska journalister inga problem med att få ackreditering
          för att bevaka mötet. Enligt artikel 19 i FN:s deklaration om
          mänskliga rättigheter betonas mediernas frihet: "Everyone has
          the right to freedom of opinion and expression; this right includes
          freedom to hold opinions without interference and to seek, receive
          and impart information and ideas through any media and regardless
          of frontiers."
        </p>
        <p xml:id="i-Rv4YmvHtKMzDPs38diPMgh">
          FN har firat World Press Freedom Day nyligen där vikten av journalisters
          arbete betonats och framhållits som viktiga delar av de demokratiska
          spelreglerna. Journalisters redskap är ord och bilder och deras
          yttrandefrihet en grundläggande rättighet. Deras strävande kan
          stärka oss alla i demokratiska strävanden. World Press Freedom
          Day uppmärksammade även alla dem som mördats, fängslats och förföljts
          i rollen som journalister. 56 journalister dog i tjänsten år 2004.
          19 saknas och befaras vara omkomna. 124 journalister har fängslats.
          De för en kamp mot risker och umbäranden i jakten på att söka
          och berätta om läget i världen. Ett av budskapen från FN:s World
          Press Freedom Day var att påminna regeringar om artikel 19 i Universal
          Declaration of Human Rights och journalisters rättigheter att
          verka. Att FN hyllar journalisters viktiga arbete, samt yttrandefriheten,
          och samtidigt förvägrar vissa journalister ackreditering till
          egna möten är därför anmärkningsvärt. Taiwanesiska journalister
          och medier får inte såsom övriga medier från olika länder söka,
          motta information och bevaka ett FN-organs möte, trots artikel
          19 och alla vackra ord om journalisters viktiga roll i världen.
        </p>
        <p xml:id="i-9FRxHud2sewbcNqr8f78j9">
          Med anledning av detta vill jag fråga utrikesminister Laila Freivalds
          följande:
        </p>
        <p xml:id="i-XDVCdb7zVRRctTHRzqE1bb">
          1. Avser utrikesministern att agera med anledning av att WHO:s
          möten inte kan bevakas av journalister i enlighet med artikel
          19 i FN:s Universal Declaration of Human Rights?
        </p>
        <p xml:id="i-9tZVbpeimtTKitHCM5LkjE">
          2. Vad tänker utrikesministern vidta för åtgärder för att FN
          samt FN:s olika organ lever upp till de egna deklarationerna om
          vikten av att journalister ges rätt att söka, ta del av och förmedla
          information?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
