<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0077">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>uttjänta elektriska hushållsprodukter</title>
        <author>Johansson, Jörgen (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>uttjänta elektriska hushållsprodukter till miljöminister Lena Sommestad om uttjänta elektriska hushållsprodukter</title>
          <idno type="rdwebb">GS1077</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1077/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1077</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1077</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb</idno>
            <persName>Jörgen Johansson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DLHrPBRV9i4MsMELFZqSMC" corresp="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb">
          <date when="2004-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2Zzv5Ndg45LYnVLoQTXkYj" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2004-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CwgNb9iS8a5RUrLqucJJtu" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2004-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CwgNb9iS8a5RUrLqucJJtu">
          <ref type="record" target="prot-200405--030">Riksdagens protokoll 2004/05:30 Tisdagen den 16 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2004/05:77 om uttjänta elektriska hushållsprodukter</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9QzJDaHh6zUTTH5tEdsFbL">
            Interpellation 2004/05:77 av Jörgen Johansson (c) till miljöminister
            Lena Sommestad om uttjänta elektriska hushållsprodukter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QoB1cTEybAqNSEZRCrF7T8">
            den 26 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DvYudC7icr9vXdUWnekTuR">
            Varje svensk lämnade i genomsnitt in 11,5 kilo elavfall (det
            vill säga avfall såsom exempelvis uttjänta diskmaskiner, lysrör
            och kylskåp) under 2003. Av detta handhades 2,5 kg via kommunen
            och resterande del via producenten. Det senare innebär att utbytesprincipen
            tillämpats, det vill säga gammal vara byts mot ny. Tyvärr är trenden
            den att försäljningsställen tar emot den gamla varan endast om
            den lämnas samtidigt som den nya hämtas. Så fungerar inte handeln
            i dag, utan kunden avyttrar sin gamla vara vid senare tillfälle.
            Då tar inte försäljningsstället ansvaret för den uttjänta produkten
            utan det blir ett kommunalt problem. Producentansvaret har därmed
            satts ur funktion. För avfallsbolaget VAFAB i Mellansverige innebär
            detta att taxan måste höjas i storleksordningen 7@8 %, vilket
            är en omfattande höjning och knappast i enlighet med lagstiftarens
            avsikter.
          </p>
          <p xml:id="i-3afLQTyCv1nrd9Lg8rTB3Z">
            Efter den 13 augusti 2005 riskerar kommunerna att få organisera
            och finansiera producenternas ansvar för elavfall från hushåll.
            Det blir innebörden av Miljödepartementets förslag beträffande
            producentansvaret, vilket är en följd av att EU:s direktiv om
            elavfall (WEEE) ska införas i svensk lagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-KqWoigdCTBMEgYJ1Gx5vZv">
            En lagstiftning ska utformas efter de handelsmönster som finns
            i samhället. EU:s direktiv ger, enligt uppgift, möjlighet att
            utforma Miljödepartementets förordning efter de handelsmönster
            som finns i Sverige med beaktande av producentansvar. En sådan
            hantering av frågan gör att avsikterna i lagstiftningen uppfylls
            på ett bättre sätt än vad som skett hittills.
          </p>
          <p xml:id="i-A57YdcgifcrysCvuukLBkJ">
            Svensk lagstiftning ska vara utformad så att den kan tillämpas
            på ett bra sätt samtidigt som den ska vara förutsägbar. Införandet
            av en förordning som redan initialt visar sig motverka båda de
            målen är inte en framtidsinriktad lag och bör förändras. Miljödepartementets
            hantering av frågan bör därför ske med stor lyhördhet gentemot
            kommunerna och deras avfallsbolag. Det är i den dialogen viktigt
            att framhålla att producentansvaret för elprodukter är viktigare
            att hantera än vad gäller förpackningsavfall då det beträffande
            elprodukter ofta är fråga om miljöfarligt avfall.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8ef9oUgVXpMHSykXqjjsUn">
            Mina frågor till ministern är följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vad avser ministern att göra för att producentansvaret inom
                elsektorn ska fungera på ett acceptabelt sätt där hänsynstagandet
                till elprodukternas skadliga miljöpåverkan tillgodoses?
              </item>
              <item>
                2.Vad avser ministern att göra för att förankra förslaget till
                förordning på området med berörda kommuner?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
