<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0417">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Östersjöns ekosystem</title>
        <author>Gunnar Persson, Sven (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Östersjöns ekosystem till statsrådet Lena Sommestad om Östersjöns ekosystem</title>
          <idno type="rdwebb">GS10417</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10417/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10417</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10417</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq</idno>
            <persName>Sven Gunnar Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FnZfNmRV9y8DSrbNNNWUFZ" corresp="i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq">
          <date when="2005-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GRuGtzk9yQHffgJVd7RX6x" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2005-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CPpAAfPckfRD1LSRyUvFS3">
          <date when="2005-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5bcDZKYusZRNGh5uiDwsAn" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2005-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5bcDZKYusZRNGh5uiDwsAn">
          <ref type="record" target="prot-200405--090">Riksdagens protokoll 2004/05:90 Tisdagen den 15 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2004/05:417 om Östersjöns ekosystem</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GyjXr4cSGRe8yorrfo2Ghb">
            Interpellation 2004/05:417 av Sven Gunnar Persson (kd) till statsrådet
            Lena Sommestad om Östersjöns ekosystem
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HAM2y1DHN2gwDNWUwQAGah">
            den 23 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9V9UQjhjocnE5BaF6RuyFu">
            En rad forskare ur Miljövårdsberedningen (MVB) rapporterar i
            en skrivelse till regeringen att Östersjöns ekosystem kan ha havererat.
            En följd av detta skulle bland annat bli att vi tvingas vänja
            oss vid giftalger, badvikar fulla med slemmiga alger och fortsatt
            kris för fisket. Enligt dessa forskare är övergödningen den huvudsakliga
            orsaken till sammanbrottet i Östersjöns ekosystem.
          </p>
          <p xml:id="i-Vxgo65qCoJZxd5H8xE4f3h">
            Liksom Havsmiljökommissionen och andra tidigare konstaterat fastslår
            Miljövårdsberedningen i rapporten att för att lösa problemen krävs
            ett enat och kraftfullt agerande på högsta politiska nivå från
            samtliga länder kring Östersjön, hävdar Miljövårdsberedningen.
          </p>
          <p xml:id="i-KogKFTv832CSnjedxrv7su">
            Havsmiljökommissionen har föreslagit att en regional förvaltning
            av Östersjön införs som kan fatta bindande beslut. Kristdemokraterna
            har föreslagit att en för Östersjöländerna gemensam myndighet
            inrättas. Förslaget har dock avslagits av vänstermajoriteten.
          </p>
          <p xml:id="i-J7CyZqfKdMNe1JCtfzoahT">
            Mot bakgrund av att de allvarliga miljöhoten till stor del var
            beskrivna redan sommaren 2003, då Havsmiljökommissionen presenterade
            sitt slutbetänkande (SOU 2003:72), är det beklagligt att regeringen
            inte på allvar satt i gång arbetet med att genomföra Havsmiljökommissiones
            förslag. Regeringen har aviserat att en skrivelse om havsmiljön
            kommer avlämnas till riksdagen i maj. Det duger inte. Det är uppenbart
            att det behövs en proposition med skarpa förslag till åtgärder
            för att vända den negativa utvecklingen för Östersjön.
          </p>
          <p xml:id="i-SeHZbPxjAkMZ92mRJ4c57u">
            Enligt Havsmiljökommissionens beräkningar kan Sverige genom ytterligare
            åtgärder för att minska utsläppen av gödningsämnen komma ned i
            1940-talets nivå av utsläpp år 2020. Enligt MVB:s forskare är
            det inte troligt att dessa åtgärder är tillräckliga för att återställa
            näringsbalansen i Östersjön.
          </p>
          <p xml:id="i-MJEGh7j2XSdCKubGRLM6w7">
            Kristdemokraterna har länge krävt mer kraftfulla åtgärder mot
            övergödning och andra utsläpp i Östersjön. Åtgärder behövs för
            att få fungerande reningsverk på andra sidan Östersjön och Sverige
            måste även fortsättningsvis ge bistånd till de länder som står
            för de största utsläppen från reningsverk. Även svenska reningsverk
            måste dock minska kväveutsläppen, till exempel genom att samma
            krav ställs på reningsverken i inlandskommunerna som i kustkommunerna.
            Med ny teknik beräknas nettoutsläppen av kväve till havet kunna
            minska med ca 6 000 ton per år. Kväveutsläppen från jordbruket
            måste också motverkas, till exempel genom att utöka möjligheten
            för jordbrukare att ansöka om miljöstöd i form av fast träda,
            fånggrödesstöd, vårplöjning samt anläggning och skötsel av våtmark.
            Frikostigare regler för utdelande av så kallat LBU-stöd inom dessa
            områden behövs.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-GHuC5nXggxpcfftC9nvfyM">
            Med anledning av det ovan anförda vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att få till
                stånd maximal uppslutning från samtliga Östersjöländer om kraftfulla
                gemensamma tag för att rädda Östersjöns miljö?
              </item>
              <item>
                2. När avser statsrådet att framlägga en proposition till riksdagen
                med skarpa åtgärder i enlighet med Havsmiljökommissionens förslag?
              </item>
              <item>
                3. Avser statsrådet att upprätta en beredskapsplan i enlighet
                med Miljövårdsberedningens skrivelse?
              </item>
              <item>
                4. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att de svenska
                reningsverken snabbt ska uppdateras med den senaste tekniken?
              </item>
              <item>
                5. Avser statsrådet att ställa samma krav på reningsverken i
                inlandet som i dag ställs på reningsverken i kustkommunerna?
              </item>
              <item>
                6. Avser statsrådet att vidta åtgärder för att minska kväveutsläppen
                från jordbruket, till exempel genom att utöka möjligheten för
                jordbrukare att ansöka om miljöstöd i form av fast träda, fånggrödesstöd,
                vårplöjning, anläggning och skötsel av våtmark samt frikostigare
                regler för utdelande av LBU-stöd?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
