<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0522">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>alkohol och gravida kvinnor</title>
        <author>Lundberg, Agneta (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>alkohol och gravida kvinnor till statsrådet Morgan Johansson om alkohol och gravida kvinnor</title>
          <idno type="rdwebb">GS10522</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10522/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10522</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10522</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PxnWyEEEJkswzBKdKbv36K</idno>
            <persName>Agneta Lundberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Kd7xmQ9Ek2yKnWcvon7Vvr" corresp="i-PxnWyEEEJkswzBKdKbv36K">
          <date when="2005-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6eyN2zkGmY6YPXGPKXhaQS" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2005-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5LhbbnA4QeeP3pRxvB7WCw" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2005-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5LhbbnA4QeeP3pRxvB7WCw">
          <ref type="record" target="prot-200405--123">Riksdagens protokoll 2004/05:123 Torsdagen den 19 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellationerna 2004/05:522 och 572 om graviditet och alkohol</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-C7GuRnrT3sHukT3fvJveMN">
            Interpellation 2004/05:522 av Agneta Lundberg (s) till statsrådet
            Morgan Johansson om alkohol och gravida kvinnor
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5T1CGeePiKNQFgt7SpNgGh">
            den 18 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YC9LFbzWn8LiJMq5Aqijs4">
            Den ökande alkoholkonsumtionen oroar mig och många andra. Vi
            har i dag stora bekymmer i vårt samhälle som är direkt alkoholrelaterade.
            Nämnas kan det ökade antalet alkoholrelaterade sjukdomar, ökad
            brottslighet, barn som far illa på grund av alkoholmissbruk i
            hemmet och så vidare. Tyvärr kan listan göras lång.
          </p>
          <p xml:id="i-PMQazP68U7fFnXoYHaBN3m">
            När alkoholkonsumtionen går ned i åldrarna, samtidigt som den
            ökar generellt, innebär det också att antalet gravida kvinnors
            drickande ökar.
          </p>
          <p xml:id="i-MNTQ3G8JuCwXuPzgVhZtvN">
            Att alkohol är fosterskadande är ingen ny kunskap. Det finns
            beskrivet redan sedan antikens början. I början på 1970-talet
            beskrevs sambandet mellan tillväxthämning och alkoholexponering
            under graviditet. I en klassisk artikel från 1973 beskrev Jones
            och Smith skadeeffekterna av alkohol på fostret och termen fetalt
            alkoholsyndrom (FAS) myntades.
          </p>
          <p xml:id="i-BUCESnztbvkup9VSL3sRKo">
            Sedan dess har utvecklingen gått snabbt och i dag finns ett starkt
            vetenskapligt stöd för att alkohol stör den invecklade process
            som pågår under fosterutvecklingen, med risk för påverkan på graviditetsutfallet,
            barnets kognitiva funktioner, beteende och organutveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-N4WRbjQ6j864AfDLy8beQr">
            I stort sett alla kvinnor i Sverige kommer i kontakt med MVC,
            mödravårdscentralen, som därför får en central roll när det gäller
            att förebygga eller lindra fosterskador på grund av alkoholbruk.
            Det är därför viktigt att barnmorskorna har en beredskap och kunskap
            för dessa frågor i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-134kU9cHJ9fBZz67P5nTEE">
            Jag anser att åtgärder måste vidtas för att i möjligaste mån
            skydda det ofödda barnet från skador på grund av alkoholbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-JQwnqNBSDp7P9irvggN5dP">
            Ett sätt är att man, obligatoriskt genom AUDIT-metoden, frågeformulär,
            skaffar sig kunskap om hur alkoholkonsumtionen är hos den gravida
            kvinnan. Ett komplement till detta kan vara en så kallad timeline,
            som är en kartläggning av kvinnans alkoholkonsumtion dag för dag
            från den dag hon blivit gravid.
          </p>
          <p xml:id="i-H4RQJXoWBU6HAe1awefZck">
            Detta förfaringssätt har, där det använts, visat sig vara mycket
            effektivt då det många gånger medvetandegjort kvinnan om hennes
            alkoholkonsumtion.
          </p>
          <p xml:id="i-6DAeNeM6Ev81ofCmyjKgUk">
            Ytterligare en åtgärd är att, till skillnad från i dag då kvinnan
            skrivs in vid 10:e graviditetsveckan, skriva in henne tidigare
            för en mindre ingående information där just alkoholkonsumtionen
            tas upp.
          </p>
          <p xml:id="i-RtHrD7Xy7oRgWSrRR9GKyT">
            När det gäller Socialstyrelsens kunskap om vilken alkoholkonsumtion
            gravida kvinnor har finns det i dag en brist, då denna del i det
            nu befintliga inskrivningsformuläret av den gravida kvinnan inte
            ska inrapporteras till myndigheten.
          </p>
          <p xml:id="i-NtpoUddfA3p8khwAZeLdMB">
            Vilka åtgärder har statsrådet för avsikt att vidta för att sätta
            fokus på denna angelägna fråga och för att förebygga fosterskador
            på grund av alkoholbruk?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
