<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0661">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>värnandet av den svenska tryck- och yttrandefriheten</title>
        <author>Krantz, Tobias (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>värnandet av den svenska tryck- och yttrandefriheten till statsminister Göran Persson om värnandet av den svenska tryck- och yttrandefriheten</title>
          <idno type="rdwebb">GS10661</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10661/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10661</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10661</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq</idno>
            <persName>Tobias Krantz</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7KkBfQh7eXcpoTNP4qsdmn">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FZ6ShKzR5F6aUfax58qsSe" corresp="i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq">
          <date when="2005-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7H5K2NBTi12rXdaZdUpC1X">
          <date when="2005-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-K5iuUZTfWEG5E4m6c5tu1J" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-J3BzUpyFK47RiT4CwgLBTc" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2005-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-J3BzUpyFK47RiT4CwgLBTc">
          <ref type="record" target="prot-200405--134">Riksdagens protokoll 2004/05:134 Tisdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">26 § Svar på interpellation 2004/05:661 om värnandet av den svenska tryck- och yttrandefriheten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EzQJv6jVbmgGqdmCy9jSom">
            Interpellation 2004/05:661 av Tobias Krantz (fp) till statsminister
            Göran Persson om värnandet av den svenska tryck- och yttrandefriheten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9RrBQEZFzd2Jh9v3pza1Bb">
            den 23 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-W2fuMNSxaVMpk6MoBztBNf">
            Sverige har en lång tradition av starkt värn för yttrande- och
            tryckfriheten. Redan 1766 infördes den första svenska tryckfrihetsförordningen.
            Tryckfrihetens grundbult är att slå vakt om det fria ordet i tryckt
            form. Var och en ska ha rätt att framföra sina åsikter och att
            sprida dem utan att utsättas för förhandscensur.
          </p>
          <p xml:id="i-QZ8ucb2pStsJxCroHZJXZc">
            Tryckfrihetsförordningens portalparagraf (TF 1:1, första stycket)
            anger: "Med tryckfrihet förstås varje svensk medborgares rätt
            att, utan några av myndighet eller annat allmänt organ i förväg
            lagda hinder, utgiva skrifter, att sedermera endast inför laglig
            domstol kunna tilltalas för deras innehåll, och att icke i annat
            fall kunna straffas därför, än om detta innehåll strider mot tydlig
            lag, given att bevara allmänt lugn, utan att återhålla allmän
            upplysning."
          </p>
          <p xml:id="i-RWV9muM8Y5BjBV326diqDh">
            Men det fria ordet utsätts ständigt för nya hot. I samband med
            ett tal till Socialdemokratiska kvinnoförbundets kongress i Eskilstuna
            nyligen öppnade statsminister Göran Persson för lagstiftning i
            syfte att komma åt det som han betecknade som sexualisering i
            medierna och det offentliga rummet. En utredning ska, enligt statsministern,
            få i uppdrag att se över hur en sådan ny lagstiftning ska se ut
            (DN den 22 maj 2005).
          </p>
          <p xml:id="i-99DmTkkv8sopbiD3ryB8Th">
            Om en ny lagstiftning i enlighet med vad statsministern har antytt
            infördes skulle det innebära en allvarlig inskränkning av den
            grundlagsfästa tryckfriheten. Staten skulle i realiteten ägna
            sig åt att genomföra en mycket långtgående reglering av innehållet
            i tryckta skrifter. Statsministerns utspel är mycket anmärkningsvärt.
            Det är iögonenfallande i sak; kring värdet av en vidsträckt tryckfrihet
            har det rått stor politisk enighet i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-77HUV7QQXQ81Mu5tZQVSKe">
            Men det är också häpnadsväckande eftersom det sker samma vecka
            som riksdagens konstitutionsutskott, KU, i full enighet riktar
            kritik mot vissa delar av Socialdepartementets så kallade Flickakampanj
            utifrån yttrande- och tryckfrihetsrättsliga aspekter (bet. 2004/05:KU20).
            Utspelet väcker viktiga principiella frågor om hur regeringen
            värnar den svenska yttrande- och tryckfriheten.
          </p>
          <p xml:id="i-MQCwyCLonctqrbCikBKfuB">
            Jag vill därför fråga statsministern vilka åtgärder han avser
            att vidta i syfte att värna den svenska yttrande- och tryckfriheten.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
