<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0684">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0684</head>
        <author who="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">Ana Maria Narti</author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">Thomas Östros</recipient>
        <topic>nya anställningar</topic>
        <docDate when="2005-05-24">den 24 maj</docDate>
        <status when="2005-06-08" byWhom="Thomas Östros" byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10684</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-06-08 11:39:33" duration="288">Thomas Östros (S)</turn>
          <turn when="2005-06-08 11:44:17" duration="249">Ana Maria Narti (Fp)</turn>
          <turn when="2005-06-08 11:48:22" duration="252">Thomas Östros (S)</turn>
          <turn when="2005-06-08 11:52:30" duration="245">Ana Maria Narti (Fp)</turn>
          <turn when="2005-06-08 11:56:31" duration="239">Thomas Östros (S)</turn>
          <turn when="2005-06-08 12:00:26" duration="124">Ana Maria Narti (Fp)</turn>
          <turn when="2005-06-08 12:02:26" duration="146">Thomas Östros (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:684 av Ana Maria Narti (fp) till näringsminister
          Thomas Östros om nya anställningar
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Q5v2LJSgspNaUvvimVHfMe">
          För 40 år sedan fanns det i Sverige två gånger så många företag
          som i dag. Talet är i sig en allvarlig larmsignal. Landet behöver
          nya arbetsplatser. Det enklaste sättet att få i gång en process
          av förnyelse är att stimulera fram uppkomsten av många nya företag
          och att skapa villkor som lätt låter dessa företag växa. Alla
          nya företag som startas lyckas inte lika väl, vissa försvinner
          efter kortare eller längre tid i arbetslivet. Alltså vi behöver
          många nya företag, många företag som stadigt växer, många nya
          anställningar.
        </p>
        <p xml:id="i-YFFbr7sj49cjezm67rXTLV">
          Vi vet att stora prövningar hotar samhället om inte alltfler
          riktiga jobb kontinuerligt skapas.
        </p>
        <p xml:id="i-Ec8GkMTzY6ScNgP4KTqE9M">
          Riktiga jobb @ alltså inte arbetsplatser köpta av staten via
          Ams. Åtgärder som till exempel rekryteringsstödet eller det tillfälliga
          förstärkta rekryteringsstödet eller någon annan åtgärd av samma
          karaktär har funnits under ett antal år utan att ge upphov till
          dem så hett önskade nya riktiga arbetsplatserna. Dessa åtgärder
          har inte heller på ett positivt sätt påverkat sjukfrånvaron eller
          reducerat antalet sjukpensionärer. Alla siffror i arbetsmarknadens
          statistik @ till och med om man använder sig av de konstiga kategorier
          som i dag florerar där (öppen arbetslöshet, övriga och så vidare)
          @ talar om ett arbetsliv som håller på att stagnera, stanna på
          en låg nivå av arbetsplatser. Vi får inga nya riktiga jobb innan
          en stor förändring i arbetslivets villkor äger rum.
        </p>
        <p xml:id="i-JWQBg6ZqrZGWWjo294o1GG">
          Svenskt näringsliv genomför regelbundna rekryteringsenkäter som
          visar hur företagare och arbetsgivare ställer sig till nyrekryteringar.
          Den tidigare undersökningen kom 2002 och den senaste kom nu under
          våren 2005. Det som enkäten tydligen visar är att företagare och
          arbetsgivare är alltmer tveksamma till att rekrytera folk samtidigt
          som bristen på personer med rätt yrkeserfarenhet är alltmer påtaglig.
          Vi har antagligen alldeles för få utbildningar som betraktas av
          rekryteringsansvariga som tillräckligt pålitliga. Att yrkesförberedande
          linjer på gymnasiet förlorar alltflera elever och att de fullbordar
          gymnasieprogrammen är känt @ framför allt har skarp kritik mot
          dessa gymnasieprogram kommit från LO. Det är också obegripligt
          varför just nu antalet platser på KY minskar, när dessa studier
          får betydligt högre uppskattning från företagarna. Ur enkätens
          svar kan man också se att viljan att rekrytera sjunker nu på grund
          av de nya bestämmelserna om sjuklönen: Allt färre vill anställa
          när risken att stå med betydligt ökande kostnader vid sjukdom
          är mycket stor. Åtta av tio små företag med färre än 50 anställda
          pekar på de nya reglerna som orsak till sin extra försiktighet
          inför nyanställningar. Talet är lägre bland stora företag som
          har andra möjligheter att kompensera sig för ökande kostnader,
          men också där ser man att känsligheten för den ökade risk som
          sjuklönen medför har stärkts.
        </p>
        <p xml:id="i-EPWn6zmqzMx8xDxA24MiaV">
          Med alla dessa negativa attitydförändringar hos företagarna i
          tanken, vill jag nu fråga näringsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-QLqHZDZxT4spPKWyt8tGmJ">
          På vilket sätt avser näringsministern att stimulera rekrytering
          och bildandet av nya och växande företag i Sverige?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
