<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0385">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>strandskyddsbestämmelserna</title>
        <author>Bergström, Sven (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>strandskyddsbestämmelserna till statsrådet Lena Sommestad om strandskyddsbestämmelserna</title>
          <idno type="rdwebb">GS10385</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10385/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10385</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10385</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
            <persName>Sven Bergström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9BBx948mmLm9fQnqLXKNRQ" corresp="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq">
          <date when="2005-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WkEr7FphXs8H8aHGZHGsxS">
          <date when="2005-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Q9s5ymPvT3gdXD8ReiDtWP" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2005-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3wRj9zScTQhaSmhSUdJH23" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2005-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3wRj9zScTQhaSmhSUdJH23">
          <ref type="record" target="prot-200405--082">Riksdagens protokoll 2004/05:82 Tisdagen den 1 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2004/05:385 om strandskyddsbestämmelserna</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LnXZKmRZzog5jnzif2asAF">
            Interpellation 2004/05:385 av Sven Bergström (c) till statsrådet
            Lena Sommestad om strandskyddsbestämmelserna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BJQBEJEwrKmozFBtPPozGF">
            den 16 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-N2DVAZwBpmBBSwrj9ZzE3U">
            Gävleborg har i grunden goda förutsättningar att utvecklas positivt.
            Men den 10 februari kom ännu en gång dystra siffror från SCB över
            befolkningsutvecklingen i Sverige under 2004. De visar inte oväntat
            att det är storstads- och universitetsorterna som fortsätter att
            växa, medan landsortsregioner som Gävleborg, Kalmar, Värmland,
            Dalarna med flera minskar.
          </p>
          <p xml:id="i-F5JwJFGSXavb36rqqrNZTD">
            I Mälardalen finns en starkare arbetsmarknad än i Gävleborg.
            Och nu kan många storstadsområden också erbjuda ett attraktivt
            boende nära vattnet. Hammarby Sjöstad i Stockholm är ett exempel
            och motsvarande finns också i Göteborg och Malmö.
          </p>
          <p xml:id="i-Ktqohqa3djV1vPEMmhLqC7">
            Men vill man bosätta sig nära vattnet i Gävleborg är man hänvisad
            till ett boende långt från sjöar och vattendrag.
          </p>
          <p xml:id="i-Suso1kcZ2tnzmpYPzQJY56">
            Detta kunde det ha blivit ändring på. I full politisk enighet
            bestämde Länsstyrelsen i Gävleborg i juni 2003 att lätta något
            på strandskyddet, från 300 meter till 100 meter. Socialdemokrater,
            moderater, centerpartister med flera var eniga om detta.
          </p>
          <p xml:id="i-RdsGCkbxWXNcjujuh1VkXh">
            Många människor såg plötsligt en möjlighet till höjd livskvalitet
            i ett boende nära naturen med tillgång till tystnad, sjöutsikt
            och närhet till vattnet. Men säg den glädje som varar.
          </p>
          <p xml:id="i-KmUcUvTXiFBTVchMfeCcx4">
            Naturvårdsverket i Solna överklagade de eniga politikernas beslut
            i Gävleborg. Och socialdemokraterna i regeringen lyssnade mer
            på Naturvårdsverkets nitiska tjänstemän än partikamraterna i Gävleborg.
            I ett beslut den 20 januari i år upphävde helt sonika regeringen
            det beslut som gävleborgarna var ense om. Nu har vi den paradoxala
            situationen att i Gävleborg med riklig tillgång till sjöar och
            vattendrag får boende hålla sig på 300 meters avstånd från vattenlinjen,
            medan i tätbefolkade storstadsområden får man bygga direkt på
            strandkanten.
          </p>
          <p xml:id="i-8BbeGor43vknGPHax39rB9">
            De regler om strandskydd som finns stadgade i miljöbalken fyller
            enligt min mening en viktig funktion i att bevara den möjlighet
            att bada och idka friluftsliv inom strandområden som allmänheten
            har, enligt allemansrätten. Strandskyddet kan även, särskilt i
            tätbefolkade områden, ha betydelse för djur- och växtliv. Men
            Sverige är ett stort land där befolkningen är ojämnt fördelad
            över landet. Inte minst Gävleborgs län har enormt många mil stränder
            där inte varje del måste vara skyddad av ett fyrkantigt regelverk
            styrt från Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-K8X3ViFFem6jRfqTKb6Wx3">
            Miljöbalken har dessvärre inneburit en skärpning av strandskyddet
            så att det blivit ett av de största hindren för regional utveckling.
            Den skärpning av reglerna som kom i mitten av 90-talet innebärande
            att hänsynen till djur- och växtlivet togs in i regelverket har
            fullföljts genom miljöbalken, som i princip satt stopp för byggnation
            utmed alla vattendrag, stora som små, över hela landet. Reglerna
            och därmed gällande praxis belastas i dag av betydande rester
            av gammalt förmynderi från 1970-talet då det generella strandskyddet
            tillkom.
          </p>
          <p xml:id="i-LXZGSjxgzXkg4AwFw4LaLD">
            Ett flexiblare strandskydd skulle medföra att kommunerna själva
            kunde få avgöra vilka sjöar och vattendrag som ska skyddas. Detta
            skulle bland annat medföra ett stärkande av det kommunala självstyret
            och möjliggöra för kommunerna att skapa attraktiva boendemiljöer.
          </p>
          <p xml:id="i-WjzLJDppTo1a5iDCd3QRvC">
            Det är enligt min mening ett otillständigt omyndigförklarande
            av kommunerna att se strandskyddet som ett statligt intresse.
            Eftersom kommunerna har ansvar för planering och byggande borde
            man rimligen ges full rätt att besluta även om strandskydd.
          </p>
          <p xml:id="i-CtbMtpDJJwPrSE2dkRfRH9">
            I riksdagens frågestund den 10 februari antydde samhällsbyggnadsminister
            Mona Sahlin att regeringen håller på med att se över dessa frågor.
            Hon höll dessutom med om att det bör vara lättare att få bygga
            strandnära på landsbygden än i storstäderna.
          </p>
          <p xml:id="i-XwcTnJ9XNBRwUAdhA8XJFT">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga miljöministern:
          </p>
          <p xml:id="i-DMzyrYgmJKmSU9idZMAZRu">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att göra de nuvarande
            strandskyddsbestämmelserna bättre anpassade till ett ökat lokalt
            och regionalt självbestämmande?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
