<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0489">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>investeringsbidrag för bostadsbyggande</title>
        <author>Lundström, Nina (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>investeringsbidrag för bostadsbyggande till samhällsbyggnadsminister Mona Sahlin om investeringsbidrag för bostadsbyggande</title>
          <idno type="rdwebb">GS10489</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10489/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10489</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10489</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <persName>Nina Lundström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XtsjAx7HWQvFMehLed6N37" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">
          <date when="2005-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WZY7mvxL1J6fJ35aTLFh4N">
          <date when="2005-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9Mfz1t9DpwkqNk5HCLkLx">
          <date when="2005-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DQVz5z6VRQGq4R5xxuTz7A" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4W1HViWoMATnCL5V3n5FgK" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4W1HViWoMATnCL5V3n5FgK">
          <ref type="record" target="prot-200405--105">Riksdagens protokoll 2004/05:105 Torsdagen den 14 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2004/05:489 om investeringsbidrag för bostadsbyggande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-G39TYGvPnThqDXv3kkmfUY">
            Interpellation 2004/05:489 av Nina Lundström (fp) till samhällsbyggnadsminister
            Mona Sahlin om investeringsbidrag för bostadsbyggande
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-F5DV8dFi2mFwcYcAEET3ry">
            den 24 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Hi5RTmwBCECtWYQAwQG49d">
            Under de senaste åren har regeringen infört och avvecklat olika
            typer av investeringsbidrag för bostadsbyggandet bland annat:
            <list rend="unordered">
              <item>
                -investeringsbidrag för anordnande av bostäder för studenter
                (åren 1997 och 2000)
              </item>
              <item>
                investeringsbidrag för byggande av hyresbostäder i områden med
                bostadsbrist (år 2001)
              </item>
              <item>
                investeringsstimulans för byggande av hyresbostäder och studentlägenheter
                (år 2003)
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-GM8ZsaxzhP5JwWwL9ZcY1c">
            Under bostadsutskottets utfrågning i samband med riksdagens framtidsdagar
            redovisade Boverket sina slutsatser med anledning av den utvärdering
            av statliga stöd till bostadsbyggande 1993@2004 som myndigheten
            genomfört. Boverket avser att återkomma längre fram med nya analyser.
            Segregationen i boendet samt bostadspolitikens roll för en långsiktig
            hållbar utveckling är två områden som ofta debatteras inom bostadspolitiken.
            Ambitionen att minska segregation är kopplad till bland annat
            bostadspolitikens mål. Att motverka ensidighet i byggandet är
            en ambition som många delar. Bostadsbyggandet är även en viktig
            faktor för att uppnå långsiktig hållbar utveckling. Uppvärmningen
            av bostäder samt innehållet i byggmaterial är två aspekter i detta.
            Sett mot denna bakgrund är Boverkets analys intressant. Boverkets
            slutsats är att bidrag för att stimulera fram byggandet av små
            hyresrätter inte motverkar segregation. Tvärtom. Boverkets andra
            slutsats är att man inte kan påvisa att bidragen lett till långsiktig
            hållbar utveckling:
          </p>
          <p xml:id="i-7tiPuqnpVdJr92uQBo4oQu">
            "Det är inte troligt att kravet i investeringsstöden på ekologisk
            hållbarhet vid byggandet har haft någon direkt inverkan på de
            projekt som fått investeringsstöd. Vi kan till exempel inte se
            att resursförbrukningen blivit lägre till följd av stöden. Statens
            subventioner till bostadsbyggandet verkar över huvud taget inte
            bidra till att främja de ekologiska och ekonomiska hållbarhetsaspekterna
            av det bostadspolitiska målet."
          </p>
          <p xml:id="i-E6jbpZhV2y9rpC8xZjTLbN">
            Det har funnits anledning att rikta kritik mot de kortsiktiga
            investeringsbidragen. Byggherrens behov av långsiktigt gällande
            regelverk är ett ständigt återkommande önskemål med anledning
            av att det i värsta fall kan ta långt mer än sex år från planering
            till byggda bostäder. Kortsiktigheten, ryckigheten och snårigheten
            i regelverken gör att marknaden hamnar i stand-by-läge. Med de
            stora investeringar som byggandet innebär vill byggherren ha en
            god överblick över villkoren för att våga ta risken. Villkoren
            för till exempel hyressättning i nyproduktion är mycket viktiga.
          </p>
          <p xml:id="i-2NnVFMMHTegDWBjQMYfcb4">
            Boverkets genomlysning bekräftar bidragens brister vad gäller
            segregation och hållbar utveckling. Kampen mot segregation kan
            inte föras med bidrag som medel. Målet om långsiktig hållbar utveckling
            nås inte genom investeringsbidrag för byggandet. Jag vill tillägga
            att det dessutom finns länsstyrelser i regioner med stor bostadsbrist
            där regeringens investeringsbidrag inte utnyttjas samt där stora
            delar av tillgänglig budgetram inte går åt. Bidragen är inte attraktiva.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PzzN8dzbQnSKdAka3Zqq84">
            Med anledning av detta vill jag fråga samhällsbyggnadsminister
            Mona Sahlin följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta med anledning av
                att ramen för investeringsbidragen inte nyttjas?
              </item>
              <item>
                2. Bidragen har inte motverkat segregation utan tvärtom bidragit
                till ökad segregation @ vad avser statsrådet att göra med anledning
                av detta?
              </item>
              <item>
                3. Bidragen leder inte till långsiktig hållbar utveckling @ vilka
                åtgärder avser statsrådet att vidta med anledning av detta?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
