<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0017">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>etik i näringslivet</title>
        <author>Pålsson, Anne-Marie (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>etik i näringslivet till näringsminister Leif Pagrotsky om etik i näringslivet</title>
          <idno type="rdwebb">GS1017</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1017/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1017</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1017</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UmhVhzFM3Rs65aFjMTgRvj</idno>
            <persName>Anne-Marie Pålsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LJPzhovjQN3JLMuWouAmqF" corresp="i-UmhVhzFM3Rs65aFjMTgRvj">
          <date when="2004-09-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6CKDbwsACyN4eTDvA6ooPh">
          <date when="2004-09-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9ezvVrkGUqpwVRqdqLondk">
          <date when="2004-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5D6js5GpTPGFfJeC3Gd2nq" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-09-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2VYbYroD3Y5hjoSPpUi7gF" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2VYbYroD3Y5hjoSPpUi7gF">
          <ref type="record" target="prot-200405--011">Riksdagens protokoll 2004/05:11 Fredagen den 1 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2004/05:17 om etik i näringslivet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HfresuUvYWyLuNDyQzdUWh">
            Interpellation 2004/05:17 av Anne-Marie Pålsson (m) till näringsminister
            Leif Pagrotsky om etik i näringslivet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SkzX6DbqG68NCDRX8kSMad">
            den 20 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ua6XmvLmztQtvbAutpZ2mv">
            Bristen på etik i det svenska näringslivet har vid upprepade
            tillfällen kritiserats av regeringen. För att kunna tillmötesgå
            näringslivets krav på skattesänkningar har därför statsråd krävt
            krafttag från näringslivets sida i syfte att återupprätta förtroendet
            för detsamma.
          </p>
          <p xml:id="i-CNnYwXLqrMPojDbaDDL7kb">
            Under våren 2004 har regeringens särskilda etikutredare, före
            detta finansministern Erik Åsbrink, inom ramen för Etikkommissionens
            arbete presenterat en kod för bolagsstyrning. I denna ges riktlinjer
            för hur företagens ägare bör utöva sin ägarroll. Koden innehåller
            dock ej i detta avseende förslag till lagreglering utan handlar
            om rekommendationer för gott uppförande.
          </p>
          <p xml:id="i-RXGyWYz5im2twL3Qj7khDM">
            I koden ges bland annat rekommendation angående ersättning till
            ledande befattningshavare. Bolagen rekommenderas att visa största
            öppenhet i detta avseende. Information angående principerna för
            ersättning ska finnas i kallelsen till bolagets årsstämma.
          </p>
          <p xml:id="i-UPhvq11Y8XEncC1zyFYkqy">
            Vad avser de statliga företagen har regeringen därutöver själv
            klubbat igenom riktlinjer för sin ägarpolitik. Dessa finns att
            läsa i en skrift av Regeringskansliet med det passande namnet
            Statens ägarpolitik. Där redovisas de krav som regeringen ställer
            på statliga bolagen vad avser krav på öppenhet. Ersättningar till
            ledande befattningshavare ska @ specificerat per person @ redovisas
            i bolagens årsredovisningar enligt denna regeringens princip.
          </p>
          <p xml:id="i-AdwH3syymq9LRRtAodL3RY">
            Enligt en genomgång av Dagens industri (den 28 april 2004) trotsar
            hälften av de statliga bolagen detta krav. Bland dem märks det
            bolag som leds av Göran Perssons hustru @ Anitra Steen. Vad avser
            Systembolaget anges bara den totala ersättningen, med andra ord
            inte uppdelningen på varje person i ledningen.
          </p>
          <p xml:id="i-CX3foiFNokvJxGwSX2TfB5">
            I anvisningarna anges också rekommendationer rörande bolagets
            kostnader för pensionsvillkoren för bolagets ledning och kostnaden
            för denna. Avgiftsbestämda pensioner rekommenderas och som ett
            riktmärke anges att "avgiften inte bör överstiga 30 procent av
            den fasta lönen".
          </p>
          <p xml:id="i-CiWvrxEiXFYGTfa9QMd6zR">
            Även på denna punkt trotsar Systembolaget regeringens rekommendationer.
            Enligt årsredovisningen framgår att pensionsavgiften för bolagets
            vd år 2003 överstiger 50 % av vd:s inkomst. För 2002 utgjorde
            pensionsavgiften en ännu större andel av inkomsten.
          </p>
          <p xml:id="i-6M1YpxjDqbpNZWefJka84B">
            Men borde inte de statliga företagen, i vilka regeringen påtagit
            sig rollen att utöva ägaransvaret, gå före? Borde med andra ord
            inte dessa visa särskilt stor lyhördhet visavi de krav på "gott
            uppförande" som regeringen kräver av det privata näringslivet?
            Och borde inte dessa krav särskilt gälla Systembolaget? Detta
            bolag har statsministerns hustru @ Anitra Steen som vd. Styrelsens
            ordförande Olof Johansson ledde det parti som var regeringens
            stödparti under saneringen av de svenska finanserna och för detta
            lojala arbete står Göran Persson i skuld till Olof Johansson.
            Till detta kan läggas att en rad personer i Systembolagets nuvarande
            och tidigare styrelse stått och står Göran Persson nära. Detta
            finmaskiga nät av vänskapsband och ömsesidiga beroende gör att
            kraven på gott uppförande bör ställas särskilt högt för att förtroendet
            inte ska rubbas.
          </p>
          <p xml:id="i-TWdbKibD4uk14EWgf4j6ek">
            Julius Caesar förstod betydelsen av förtroende. Enligt historien
            skilde han sig från sin hustru, som följd av en incident som var
            oskyldig men som skulle kunna vara komprometterande, med de numera
            bevingade orden "Caesars hustru får inte misstänkas". Ingen skugga
            av misstanke fick falla över ledaren för ett imperium eller hans
            hustru. Gäller detta inte än i dag och också ledare för mindre
            riken än Romarriket?
          </p>
          <p xml:id="i-JjW9QBX2kqXGJM5F54YeA2">
            Näringsminister Leif Pagrotsky är ansvarig minister:
          </p>
          <p xml:id="i-N9CV3jpX6uTe7C6pZLVUjY">
            Jag undrar om han gör bedömningen att statliga bolag bör föregå
            med gott intresse för att regeringens uppfattning i etikfrågan
            ska vara trovärdig och om detta inte gäller särskilt Systembolaget.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
