<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0658">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>europeiskt forskningsuniversitet</title>
        <author>Darvik, Axel (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>europeiskt forskningsuniversitet till utbildnings- och kulturminister Leif Pagrotsky om europeiskt forskningsuniversitet</title>
          <idno type="rdwebb">GS10658</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10658/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10658</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10658</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ</idno>
            <persName>Axel Darvik</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-APtapaqoYmRYr9bYr2rdDh" corresp="i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ">
          <date when="2005-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GwjTcWycA3tydvFF3qtKfB">
          <date when="2005-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MzardU6x2t8QPNu7Ev8YQj" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8oPcdGSM5DrRB6T8x6Qzz8" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8oPcdGSM5DrRB6T8x6Qzz8">
          <ref type="record" target="prot-200405--135">Riksdagens protokoll 2004/05:135 Onsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2004/05:658 om europeiskt forskningsuniversitet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YNjaDS6D1bhkSGiMgAi9jf">
            Interpellation 2004/05:658 av Axel Darvik (fp) till utbildnings-
            och kulturminister Leif Pagrotsky om europeiskt forskningsuniversitet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RAmF8BVeo8bkmgXjPrHmrL">
            den 23 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Kx9MKUcih1AazLqtYngvU5">
            Kostnaden för att EU-parlamentet en gång i månaden, som en resande
            cirkus, åker till Strasbourg är 200 miljoner euro. Detta är ett
            resursslöseri av stora mått som måste få ett slut. Det är viktigt
            särskilt för oss som månar om Europatanken att visa att denna
            typ av byråkratiska missbildningar inte får fortsätta. Dessa pengar
            skulle i stället kunna investeras i Europas framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-To24rEPjoEiMCaAt5kaxi7">
            Länderna i den europeiska unionen har kommit överens om en strategi
            för att göra Europa till den rikaste och mest framåtsträvande
            kontinenten på vårt klot. Satsningar på forskning och utveckling
            är en hörnsten i denna strategi som fått namnet Lissabonstrategin.
            Symboliskt skulle det vara en viktig markering att EU nu kan tänka
            sig att minska på onödig byråkrati och i stället satsa på att
            göra Europa till världens mest konkurrenskraftiga ekonomi.
          </p>
          <p xml:id="i-WXo7JAs7sMVWJJrB46SSc1">
            Förslaget går ut på att omvandla Europaparlamentets byggnad till
            ett SIT, Strasbourg Institute of Technology. Förebilden är Massachusetts
            tekniska institut (MIT) i Boston som är i världens absoluta toppklass.
            Europaparlamentets byggnad i Strasbourg ligger mitt i Europas
            hjärta och är den perfekta miljön för ett universitet som ska
            vara föregångare inom forskning och utveckling. Forskning är i
            dag ett område som verkligen spänner över nationsgränser. Strasbourg
            har redan i dag influenser från hela Europa och alla chanser att
            erbjuda en stark forskningsmiljö.
          </p>
          <p xml:id="i-Ug6CXuYWJY3mJLktD9kven">
            Förslaget att inrätta ett SIT har även förts fram av Folkpartiets
            representant i Europaparlamentets reformgrupp, Cecilia Malmström.
            EU-komissionens ordförande José Manuel Barroso sade i sitt tal
            om den reviderade Lissabonstrategin att det borde finnas en europeisk
            motsvarighet till MIT, US Massachusetts Institute of Technology.
            MIT är ett av världens mest framstående universitet inom forskning
            och Europa skulle behöva en liknande katalysator för att driva
            på forskning och utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-KJ1iqy2rhx5UtoTtXvHP8h">
            Ett av reformgruppens främsta mål är att Europaparlamentet enbart
            ska ha ett säte, i Bryssel. På så sätt sparas skattebetalarnas
            pengar och genom detta säkras även effektiviteten, öppenheten
            och Europaparlamentets trovärdighet. Detta är ett utmärkt tillfälle
            att förändra, nu när det finns ett bra förslag på en annan användning
            av parlamentsbyggnaden i Strasbourg. För att förändringen ska
            bli möjlig krävs stats- och regeringschefernas stöd. Sveriges
            regering borde tydligt driva inrättandet av ett Strasbourg Institute
            of Technology på kommande möten med det europeiska rådet.
          </p>
          <p xml:id="i-B9RpPbDKBZFzTvDSvUMBGq">
            Min fråga till utbildnings- och forskningsminister Leif Pagrotsky
            är om han kommer arbeta för att göra om Europaparlamentets byggnad
            i Strasbourg till ett forskningsuniversitet av högsta klass som
            en markering för minskad byråkrati och omställning mot en konkurrenskraftig
            kunskapsekonomi.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
