<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0397">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0397</head>
        <author who="i-ErVmo7eYu7oehJQsJSwD6t">Per Landgren</author>
        <recipient who="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">Pär Nuder</recipient>
        <topic>skatterna och välfärden</topic>
        <docDate when="2005-02-17">den 17 februari</docDate>
        <status when="2005-03-01" byWhom="Pär Nuder" byWhomId="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10397</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-03-01 18:00:40" duration="252">Pär Nuder (S)</turn>
          <turn when="2005-03-01 18:04:48" duration="262">Per Landgren (Kd)</turn>
          <turn when="2005-03-01 18:09:07" duration="266">Mats Odell (Kd)</turn>
          <turn when="2005-03-01 18:13:27" duration="202">Jörgen Johansson (C)</turn>
          <turn when="2005-03-01 18:16:46" duration="252">Pär Nuder (S)</turn>
          <turn when="2005-03-01 18:20:54" duration="253">Per Landgren (Kd)</turn>
          <turn when="2005-03-01 18:25:03" duration="269">Mats Odell (Kd)</turn>
          <turn when="2005-03-01 18:29:19" duration="113">Jörgen Johansson (C)</turn>
          <turn when="2005-03-01 18:31:08" duration="260">Pär Nuder (S)</turn>
          <turn when="2005-03-01 18:35:26" duration="139">Per Landgren (Kd)</turn>
          <turn when="2005-03-01 18:37:40" duration="140">Mats Odell (Kd)</turn>
          <turn when="2005-03-01 18:39:56" duration="138">Pär Nuder (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:397 av Per Landgren (kd) till finansminister
          Pär Nuder om skatterna och välfärden
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-PXpEX76o4gvVFFQGzvg5rL">
          Den nye finansministern Pär Nuder vill att hans arbete ska präglas
          av "eftertanke, reflexion och nyanser". I ett tal i lärdomsstaden
          Uppsala den 14 januari i år sade han sig vilja "eftersträva en
          intellektuell hållning till politiken". Han vill "utveckla förmågan
          att i tid upptäcka nya omständigheter och att kunna förklara innebörden
          av de viktiga målkonflikter vi hela tiden ställs inför." För finansministern
          är en sak säker och det är att "vi måste våga tänka om, ompröva
          och ändra oss när det [är] påkallat sedan vi inhämtat nya fakta
          och mött nya argument." Förhållningssättet låter sympatiskt och
          klokt.
        </p>
        <p xml:id="i-BEMPZAzzr5CixHtHSrp7tb">
          Samtidigt har detta sympatiska närmast akademiska och analyserande
          ideal till politiken mycket tydligt kontrasterats av verklighetens
          Pär Nuder. Under sin korta tid som Sveriges finansminister har
          Pär Nuder hunnit med att skapa massmedial uppmärksamhet och oro
          kring en rad hastiga, oöverlagda och till och med kränkande uttalanden.
        </p>
        <p xml:id="i-Qqjpdm8jt35Po2TVnGbyFq">
          Den första och måhända största skandalen väcktes av finansministerns
          beskrivning av en hel generation som ett "köttberg". På ett frukostmöte
          i SE-bankens regi beskrevs problemet med den framtida försörjningskvoten
          med bilden av ett "köttberg av 40-talister som vi 60-talister
          ska liksom föda" (TT).
        </p>
        <p xml:id="i-VvR3W3npYoxCwqRmtAVbqw">
          Efter den fruktansvärda och tragiska flodvågskatastrofen i Sydostasien
          blev arvsskattefrågan aktuell igen. I DN på nyårsafton föreslog
          jag en retroaktiv ändring av slopandet av arvsskatten, så att
          även anhöriga och överlevande från katastrofen inte skulle drabbas
          av arvsskatt. Skälen var flera. Det viktigaste var rent humanitärt.
          Att på katastrofen så småningom drabbas av arvsskatt, kanske flera
          år efter att den slopats ansåg jag vara absurt. Dessutom riskerade
          många barn som förlorat båda sina föräldrar att drabbas. Först
          ansåg finansministern att förslaget var "ovärdigt" och för tidigt
          väckt, för att bara några dagar senare lägga fram ett förslag
          som var identiskt. I samband med detta uppgav Pär Nuder för TT
          att frågan om retroaktivitet "aldrig varit kontroversiell". Trots
          att man avslog våra förslag att införa retroaktivitet från samma
          dag som budgetpropositionen presenterades i riksdagen både under
          hösten 2003 för slopandet av arvsskatt mellan makar och sambor
          och 2004 vid slopandet av arvsskatten.
        </p>
        <p xml:id="i-J9Gq1ER1tnqsAdWBnVaHhr">
          För det tredje. Den 14 januari skickade Pär Nuder ut ett pressmeddelande
          om anförandet han hållit i Uppsala samma dag. I pressmeddelandet
          fick man läsa att Nuder anser att det är troligt att skatterna
          i framtiden kommer att öka, men argumenteringen måste betecknas
          som mycket ensidig. Varför nämner över huvud taget inte Pär Nuder
          de mer akuta problemen som den svenska samhällsekonomin står inför?
          Inte mindre än 217 000 personer är just nu arbetslösa. Ytterligare
          162 000 personer är så kallat undersysselsatta vilket i andra
          länder räknas som arbetslöshet. Dessutom finns 219 000 personer
          i arbetsmarknadspolitiska program. Slutligen får 265 000 personer
          sjukpenning och 539 000 personer är förtidspensionerade.
        </p>
        <p xml:id="i-GRxqNbkzpvXN3sd7oB2yEM">
          För det fjärde. Den 26 januari klockan 13.00 presenterades en
          statlig utredning om bland annat fåmansbolagsreglerna och förmögenhetsskatten.
          Redan kl. 13.40 hade Tidningarnas Telegrambyrå kunnat tillgodogöra
          sig finansministerns pressmeddelande, där den 179 sidor långa
          utredningens helhetslösning förkastades. Utredningen med några
          av landets främsta skatteexperter avspisades på mindre än 40 minuter.
          Borde inte finansministern med sin ambition av "intellektuell
          hållning" ha ägnat mer än 40 minuter av sin tid innan han dömde
          ut utredningens huvudalternativ? Vad var utredarnas ansträngningar
          värda för finansministern?
        </p>
        <p xml:id="i-jv5fmmGF2AbHqdjvndKfe">
          För det femte. I en intervju med Svenska Dagbladet strax efter
          tillträdandet berättade Pär Nuder att han ansåg att det svenska
          skattesystemet ska vara robust och legitimt. När jag i en interpellationsdebatt
          med Pär Nuder ville veta om finansministern ansåg att skattetrycket
          och de enskilda skatterna och deras nivåer var legitima, blev
          han mig svaret skyldig. Det viktiga var dessutom att skattesystemet
          uppfattas som legitimt.
        </p>
        <p xml:id="i-M1qLvBHLbA8YQvXwgRvHBa">
          Men med anledning av ovanstående vill jag rikta en rad frågor
          till finansministern:
        </p>
        <p xml:id="i-6RXg1gAKVxADAy1FPHBwNS">
          Avser finansministern att fortsättningsvis med en "intellektuell
          hållning" öppet pröva helhetsförslag från statliga utredningar
          inom finansministerns beredningsområde?
        </p>
        <p xml:id="i-839Fi6xA4vwvH3FmEHZhjX">
          Avser finansministern att vidta åtgärder med anledning av problematiken
          som arbetslösheten och sjukfrånvaron utgör för vår gemensamma
          välfärd?
        </p>
        <p xml:id="i-QmszFaSh8xBmT2YK9XKh4">
          Avser finansministern att verka för att skattesystemet inte bara
          uppfattas som legitimt utan också är det för var och en som betalar
          skatt?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
