<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0327">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stockholms flygplatssituation</title>
        <author>Hamilton, Björn (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stockholms flygplatssituation till statsrådet Ulrica Messing om Stockholms flygplatssituation</title>
          <idno type="rdwebb">GS10327</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10327/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10327</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10327</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AqZkPRg6HbbZ9nDzibdbp5</idno>
            <persName>Björn Hamilton</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2iWpXX9JtMmSSbYYWZ2amg" corresp="i-AqZkPRg6HbbZ9nDzibdbp5">
          <date when="2005-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Nd3kZqZcduSWzLifE1QGo8">
          <date when="2005-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LCupjs5hnqKZvo3mucBNWh" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-S9dNgYzBbmfyXzPNuWS6Sz" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-S9dNgYzBbmfyXzPNuWS6Sz">
          <ref type="record" target="prot-200405--071">Riksdagens protokoll 2004/05:71 Tisdagen den 8 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2004/05:327 om Stockholms flygplatssituation</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FkHUGZeBYmn6tgxAktwCDw">
            Interpellation 2004/05:327 av Björn Hamilton (m) till statsrådet
            Ulrica Messing om Stockholms flygplatssituation
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XruVQut2YuVzGTzJx5vzJB">
            den 25 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-M4Pr1NwYrsCHpj3Ec5oRqg">
            I dagsläget håller Stockholms flygplatser på att försvinna en
            efter en. Tullinge är nedlagt och beslut om Brommas nedläggning
            har tagits. Sedan Göran Persson pekade ut Tullinge som ett lämpligt
            bostadsområde är alternativen för småflyget i stort sett obefintliga
            inom den södra Stockholmsregionen.
          </p>
          <p xml:id="i-RKJPin1FN3YYoGoka2esWU">
            Anledningarna till behovet av en mindre flygplats i Stockholmsområdet
            är många:
          </p>
          <p xml:id="i-7ibcDY2JRdX3zvHTKp2wEL">
            Allmänflygets betydelse för utveckling av affärsverksamhet i
            Norden och Baltikum är en faktor av ständigt ökande betydelse.
            Möjligheten för Stockholm att bli ett ekonomiskt nav inom denna
            del av EU försämras väsentligt utan en infrastruktur för allmänflyget.
            Vidare innebär den föreslagna flygplatsavvecklingen klara försämringar
            för skolflyget. Såväl linje- som charterflyget försörjs av piloter
            från allmänflyget. Även ur flygsäkerhetssynpunkt är det viktigt
            att allmänflyget har tillgång till flygplatser inom rimligt reseavstånd.
            Ännu värre är också att det, just ur säkerhetssynpunkt, är direkt
            olämpligt att på storflygplatser som Arlanda och det snabbväxande
            Skavsta blanda reguljärtrafiken med det ofta långsammare allmänflyget.
            Ytterligare en viktig aspekt är det faktum att Stockholm blir
            än mer otillgängligt, inte minst i förhållande till andra europeiska
            huvudstäder.
          </p>
          <p xml:id="i-XhFi6aFvPcLDph83u1GP4E">
            Bromma flygplats drivs under ett avtal med Stockholms stad som
            löper ut 2011. Eftersom alla planer på en ny flygplats söder om
            Stockholm är nedlagda kommer Bromma att behövas som citynära andra
            flygplats i Stockholmsområdet även efter år 2011. Bromma tar hand
            om lättare reguljärt flyg och allmänflyget, det vill säga taxiflyg
            och företagsflyg. Även statens behov av icke-reguljärt flyg tillgodoses
            på Bromma. Dessutom har flygverksamheten på Bromma bidragit till
            konkurrens och att priserna har pressats markant till nytta för
            flygresenärer.
          </p>
          <p xml:id="i-9EscWzmRkLk7qnqeTdANLu">
            Med hänvisning till det ovan anförda vill jag fråga vad Ulrica
            Messing avser att vidta för åtgärder för att säkerställa att allmänflyget
            har tillgång till flygplatser i Stockholmsområdet i framtiden.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
