<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0207">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>strandskydd</title>
        <author>Johansson, Bengt-Anders (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>strandskydd till miljöminister Lena Sommestad om strandskydd</title>
          <idno type="rdwebb">GS10207</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10207/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10207</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10207</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-P2x4fiHNXrW2XTzJZRJeJJ</idno>
            <persName>Bengt-Anders Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VPLx7eNYeqNQFCanYeDtr7" corresp="i-P2x4fiHNXrW2XTzJZRJeJJ">
          <date when="2004-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CNsjbxrqiXD7teEQ46QhGj">
          <date when="2004-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CwdUGPrPHYeyg5oym4TdR3" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2004-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LFSCv7PfFDoiBv68v9ia6A" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2004-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LFSCv7PfFDoiBv68v9ia6A">
          <ref type="record" target="prot-200405--043">Riksdagens protokoll 2004/05:43 Fredagen den 3 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2004/05:207 om strandskydd</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4ki2J6DbVKYFgDGLREr9CG">
            Interpellation 2004/05:207 av Bengt-Anders Johansson (m) till
            statsrådet Lena Sommestad om strandskydd
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Lw2NGvNFxwapCy56JuPagk">
            den 25 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JriPrPFBpQjCP5vjXkJVNe">
            Entreprenörsregionen är en region där tio kommuner, Gislaved,
            Gnosjö, Halmstad, Hylte, Laholm, Ljungby, Markaryd, Vaggeryd,
            Värnamo och Älmhult, samverkar för en hållbar samhällsutveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-Fh1xtCZgJUPNPVbrcDcyV7">
            I en skrivelse daterad den 19 augusti 2004 för förändrade regler
            för strandskydd konstaterar ledningen för Entreprenörsregionen
            bland annat följande vad gäller strandskyddsfrågan:
          </p>
          <p xml:id="i-4jYqKyK9ecZatUqrJyJDrP">
            "En stor del av vårt område är glesbygd med en riskprofil med
            minskande befolkningssiffror och hot mot viktiga samhällsfunktioner.
            Vi har betydande svårigheter att attrahera unga välutbildade människor
            för boende. Vi lever i en trakt mycket rik på insjöar och vattendrag
            med närmast obegränsade strandsträckor, som i stor utsträckning
            varken besöks eller har unik flora eller fauna. Denna viktiga
            resurs skulle med en annan planering kunna stimulera samhällsutvecklingen
            utan att därmed äventyra naturvärdena."
          </p>
          <p xml:id="i-G55ZL2x3APBtqFvuT5xXY3">
            Skrivelsen har givits stöd genom att formellt antas av samtliga
            tio kommuners kommunstyrelse.
          </p>
          <p xml:id="i-Ev9kQRwssoHbA747k3anTQ">
            I skrivelsen pekar Entreprenörsregionen på flera problem och
            förslag till lösningar inom olika delar av strandskyddsproblematiken,
            varav nedanstående är några exempel.
          </p>
          <p xml:id="i-86hqW9poU9eaQ9qkupUzyW">
            - Nuvarande lagstiftning avseende strandskydd tar inte hänsyn
            till att Sverige är ett glest befolkat land med nästan outtömliga
            resurser av stränder till sjöar och vattendrag utanför de områden
            som har starkt befolkningstryck. Det finns därför starka skäl
            att aktualisera och ompröva frågan med glesbygdens problematik
            i fokus.
          </p>
          <p xml:id="i-T19wDsff5yuuYAnkvoMef">
            - Nuvarande strandskyddsregler lägger en död hand över nybyggnation
            i småorterna. Statistik på området visar att den senaste tioårsperioden
            inneburit en obetydlig nybyggnation utanför större städer, och
            att nybyggnationen är helt försumbar i småorter och i glesbygd.
          </p>
          <p xml:id="i-3pPVDGP9hjQYVrRbuA4QAT">
            - Det är uppenbart att balansen mellan olika avvägningar blivit
            alltför skev i Naturvårdsverkets rapport Kartläggning m.m. av
            strandskyddsbestämmelserna från 2002. Det är till och med så att
            de nuvarande reglerna, samt de ändringar som föreslås av Naturvårdsverket,
            försvårar glesbygdens möjligheter till överlevnad. De små lättnader
            som föreslås saknar betydelse för syftet att stödja regional utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-FutAJQ3AvxGs5aVynEb7Ez">
            - Entreprenörsregionen bör med start snarast, och under fem år
            framåt, tillåtas att utgöra ett försöksområde för mer flexibla
            regler, och för ett mer lokalt beslutsfattande, när det gäller
            beslut om strandskydd. Entreprenörsregionen är ett lämpligt försöksområde
            av flera skäl. Bland annat finns här stora tillgångar på sjöar
            och vattendrag och i stora delar mycket glest befolkade områden.
            Samtidigt finns i regionen också ett framgångsrikt näringsliv
            byggt på enskilda människors initiativförmåga med en bredd och
            småskalighet som har internationellt rykte.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Gpte63by5AYHkD9eUMb1HS">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att åstadkomma
                strandskyddsregler som är flexibla nog för att kunna anpassas
                till de olika betingelser som råder i olika delar av Sverige?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att åstadkomma
                att en större del av beslutandet i strandskyddsfrågor kan fattas
                lokalt?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att möjliggöra
                att Entreprenörsregionen kan bli försöksområde för mer flexibla
                regler för strandskydd?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
