<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0308">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0308</head>
        <author who="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">Eskil Erlandsson</author>
        <recipient who="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">Ulrica Messing</recipient>
        <topic>effekterna på skogsnäringen av stormen den 8-9 januari</topic>
        <docDate when="2005-01-14">den 14 januari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Ulrica Messing" byWhomId="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10308</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:308 av Eskil Erlandsson (c) till statsrådet
          Ulrica Messing om effekterna på skogsnäringen av stormen den 8@9
          januari
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-BKWyF1x9SZRkGVsoUybXmZ">
          Den storm som drog fram över främst södra Sverige den 8@9 januari
          har fått enorma konsekvenser för skogsbruket i hela regionen.
          Även om uppskattningen av skadornas storlek ännu inte är klar,
          handlar vissa uppskattningar om ett värde uppemot 30 miljarder
          kronor. Det drabbar hela den svenska skogsnäringen och det drabbar
          enskilda skogsägare fruktansvärt hårt med, i många fall, personliga
          kriser som följd.
        </p>
        <p xml:id="i-5Vbo66sfwbrqjmtkL5dBhV">
          Enligt Skogsstyrelsen har 75 miljoner kubikmeter skog fallit,
          vilket motsvarar nästan en normal årsavverkning i hela Sverige.
          Det innebär en överväldigande risk för dramatiskt fallande virkespriser
          och att stora mängder fallen skog riskerar att förstöras om inte
          särskilda åtgärder vidtas för att skydda den i väntan på bearbetning.
        </p>
        <p xml:id="i-Tppr5nc8qnytoq33FckyUc">
          Vidtas inga åtgärder nu riskerar skogsindustrin stora konsekvenser
          på ett par års sikt, då det kommer att råda stor brist på virke
          som kan levereras till industrin och hela branschen kommer att
          drabbas av högre priser och risk för ökad utslagning. Därför krävs
          akuta insatser nu för att skydda såväl enskilda som hela näringen
          mot de konsekvenser som hotar, direkt och indirekt.
        </p>
        <p xml:id="i-WpRAUeQ9NX4jcvWNds4dzm">
          Ett lämpligt åtgärdsprogram för att lindra skadorna bör, enligt
          min uppfattning, omfatta följande:
        </p>
        <p xml:id="i-MVHCoyzGt8LrzaMQEzN1R">
          Då denna interpellation skrivs kommer statsrådet Messing att
          besöka de drabbade regionerna för att själv informera sig om skadorna.
          Under resan, bland annat i Ljungby kommun, kommer hon då att kunna
          se våldsamma effekter som hotar enskilda skogsbrukares hela existens
          och som innebär ett hot mot hela den svenska skogsnäringen.
        </p>
        <p xml:id="i-Y316xFfrcn1ht2BxtMspFG">
          Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet följande:
        </p>
        <p xml:id="i-A86PXPPRMK1SZe53oBQ1d7">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att lindra verkningarna
          av stormen i södra Sverige för enskilda skogsbrukare och för skogsindustrin
          i stort?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
