<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0391">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0391</head>
        <author who="i-Botm2Gp8Nzu8PtrnVugd1N">Christina Andersson</author>
        <recipient who="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">Berit Andnor</recipient>
        <topic>klyftorna mellan fattiga och rika</topic>
        <docDate when="2005-02-16">den 16 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Berit Andnor" byWhomId="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10391</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:391 av Christina Andersson (c) till socialminister
          Berit Andnor om klyftorna mellan fattiga och rika
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Y2Bm6dicJPb3BCU66CKbUK">
          Klyftorna växer mellan de rikaste och fattigaste barnfamiljerna
          i Sverige. Det visar en ny rapport från Rädda Barnen. Det är fyra
          gånger vanligare att barn med utländsk bakgrund lever fattigt
          än att svenska barn gör det. I storstäderna är barnfattigdom högre
          nu än i början på 1990-talet. Barnfattigdomens utveckling speglar
          en tilltagande uppdelning i boendet efter föräldrarnas ursprung
          och bakgrund.
        </p>
        <p xml:id="i-76jQeeuQCFdPXTGFGGMoH4">
          Kommunerna har en viktig roll i sammanhanget. Det är där barnens
          vardag utspelar sig och många av de beslut som fattas i kommunerna
          påverkar barns vardag. Riksdagen kan fatta beslut om generella
          satsningar på barnfamiljer, men frågan är om sådana åtgärder räcker.
        </p>
        <p xml:id="i-8DRpN1XS4w8JyzodNEhPCF">
          När det gäller barn till föräldrar med utländsk bakgrund spelar
          också integreringen i samhället och på arbetsmarknaden stor roll.
          Föräldrarna till många av de här barnen står utanför arbetsmarknaden.
          Att inte ha ett arbete innebär att man har svårare att bli delaktig
          i samhället. Språkkunskaper och att ha ett arbete är den bästa
          grunden för integrering och deltagande i vårt samhälle. Men dagens
          integrationspolitik fungerar inte. Enligt en EU-källa (Lewis Dijkstra)
          är Stockholm @ Mälarregionen @ sämst i Europa på att integrera
          människor med utomnordisk bakgrund. Det är alarmerande!
        </p>
        <p xml:id="i-KbyVjmeHmkaaXYTSq6c77W">
          Regeringen är ansvarig för att barnkonventionen efterlevs i vårt
          land. Konsekvenserna ser olika ut i olika delar av landet och
          det måste också lösningarna göra. Politiker på alla nivåer måste
          dels söka lösningar i samhällsstrukturen, dels medverka till lösningar
          för barn här och nu.
        </p>
        <p xml:id="i-zowjLiAaEdHRurDx2dM4x">
          Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
          till statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-EUBhtLPuc4PXmhamp5fiKT">
          1. Vilka åtgärder avser statsrådet att ta för att minska klyftorna
          mellan rika och fattiga barn?
        </p>
        <p xml:id="i-Wan7MugySxjKYu3LU5VME6">
          2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att minska sårbarheten
          hos barn med utlandsfödda föräldrar?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
