<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0627">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0627</head>
        <author who="i-Ev13DrJjHbo85jEmQ5EPLM">Ewa Thalén Finné</author>
        <recipient who="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">Mona Sahlin</recipient>
        <topic>konkurrens av byggmaterial</topic>
        <docDate when="2005-05-23">den 23 maj</docDate>
        <status when="2005-06-07" byWhom="Mona Sahlin" byWhomId="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10627</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-06-07 10:02:54" duration="232">Mona Sahlin (S)</turn>
          <turn when="2005-06-07 10:06:42" duration="162">Ewa Thalén Finné (M)</turn>
          <turn when="2005-06-07 10:09:20" duration="143">Torsten Lindström (Kd)</turn>
          <turn when="2005-06-07 10:11:39" duration="180">Mona Sahlin (S)</turn>
          <turn when="2005-06-07 10:14:35" duration="141">Ewa Thalén Finné (M)</turn>
          <turn when="2005-06-07 10:16:52" duration="100">Mona Sahlin (S)</turn>
          <turn when="2005-06-07 10:18:28" duration="69">Ewa Thalén Finné (M)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:627 av Ewa Thalén Finné (m) till samhällsbyggnadsminister
          Mona Sahlin om konkurrens av byggmaterial
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-MLbv1EK6dSEk7T41CpmBZ2">
          Att det byggs bostäder är angeläget på många sätt. Det bidrar
          till att avhjälpa bostadsbristen, ökar sysselsättningen och är
          en tillväxtmotor för många underleverantörer. I arbetet med att
          öka byggandet gäller det att använda rätt styrmedel och skicka
          ut korrekta signaler.
        </p>
        <p xml:id="i-S3pui9WjjPoBBzgkfSaTTn">
          Under våren uppmärksammades att det går att spara miljarder kronor
          på byggen genom att importera byggmaterial från övriga Europa.
          Det är Boverkets Byggkostnadsforum som hävdar det i en rapport
          om alternativa inköpsvägar i Europa.
        </p>
        <p xml:id="i-NcLdrffpxrWgDZXBLxwRjY">
          Byggkostnadsforum har regeringens uppdrag att på olika sätt granska
          hur byggkostnaderna kan sänkas. För olika typer av byggmaterial
          visar det sig att import sänker priserna medan svenskt byggmaterial
          är konkurrenskraftigt i pris bland annat när det gäller armering,
          betong, markisolering, gipsskivor, stålreglar och radiatorer.
        </p>
        <p xml:id="i-Vi8Me8yfVGrxFz65pmgHqx">
          Slutsatsen i rapporten är att engagerade byggherrar och beställare
          kan spara mycket pengar genom att importera vissa varor och genom
          att lägga tid på att hitta bra leverantörskontakter.
        </p>
        <p xml:id="i-TUkvigaTFc68BYEkZY36HN">
          Att regeringen initierat utredningar som syftar till att sänka
          byggkostnaderna är intressant när utgångspunkten som i detta fall
          har varit att se på hela byggmaterialbranschen inom EU.
        </p>
        <p xml:id="i-8SmczfWF7wMLDZrErpEokm">
          Under flera år har det funnits arbetsgrupper som just tittar
          på detta med olika standards inom EU, men arbetet går mycket långsamt.
          Om svenska regeringen har varit pådrivande för att arbetet ska
          gå fortare ligger utanför min vetskap.
        </p>
        <p xml:id="i-VnuwpnLfFurSmkE1wo1BcV">
          När det gäller svenska byggmaterial utgår jag från att Sverige
          har kommit långt inom vissa sektorer, medan det inom andra sektorer
          säkert finns bättre lösningar inom EU. För att möjliggöra ett
          mer diverserat bostadsbyggande, en större konkurrens, billigare
          byggmaterial och för att släppa fram önskemål från bostadskonsumenter
          till annorlunda lösningar tror jag att det är av största vikt
          att regelverket för byggnation ses över.
        </p>
        <p xml:id="i-NddH6NoKq2YnGDNu8qHbxz">
          Ledord som konkurrens, god ekonomi, miljömässigt hållbart och
          energieffektivt måste vara vägledande för val av byggmaterial.
        </p>
        <p xml:id="i-Bsp9Aixnu3LjCqgtZHTQQi">
          Den uppfattningen borde delas av regeringen och mot bakgrund
          av detta skulle jag vilja ställa följande frågor till ministern:
        </p>
        <p xml:id="i-VW3PZAYqJ9agMCFM7uafyp">
          1. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att säkerställa
          konkurrens mellan olika byggmaterial?
        </p>
        <p xml:id="i-AfAN7khxrbzVgodrzug4Ah">
          2. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att snabba på
          harmonisering av standarder för byggmaterial inom EU?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
