<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0680">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>fallet Maarouf</title>
        <author>Ruwaida, Yvonne (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>fallet Maarouf till justitieminister Thomas Bodström om fallet Maarouf</title>
          <idno type="rdwebb">GS10680</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10680/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10680</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10680</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp</idno>
            <persName>Yvonne Ruwaida</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VHnzMnNVqXwyWi8oTsAKxi" corresp="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp">
          <date when="2005-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SdVWdXvuurz87Dd7y4CKpS">
          <date when="2005-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HTsN1ybnbkMZKidw3G97BA" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NKeYR1H9UMQNbxRzJ4t5go" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NKeYR1H9UMQNbxRzJ4t5go">
          <ref type="record" target="prot-200405--137">Riksdagens protokoll 2004/05:137 Fredagen den 10 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellationerna 2004/05:679 och 680 om fallet Maarouf</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9mQTCiFVn2f8QCJTZzExmU">
            Interpellation 2004/05:680 av Yvonne Ruwaida (mp) till justitieminister
            Thomas Bodström om fallet Maarouf
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4qsNQ9ZCxscaaCsSYqkrE2">
            den 24 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FmW2UTj3bWT87C7fWE5i6y">
            Bakgrund @ fallet Maarouf
          </p>
          <p xml:id="i-V6GwFAv3bydBCGR53cpzWF">
            Nabil Maarouf fick ett barn Anna 1986, i dag 18 år gammal. Efter
            skilsmässan 1990 fick föräldrarna gemensam vårdnad. Nabil åkte
            till Tunisien 1991. Han hade på den tiden ett uppehållstillstånd
            som skulle förnyas var sjätte månad. I Tunisien satt Nabil i fängelse
            i tio månader och när han efter fängelsevistelsen skulle söka
            visum till Sverige fick han avslag utan att av den svenska ambassaden
            få veta varför. Han sökte ett flertal gånger visum till Sverige.
            1993 lyckades Nabil komma till Arlanda och fick där ett skriftligt
            avslag, där det framgick att han inte hade vårdnaden om sitt barn.
          </p>
          <p xml:id="i-QgFnvU9niJMJ14hqVjYZkP">
            Då sökte Nabil visum igen och informerade svenska ambassaden
            om att hans syfte är att polisanmäla ett falskt intyg, där Nabil
            påstås avsäga sig vårdnaden. Nabil nekades återigen visum. Han
            sökte minst en gång i kvartalet och lyckades få visum efter sex
            år efter Arlandavistelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-L21n9cZBmWebK2ZmUZ2B9">
            Nabil samt de påstådda vittnena till intyget polisanmälde mamman.
            Då var frågan preskriberad. Nabil drev frågan om vårdnaden i domstol.
            Domstolsförhandlingen flyttades fram i tiden, då Nabils visum
            gick ut. När domstolen äntligen tog upp frågan, och Nabil kunde
            närvara, tog det mer än ett år.
          </p>
          <p xml:id="i-TJ7SfE5WbU1JeaBwRXjKJE">
            Domstolen beslöt 2002 att inte pröva yrkandet om vårdnad, då
            domstolen hävdade att Nabil hade vårdnaden. Migrationsverket informerade
            Nabil om att han måste söka uppehållstillstånd från Tunisien,
            så han åkte dit. Väl i Tunisien sökte han uppehållstillstånd,
            men nekades för att han inte hade vårdnaden.
          </p>
          <p xml:id="i-QXZv7B4GK6xPW7mtsNsMbP">
            JK konstaterar 2005 att domstolen gjorde fel som inte prövade
            yrkandet. När Nabil då söker uppehållstillstånd får han avslag,
            då dottern hunnit fylla 18 år och Nabil då inte anses ha tillräcklig
            anknytning för att kunna få uppehållstillstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-F587YMLsN9eNEuNp2VtWcs">
            Under hela tiden förvägrades Nabil någon som helst kontakt med
            dottern, som 1994 placerades i fosterfamilj.
          </p>
          <p xml:id="i-AytcQGqquYGtDqshwy4neC">
            Såväl Nabil som hans dotter har fallit offer för flera övergrepp.
          </p>
          <p xml:id="i-JhgnwGr6929cTUMxHp86rc">
            1. Mammans förfalskning av intyg. Det har staten inget ansvar
            för.
          </p>
          <p xml:id="i-TzsmhdQt6nNfk9EAuC1dnu">
            2. Nabils svårigheter att få visum. Här kan man hävda att staten
            har ett ansvar att underlätta för familjer att kunna mötas. Nabil
            borde ha fått visum för att kunna kolla upp uppgifterna om att
            han inte hade vårdnaden om sin dotter. Det faktum att han inte
            fått visum gjorde att mammans förfalskning av intyget var preskriberat.
            Även om han inte hade vårdnaden, så borde han haft rätt att få
            visum för att ha umgängesrätt med sin dotter. Även detta nekades
            honom. Ambassadens förvägran att ge honom visum har hindrat honom
            från att få tillbaka både vårdnaden och uppehållstillstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-2rZgPQ8mYowYwBqua2MBJL">
            3. Domstolens vägran att behandla yrkandet. Hade domstolen gjort
            det de borde, så skulle Nabil ha fått uppehållstillstånd, då dottern
            vid den tidpunkten enbart var 15 år. Enbart det faktum borde vara
            tillräckligt för att Nabil i dag borde få uppehållstillstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-AgtARcLjAPhrmqnccC4cHB">
            Nu har Utlänningsnämnden avslagit Nabils förnyade ansökan om
            uppehållstillstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-76sa6NGucWvYkEDsuQcWcq">
            Både svenska ambassadens agerande gällande visum och information,
            samt svenska rättsväsendets av JK konstaterade misstag, samt tidsfördröjning,
            kan inte vara Nabils eller Annas ansvar. Denna rättsskandal måste
            svenska regeringen ta ansvar för. Nabil hade utan tvekan haft
            svenskt uppehållstillstånd, samt förmodligen även svenskt medborgarskap.
            Staten har ett ansvar att i efterhand ge Nabil de rättigheter
            han enligt svensk rätt skulle ha haft.
          </p>
          <p xml:id="i-Kia7onFiD61vy48VmnfBNr">
            Frågor till Bodström:
          </p>
          <p xml:id="i-NJKQMJmhGdK99Kh5SJcKqz">
            Hur avser ministern att agera för att svenska domstolar fortsättningsvis,
            vid beredande av mål eller ärenden där part är icke svensk medborgare
            och saknar uppehållstillstånd i Sverige, ska agera på ett icke
            diskriminerande sätt?
          </p>
          <p xml:id="i-BZXUVwnwU4YLRgwwnMWXGb">
            Hur avser ministern att agera för att den typ av misstag, som
            Justitiekanslern konstaterat föreligga i det berörda fallet, inte
            ska ske fortsättningsvis?
          </p>
          <p xml:id="i-SRP6x8pJQiaFyGu37CYj29">
            Hur avser ministern att agera för att bereda utländska medborgare
            utan uppehållstillstånd i Sverige, tillgång till svenska domstolar
            för att kunna tillvarata sina rättigheter som vårdnadshavare till
            barn bosatta i Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-SSo5hXsTdaMd2wNLnL6SYU">
            Avser ministern att agera för att införa möjligheter för utländska
            personer utan uppehållstillstånd i Sverige, att erhålla skadestånd
            av svenska myndigheter, som skadats på sätt som beskrivits i det
            berörda fallet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
