<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0264">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>placeringsort för det nya nationella rådet för organ- och vävnadsdonation</title>
        <author>Johansson, Lars (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>placeringsort för det nya nationella rådet för organ- och vävnadsdonation till statsrådet Ylva Johansson om placeringsort för det nya nationella rådet för organ- och vävnadsdonation</title>
          <idno type="rdwebb">GS10264</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10264/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10264</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10264</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-H5HJUuQkcmeBKzDKgSJFMx</idno>
            <persName>Lars Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-D7DqHhbFK6ki6aw3jr6nAA" corresp="i-H5HJUuQkcmeBKzDKgSJFMx">
          <date when="2004-12-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Dbv5ipRwaQT2oWcgqZTgPR">
          <date when="2004-12-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DySg7FwDuhpjBQVkLqnMjZ">
          <date when="2005-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JMnjtJBxwz2wnYQJtzLW7m" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2004-12-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MyrTYerxdJ8e83LEgfbBGG" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2005-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MyrTYerxdJ8e83LEgfbBGG">
          <ref type="record" target="prot-200405--063">Riksdagens protokoll 2004/05:63 Tisdagen den 25 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2004/05:264 om placeringsort för det nya nationella rådet för organ- och vävnadsdonation</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Wy15xsoWRrFiDbwLp387Gt">
            Interpellation 2004/05:264 av Lars Johansson (s) till statsrådet
            Ylva Johansson om placeringsort för det nya nationella rådet för
            organ- och vävnadsdonation
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EW8NcmzH5E9knQhHZJKoGQ">
            den 15 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4ZvnFDm3tHnc9Ybcw6pasJ">
            Riksdagen beslutade den 9 december att inrätta ett nationellt
            råd för organ- och vävnadsdonation. En särskild styrelse för rådet
            kommer att utses av regeringen. Rådet ska ha sin placering inom
            Socialstyrelsen. Rådet ska vidare ta över det nuvarande donationsregistret
            vid Socialstyrelsen och bygga upp en central kunskapsbank i donations-
            och transplantationsfrågor samt ha en opinionsbildande roll och
            svara för att allmänheten får en kontinuerlig information om organdonation
            och om vikten av att så många som möjligt tar ställning i donationsfrågan.
            Till rådets ansvarsområden hör också att följa utvecklingen inom
            sjukvården i donations- och transplantationsfrågor och ta nödvändiga
            initiativ när så fordras.
          </p>
          <p xml:id="i-HbhERc8nkw8wVBPevKJiJ">
            I Sverige bedrivs den klart mest omfattande organtransplantationsverksamheten
            inom Sahlgrenska Universitetssjukhuset (SU). Av de hittills gjorda
            transplantationerna är drygt 5 000 gjorda av SU. Under 2003 genomfördes
            536 transplantationer i Sverige. SU hade ansvaret för 44 %. En
            fortsatt utveckling inom den högspecialiserade sjukvården förutsätter
            en kraftsamling och samordning av forskningen inom transplantationsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-68RLxBAKaNqFngQDftaVa8">
            SU:s transplantationscentrum med alla typer av organtransplantationer
            och därmed kompetens samlad innebär att här finns också den största
            erfarenheten av donationer.
          </p>
          <p xml:id="i-8C25zoiB7mXR4bP2iK2JCa">
            Mot den bakgrunden har många med mig utgått från att det nya
            nationella rådet för organ- och vävnadsdonationer bör placeras
            inom Socialstyrelsens organisation i Göteborg.
          </p>
          <p xml:id="i-ECJp25G69icP3zqFo4DjWU">
            Men efter kontakter med Socialstyrelsen har jag fått signaler
            om att nationella rådet planeras för placering hos Socialstyrelsen
            i Stockholm av administrativa skäl. Dessa skäl är av samma art
            som många statliga myndigheter brukar använda sig av när något
            ska etableras utanför Stockholm. Trots riksdagens uttalande om
            att det vid nyetablering av statlig verksamhet ska prövas om det
            finns bra möjligheter att lokalisera verksamheten på annan plats
            i Sverige. Här har vi ett sådant tydligt exempel.
          </p>
          <p xml:id="i-KoEeT4rCPfBQM5x5Cdi9q9">
            Jag vill därför fråga om statsrådet Ylva Johansson kommer att
            ta några initiativ till att det nyinrättade nationella rådet blir
            placerat i Göteborg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
