<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0193">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>odling av hampa</title>
        <author>Tiefensee, Roger (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>odling av hampa till jordbruksminister Ann-Christin Nykvist om odling av hampa</title>
          <idno type="rdwebb">GS10193</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10193/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10193</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10193</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LHnM4Er87J2DaH7xRg62zz</idno>
            <persName>Roger Tiefensee</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-C2182r3yait9zaBuQEYSiH" corresp="i-LHnM4Er87J2DaH7xRg62zz">
          <date when="2004-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WRANMtjjYnfP3JuKpuWAfa" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2004-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7ogsozcU9Anf51b3AC3Hqu" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2004-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7ogsozcU9Anf51b3AC3Hqu">
          <ref type="record" target="prot-200405--043">Riksdagens protokoll 2004/05:43 Fredagen den 3 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2004/05:193 om odling av hampa</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8W36JyMYaBVfAgH8PL5hU3">
            Interpellation 2004/05:193 av Roger Tiefensee (c) till jordbruksminister
            Ann-Christin Nykvist om odling av hampa
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YQ1fiJBUBUjMSD5W3jcUnh">
            den 22 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NyPnefdxKhNGqYRWJFdw55">
            Den 25 mars 2004 gav riksdagen regeringen i uppdrag att undersöka
            om det är möjligt att godkänna odling av hampa för energi-, fiber-
            och proteinändamål inom eller utanför EU:s stödsystem.
          </p>
          <p xml:id="i-rLBJK4Xykdsw48p15mihp">
            Inom EU finns det två olika stödsystem för odling av hampa, dels
            arealstöd enligt rådets förordning (EG) nr 1251/1999, dels för
            odling som industri- och energigröda på uttagen areal enligt kommissionens
            förordning (EG) nr 2461/1999. Sverige har tyvärr gjort undantag
            från stödsystemet vilket innebär att odling endast är godkänd
            för fiberändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-LG9C38sDXNF9HcoZAHgHb3">
            Förutsättningarna för odling av hampa är goda i Sverige. Bland
            annat på Gotland har provodlingar visat mycket höga avkastningar.
            Det finns även mångårig erfarenhet av hampaodling på Gotland så
            långt fram som på 1960-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-PwhJLSpHpBP6J7bzLexQfY">
            Det finns en ganska bred uppfattning om att det mycket väl skulle
            kunna odlas hampa i Sverige till alla de ändamål som sker inom
            EU i övrigt. Mycket talar för att det i dag saknas tillräckligt
            starka skäl för att begränsa odlingen av hampa för industri- och
            energiändamål med hänvisning till folkhälsoskäl.
          </p>
          <p xml:id="i-8WS8jcxMSvTaK5fah6aYbf">
            Sedan den 11 november finns det ytterligare skäl som talar för
            hampaodling. Då fick Gotlands kommun ett positivt besked av Naturvårdsverket
            till en ansökan om att få använda rötslam på åkrar där man odlar
            hampa. I dag skickas slammet från reningsverken på Gotland till
            fastlandet, där det i bästa fall sprids ut i parker och på golfbanor.
            Men nu finns det alltså en möjlighet att behålla det på Gotland
            som gödning inom lantbruket, i första hand för odling av industri-
            och energigrödor.
          </p>
          <p xml:id="i-5a7qHfbtjgDZ9AbgvtZSdM">
            Regeringens ovilja att dra tillbaka uteslutningen av industrihampa
            från EU:s stödsystem för energigrödor, kan komma att omöjliggöra
            de gotländska lantbrukarnas initiativ att minska läckaget av näringsämnen
            i lantbruket genom att sluta kretsloppet. Detta mot bakgrund av
            att de som odlar hampa för energiändamål år 2005 kommer att förlora
            sina stödrätter i EU:s nya system om inte hampan blir en godkänd
            energigröda. Den som förlorar sina stödrättigheter förlorar dem
            för all framtid. Därför brådskar beskedet om hampa kan klassas
            som energigröda inom stödsystemet för tillämpning under odlingssäsongen
            2005.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CA6tuqdYy1ThSkr3bfPWNu">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga jordbruksministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att dra tillbaka
                uteslutningen av industrihampa från EU:s stödsystem för energigrödor?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att frågan om
                odling av hampa för energi-, fiber- och proteinändamål inom eller
                utanför EU:s stödsystem ska bli klar för tillämpning under odlingssäsongen
                2005?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
