<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0425">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>energibesparande åtgärder</title>
        <author>Gunnar Persson, Sven (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>energibesparande åtgärder till samhällsbyggnadsminister Mona Sahlin om energibesparande åtgärder</title>
          <idno type="rdwebb">GS10425</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10425/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10425</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10425</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq</idno>
            <persName>Sven Gunnar Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UCXQxFwhsgj2sm7H7gFm4q" corresp="i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq">
          <date when="2005-02-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JtpPNYckRyyr1siZAUNpsi" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MP66gdTJf4PisqmML27bS1" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MP66gdTJf4PisqmML27bS1">
          <ref type="record" target="prot-200405--094">Riksdagens protokoll 2004/05:94 Tisdagen den 22 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2004/05:425 om energibesparande åtgärder</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2r1CgFpoAcT2EvJjr5iNP1">
            Interpellation 2004/05:425 av Sven Gunnar Persson (kd) till samhällsbyggnadsminister
            Mona Sahlin om energibesparande åtgärder
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7erEAFPvsNiqFJiK8FaKvV">
            den 24 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6C2PPw7Wi51QJaj3Nap7yL">
            Statens energimyndighet (STEM) bildades 1998 och ska arbeta för
            att ställa om det svenska energisystemet till ett ekologiskt och
            ekonomiskt uthålligt system genom att leda statens insatser på
            energiområdet. Detta ska ske i samverkan med näringsliv, energiföretag,
            kommuner och forskarsamhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-PgfE4NYkV8kZcvvHWCET3p">
            Forskningen är en viktig del av omställningen till ett ekologiskt
            och ekonomiskt hållbart system. STEM finansierar fem kompetenscentrum
            och ett femtiotal forsknings- och utvecklingsprogram inom olika
            vetenskapliga områden. Energimyndigheten lämnar stöd till både
            grundläggande och tillämpad forskning.
          </p>
          <p xml:id="i-AqaUGwuJv5XKG8zayq6VZT">
            STEM ger 95 % av sina forskningspengar till energiproduktion.
            Det betyder att väldigt lite pengar går till konsumtionssidan
            det vill säga energieffektivisering. Med tanke på STEM:s ansvar
            för att bidra till omställningen till ett ekologiskt uthålligt
            energisystem kan man ifrågasätta att en så liten del av pengarna
            går till energieffektivisering.
          </p>
          <p xml:id="i-SB19ncK2QqouzpPzJzATXW">
            För att möta utmaningen att drastiskt minska utsläppen av växthusgaser
            behöver energipolitiken bedrivas utifrån två parallella strategier:
            bättre hushållning och ökad satsning på förnybar energi. Ett område
            där ambitionerna definitivt måste höjas är energisparandet i byggbeståndet.
            Enligt Miljövårdsberedningen finns en besparingspotential på ca
            40 % inom fastighetssektorn. De skriver bland annat i sin rapport
            att med smarta energieffektiva investeringar kan vi få lika god
            eller bättre välfärd samtidigt som vi minskar energianvändningen.
            Många investeringar betalar sig på 3@5 år, men har en betydligt
            längre teknisk livslängd (5@17 år). Detta ger möjlighet att minska
            utgifterna för den offentliga ekonomin. Många kommuner kan genom
            att minska kostnader för energi få utrymme att till exempel anställa
            fler lärare och omsorgspersonal.
          </p>
          <p xml:id="i-MzJDDtkdPSm3SUb7UdFPtG">
            Bostäder och kontorslokaler svarar för ca 40 % av all energianvändning.
            Analyser inom bland andra Skanska har visat att byggsektorns totala
            utsläpp av växthusgaser i Europa skulle kunna minskas med minst
            25 % fram till 2020. Potentialen för energisparåtgärder inom byggnadssektorn
            @ både gamla och nya hus, i såväl bostadshus som industrifastigheter
            @ har beräknats kunna sänka utsläppen av CO2 inom EU med 400 miljoner
            ton år 2010 vilket motsvarar 12 % av CO2-utsläppen 1990.
          </p>
          <p xml:id="i-Hft34NCTxWrK6dfnGEMJ8h">
            Svenska industrianläggningar har stora möjligheter att i framtiden
            minska elanvändningen långt bättre än i dag. Analyser av Volvos
            fabriker i Göteborg och Gent visar att Torslandafabriken tidigare
            gjorde av med ungefär dubbelt så mycket el per producerad bil
            som anläggningen i Gent. Genom aktiva åtgärder har man reducerat
            elanvändningen avsevärt. På samma sätt är det när man jämför Electrolux
            fabriker i Sverige med motsvarande tillverkning i andra länder.
          </p>
          <p xml:id="i-P8fWdpshUzkL7UsWWnWTef">
            Svensk industri tål inte flera allvarliga nackdelar på kostnadssidan
            jämfört med omvärlden. Redan i dag flyttar många företag utomlands.
            Det vore djupt tragiskt om företagsflytten skulle fortsätta på
            grund av för höga elkostnader. Företagen har länge betraktat de
            avsevärt lägre priserna som en komparativ fördel. Med framväxten
            av Europamarknaden kommer situationen att förändras. Därför är
            det viktigt att hjälpa både företag och hushåll att förstå vilka
            förändringar som är på gång, och att på alla sätt stimulera åtgärder
            för bättre elhushållning. Utmaningen består i att framsynt planera
            för den prisutjämning som kommer att ske.
          </p>
          <p xml:id="i-9jAcCQe8XPuTVRfx8t1dPN">
            Ytterligare ett område som är viktigt att uppmärksamma är elåtgången
            för hushållsmaskiner och elektronisk apparatur. Potentialen för
            effektiviseringar när det gäller sådan utrustning @ genom införandet
            av normer och standarder och krav på maximalt en watt för så kallad
            stand-by-mode @ har beräknats till minst 90 miljoner ton CO2 per
            år för EU-området.
          </p>
          <p xml:id="i-5cY9yEtcDjVxFxUJeu2fRs">
            Med anledning av det ovan anförda vill jag fråga samhällsbyggnadsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-N1vLnLjGDyASeWPMc2FShv">
            Vilka åtgärder avser samhällsbyggnadsministern att vidta för
            att en större andel av Energimyndighetens resurser ska användas
            till forskning kring energieffektivisering?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
