<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0618">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>polishögskola i Rosengård</title>
        <author>Billström, Tobias (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>polishögskola i Rosengård till justitieminister Thomas Bodström om polishögskola i Rosengård</title>
          <idno type="rdwebb">GS10618</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10618/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10618</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10618</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-D9bnM7pDuV2jnaS5Q3wVas" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2005-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3mAUNaynJSgQuHRQUxkkz7">
          <date when="2005-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VmpgnFzXmDttadcKk1x4iu" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WBdRJVrd13uX3qJZ5Nv38K" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WBdRJVrd13uX3qJZ5Nv38K">
          <ref type="record" target="prot-200405--137">Riksdagens protokoll 2004/05:137 Fredagen den 10 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellationerna 2004/05:618, 635 och 638 om ytterligare polishögskolor i Sverige</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CguK2RSySa4tV3jVjzHBQW">
            Interpellation 2004/05:618 av Tobias Billström (m) till justitieminister
            Thomas Bodström om polishögskola i Rosengård
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2w76vm6Z59F7MytD8d9eC1">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7uMuCZLYppJ4DJxyzp8BDm">
            "Det behövs fler orter för att underlätta rekryteringen från
            hela landet men också för att få poliser i hela landet. I dag
            har vi exempelvis ingen polisutbildning i Väst- och Mellansverige,
            säger Thomas Bodström till Dagens Nyheter."
          </p>
          <p xml:id="i-JGNyvuhhvDqdpbTjVVsT7g">
            Så lyder ett citat från TT den 19 maj 2005. Det är glädjande
            att ministern nu insett behovet av fler polishögskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-FzvxrtSYRyVq7wJz4QCAFF">
            Det är en helomvändning från februari förra året då ministern
            inte ansåg att det behövdes fler polishögskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-Q19DRv6itpumjSX3pwb9fe">
            Ministerns uttalande gör det dock angeläget att redan i detta
            tidiga skede börja tala om placeringen av kommande utbildningar.
            Det är viktigt att lokalisera dessa nya högskolor där deras placering
            gör störst nytta.
          </p>
          <p xml:id="i-HMdGmZTphfCsCNtmWCkZk6">
            En annan del i detta handlar om en breddad geografisk rekrytering.
            Det är viktigt att polishögskolorna sprids jämnare över riket.
            Skåne är en mycket befolkningstät del av vårt land. Således är
            lokaliseringen av en polisutbildning dit i sig mycket naturlig.
          </p>
          <p xml:id="i-3Zym8qKE1azohqTsqaM2E7">
            Av erfarenhet vet vi att närheten till högskolan är viktig för
            att skapa ett intresse och ett engagemang hos de sökande. Detta
            gäller främst studenter från icke studievana miljöer.
          </p>
          <p xml:id="i-8UgB8ULK1vC6e6rmCqMLsM">
            Rosengård i Malmö är ett utmärkt exempel på ett område som skulle
            kunna gynna rekryteringen av invandrarungdomar till utbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-SQ614m6UVE4o1KSGf5npUg">
            Det finns andra goda skäl till varför en fjärde polishögskola
            bör förläggas till Rosengård. Ungdomar i segregerade områden behöver
            goda förebilder. I området Herrgården i Rosengård lever 95 % vuxna
            på socialbidrag i stället för på eget arbete. Många unga saknar
            hopp om framtiden och deras bild av en stark samhörighet som klarar
            av att försvara sig är oftare gäng än polis eller rättsstat. Att
            ha en polishögskola i Rosengård skulle tydligt markera rättsstatens
            närvaro och förhoppningsvis inge hopp och inspiration.
          </p>
          <p xml:id="i-5Rcsg6r5GU1fbjsqrRzbkf">
            Ingen torde kunna neka till att en större närvaro av poliser
            och polisaspiranter skulle vara till gagn för området och dess
            ungdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-SMba3iFhUa9rv2wvSgaH4Y">
            Debatten om fler poliser landar ofta i att ett högre antal poliser
            är lösningen. Jag menar att det är minst lika viktigt att det
            förs en diskussion om hur nya poliser rekryteras och vilka principer
            som ligger till grund för anställningen.
          </p>
          <p xml:id="i-T832wAWUevkQQyUAqESLZe">
            Sveriges poliskår bör framöver bättre spegla befolkningens sammansättning
            för att öka legitimiteten i alla befolkningsgrupper. Det skulle
            också ge stadga åt kåren och det ger förbättrade kontaktytor mot
            nytillkomna delar av befolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-SZiYo7WL1B83LiiSygD3xe">
            Malmö är den enda staden i landet där polisen regelbundet blir
            utsatt för stenar vid ingripanden. Om närheten till polisen ökar,
            vilket den kommer att göra med en högskola, då minskar också troligen
            problemen.
          </p>
          <p xml:id="i-Mi1UzAfaymiECcvi6HvHJm">
            Framtidens polisyrke kommer inte att handla om vapen och utrustning
            utan om utbildning. Ytterst handlar det om vilken kompetens som
            svenska folket vill se hos dem som vi anförtror upprätthållandet
            av lag och ordning och vilken tilltro svenska folket har till
            dem. Och då handlar det om att hela svenska folket, från dem som
            bott här i generationer till den som just erhållit sitt medborgarskap
            känner tilltro och respekt för poliskåren.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-J45utHiWvMU6V7FwJAKnv1">
            Med anledning av ovanstående vill jag därför ställa följande
            frågor till justitieministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att rent
                ekonomiskt möjliggöra en fjärde polishögskola?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att förbättra
                den etniska sammansättningen hos Sveriges poliskår?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att säkerställa
                att en kommande fjärde polishögskola bör placeras i Malmö och
                mer specifikt i Rosengård?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
