<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0412">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>FN:s kommission för mänskliga rättigheter och Irak</title>
        <author>Osman Sherifay, Mariam (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>FN:s kommission för mänskliga rättigheter och Irak till utrikesminister Laila Freivalds om FN:s kommission för mänskliga rättigheter och Irak</title>
          <idno type="rdwebb">GS10412</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10412/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10412</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10412</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6WhYz3CQwyb2zimKjUUEk</idno>
            <persName>Mariam Osman Sherifay</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4bEeCH6b9qCzeX3BTFAkPN" corresp="i-D6WhYz3CQwyb2zimKjUUEk">
          <date when="2005-02-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ug4Suhep617j8mpz4V3kx4" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4Urqbc16ZMNU5HduTMXUcH" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4Urqbc16ZMNU5HduTMXUcH">
          <ref type="record" target="prot-200405--094">Riksdagens protokoll 2004/05:94 Tisdagen den 22 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2004/05:412 om FN:s kommission för mänskliga rättigheter och Irak</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-J7CuJWbRewp2LCb4MPBi4D">
            Interpellation 2004/05:412 av Mariam Osman Sherifay (s) till
            utrikesminister Laila Freivalds om FN:s kommission för mänskliga
            rättigheter och Irak
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-59x6cceY8ZYNt5CLFyQWnF">
            den 22 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ULxCsbguNjSZiWB71pnDdU">
            Föregående års möte med FN:s kommission för de mänskliga rättigheterna
            präglades av en nästan total tystnad bland medlemsstaterna kring
            övergreppen mot de mänskliga rättigheterna i Irak under ockupationen.
            Detta trots att kommissionen i mer än ett årtionde intensivt och
            regelbundet diskuterat Irak antagit detaljerade resolutioner om
            brott mot mänskliga rättigheter i Irak och utnämnt en särskild
            rapportör som följde och rapporterade om situationen.
          </p>
          <p xml:id="i-HJuhFxBMfhfhM6vggxzDAS">
            Vid mötet med kommissionen 2004 antogs ingen resolution och mandatet
            för den särskilde rapportören upphörde.
          </p>
          <p xml:id="i-8LQnkiGFpwv4HsmYeFvL62">
            Mot bakgrund av denna tystnad tillkännagav den tillförordnade
            högkommissarien för de mänskliga rättigheterna, Bertrand Ramcharan,
            i sitt avslutningsanförande ett självständigt initiativ som resulterade
            i en rapport som offentligjordes i juni 2004, och vilken påvisade
            svåra övergrepp mot humanitär rätt och mänskliga rättigheter från
            ockupationsmaktens sida.
          </p>
          <p xml:id="i-CzTWBP2Kapx6noJdneiiUw">
            Flera av kommissionens särskilda rapportörer, bland annat om
            tortyr och hälsa, har också i uttalanden kritiserat övergrepp
            begångna av USA i Irak. Kort efter att föregående möte med kommissionen
            avslutats offentliggjordes bilderna med de avskyvärda tortyrövergreppen
            i Abu Graib-fängelset och skandalerna har enbart fördjupats med
            återkommande rapporter om nya skändligheter, inklusive dem begångna
            av brittiska styrkor och med USA samverkande irakiska militär-
            och säkerhetsstyrkor. Fakta visar att uppluckringen av folkrättens
            absoluta tortyrförbud påbjudits från den amerikanska regeringsadministrationen
            och en av de främsta i detta undergrävande av folkrätten har nu
            utsetts som ny amerikansk justitieminister.
          </p>
          <p xml:id="i-XYL6pvXmN2Utfnarxwjses">
            Den humanitära rätten har regelbundet åsidosatts av USA i Irak
            och de rapporter och fakta om angreppet mot och förstörelsen av
            staden Falluja, en stad av Malmös storlek, som nu publicerats
            visar på ett skrämmande förakt för humanitet och folkrätt. Inför
            detta kan vi inte tiga om vi vill upprätthålla respekten för det
            förra seklets landvinningar på det humanitärrättsliga området.
          </p>
          <p xml:id="i-YUNyUAUFpvJLLPafbmnC7K">
            FN:s kommission för de mänskliga rättigheterna håller sitt 61:a
            möte i Genève den 14 mars@22 april. Med tanke på omfattningen
            i de svåra övergreppen, tortyrskandalerna och förstörelsen av
            hela städer i Irak skulle det vara allvarligt för FN:s anseende
            och integritet om tystnaden från förra året återupprepades. Också
            Iraks folk måste kunna påräkna FN:s skydd mot svåra övergrepp
            mot de mänskliga rättigheterna.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-HfwXcVvUChZPGoFRzAB2GT">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga utrikesministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Instämmer utrikesministern med ståndpunkten att brott mot
                de mänskliga rättigheterna och humanitär rätt i Irak påkallar
                uppmärksamhet och ansvarstagande från FN:s kommission för mänskliga
                rättigheter?
              </item>
              <item>
                2. Kommer utrikesministern i sitt anförande vid kommissionen
                för de mänskliga rättigheterna att ta upp och fördöma övergreppen
                mot humanitär rätt och mänskliga rättigheter i Irak, inklusive
                tortyrskandalerna, förstörelsen av irakiska städer och andra övergrepp
                som utförligt dokumenterats, bland annat i den tillförordnade
                högkommissariens rapport?
              </item>
              <item>
                3. Kommer utrikesministern att inför kommissionen påtala USA:s
                återupprepade trots mot tortyrkommitténs begäran att inkomma med
                såväl regelbunden rapportering som särskild rapportering kring
                tortyrfallen i Irak?
              </item>
              <item>
                4. Är utrikesministern beredd att verka för att en resolution
                antas vid kommissionens 61:a möte som fördömer USA:s och dess
                samverkande styrkors brott mot humanitär rätt och mänskliga rättigheter
                i Irak samt för att ett beslut tas om att återupprätta befattningen
                som särskild rapportör om mänskliga rättigheter i Irak eller att
                annan lämplig mekanism tillsätts av kommissionen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
