<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0470">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>nya tåg till Kalmar och Östergötland</title>
        <author>Pålsson, Chatrine (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>nya tåg till Kalmar och Östergötland till statsrådet Ulrica Messing om nya tåg till Kalmar och Östergötland</title>
          <idno type="rdwebb">GS10470</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10470/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10470</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10470</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <persName>Chatrine Pålsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VyMiC656bfF5c4iU6RSwwr" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">
          <date when="2005-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DXSQ52NJRnNZD93eU1wLCL" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CPvZLqSmhYjeSVMrCNBJpc" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CPvZLqSmhYjeSVMrCNBJpc">
          <ref type="record" target="prot-200405--103">Riksdagens protokoll 2004/05:103 Tisdagen den 12 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2004/05:470 om nya tåg till Kalmar och Östergötland</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Rva6wHr76TPsEJQkDBf7CV">
            Interpellation 2004/05:470 av Chatrine Pålsson (kd) till statsrådet
            Ulrica Messing om nya tåg till Kalmar och Östergötland
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TD45EDEqoSTjD14KENdGiH">
            den 15 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FV6z2qxKh1ekGFZz8NqUS1">
            År 2004 är ett mörkt år för Kalmar län. Relativt sett kanske
            sydöstra Sverige är den del av vårt land som haft det tuffaste
            arbetsmarknadsläget under senare tid. Trots detta tvingas vi konstatera
            att Kalmar län har minst antal statliga jobb i hela landet. Och
            ingen ändring på den punkten verkar vara i sikte.
          </p>
          <p xml:id="i-Cn1T6i978xCRpwi544cL8R">
            Olika aktörer i länet har arbetat intensivt för att vända utvecklingen.
            Landstinget, länets tolv kommuner, Regionförbundet och Länstrafikbolaget
            har alla på olika sätt agerat, bland annat för bättre kommunikationer
            till vårt län.
          </p>
          <p xml:id="i-D3BpphQhrECPLcJwwUZksR">
            Det finns en ambition att arbeta för en regionförstoring och
            därför är bra kommunikationer viktiga. Viktiga beslut om trafikfrågorna
            är tagna i Landstingsfullmäktige och i Regionförbundets styrelse
            redan i juni månad 2004. Överläggningar har också förts med företrädare
            för Östergötlands län där det finns tydliga besked om att de två
            landstingen är beredda att stå för sin del av investeringar i
            nya tåg och driftskostnader för dessa.
          </p>
          <p xml:id="i-EPtpZBT2xnuVWheYL4MsNv">
            Men det finns ett avgörande hinder för att denna satsning ska
            kunna påbörjas. Landstingets ledning i Kalmar län är inte beredd
            att spekulera med skattebetalarnas pengar och landstingets budget
            genom att påbörja inköp av nya tåg innan staten och regeringen
            "visat sina kort". Detta anser jag är en rimlig hållning. Allt
            annat vore att visa förakt för länets skattebetalare och dessutom
            ett hån mot såväl patienter som vårdpersonal.
          </p>
          <p xml:id="i-J5H7LgxngyD1ef6McdiySQ">
            Det som behövs nu är att regeringens vilja blir tydlig genom
            besked att investera i en förbättrad infrastruktur, bidrag till
            investeringarna i nya tåg och slutligen långsiktigt besked om
            samma anslag som nu från staten via Rikstrafiken för driftskostnaderna.
          </p>
          <p xml:id="i-HEaDP19PfchmVEjF4yp6ny">
            Beslut om investeringar i omfattningen flera 100 miljoner kronor
            måste föregås av tydliga och bindande besked från staten. Det
            finns tyvärr inte några sådana besked från något ansvarigt statsråd
            ännu.
          </p>
          <p xml:id="i-VWcKTRr1XtYRMsgfMUnraM">
            På fredag den 18 mars deltar statsrådet Messing i ett transportpolitiskt
            möte i Linköping där Näringsdepartementet bjudit in företrädare
            för landsting, kommuner och regionförbund.
          </p>
          <p xml:id="i-Ae5h9URVquFVzrZC7qrzfH">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till Ulrica Messing:
          </p>
          <p xml:id="i-3RtFfonH4krRWofuFuF12x">
            Avser statsrådet att vidta åtgärder för att satsa på infrastrukturen
            i Kalmar län?
          </p>
          <p xml:id="i-JUWAN2z6pUiTUUuW97FNYs">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att skapa förutsättningar
            för att nya tåg ska kunna beställas till Stångådalsbanan och Tjustbanan?
          </p>
          <p xml:id="i-4RYTKvG3MoJ28cL2rPq4QT">
            Avser statsrådet att vidta åtgärder för att statliga jobb ska
            förläggas till Kalmar län?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
