<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0011">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>situationen i Darfur</title>
        <author>Carlsson, Gunilla (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>situationen i Darfur till statsminister Göran Persson om situationen i Darfur</title>
          <idno type="rdwebb">GS1011</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1011/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1011</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1011</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson i Tyresö</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CtNQDbDC3NgwkavbLcD35C" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2004-09-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-V9X6r6ERsyRUQRZsRiTFpf" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2004-09-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BWwnoqi2PMYoZrwopTdbth" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BWwnoqi2PMYoZrwopTdbth">
          <ref type="record" target="prot-200405--010">Riksdagens protokoll 2004/05:10 Torsdagen den 30 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2004/05:11 om situationen i Darfur</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VVe28sytwpYJpnSUG4gRdc">
            Interpellation 2004/05:11 av Gunilla Carlsson i Tyresö (m) till
            statsminister Göran Persson om situationen i Darfur
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Hh4Nh9eEzpH52EWtrkEFLF">
            den 16 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WD46VC5jKtZuPqFXHYQnEy">
            I regeringsförklaringen vid riksdagens öppnande den 14 september
            uttalade statsminister Göran Persson vikten av att Sverige ska
            gå i främsta ledet mot folkmord, massmord och etnisk rensning.
            Det är förvisso lovvärt, men överensstämmer inte med regeringens
            hantering av situationen i Darfur.
          </p>
          <p xml:id="i-5BF7UJxQGCnBxho7YZTN5u">
            Förbrytelserna i Darfurområdet i västra Sudan har resulterat
            i en humanitär katastrof och konflikter i området har fått pågå
            i över ett år nu utan att omvärlden har reagerat och agerat med
            kraft. I flera månader har den regeringstrogna Janjawidmilisen
            begått grova övergrepp på regionens befolkning, där systematiska
            massvåldtäkter hör bland de allvarligaste.
          </p>
          <p xml:id="i-RsEEuqq1MAjorHQm8Xeyu">
            Det råder ingen tvekan om att mord och misshandel sker systematiskt
            i Darfur. Folk fördrivs från sin försörjning av Janjawidmilisen,
            vilket är att påtvinga levnadsvillkor som leder till att många
            svälter till döds. Det är handlingar som svarar mot de gärningar
            som utpekas i FN:s folkmordskonvention. I den står att för att
            det ska vara ett folkmord måste det ha skett vissa bestämda gärningar
            med "avsikt att helt eller delvis förinta en nationell, etnisk,
            rasmässig eller religiös grupp såsom sådan".
          </p>
          <p xml:id="i-AZJmFmfb8uvBpAerWiMc3x">
            Att övergreppen är riktade mot gruppen afrikanska invånare i
            Darfur går att se genom att våldet i första hand riktas mot deras
            byar, att humanitär hjälp till dem har stoppats och att de har
            svårigheter att få läkarvård på sjukhus. FN:s säkerhetsråd har
            trots det valt att inte kalla övergreppen för folkmord, men i
            fördömande ordalag sagt att de har en etnisk dimension.
          </p>
          <p xml:id="i-DyKBHLDJjprMG84GXEbfQK">
            Den svenska regeringen har hittills valt att definiera situationen
            i Darfur som att den har samma karaktär som ett folkmord och ska
            hanteras med samma allvar och brådska som ett folkmord. Regeringen
            har således valt att närma sig frågan med försiktighet snarare
            än proaktivt och pådrivande.
          </p>
          <p xml:id="i-VXKmKVeWYSE7c39jcEAuSh">
            När nu statsminister Göran Persson i sin regeringsförklaring
            väljer att prata om Sveriges vilja att gå i främsta ledet mot
            folkmord och även väljer att tala om att övergreppen i Darfur
            måste upphöra infinner sig följande frågetecken:
          </p>
          <p xml:id="i-DQnKKxq3X6xTUzpHWyaCa9">
            Är statsministern villig att lämna den snävare tolkning av begreppet
            folkmord som regeringen hittills har gjort och i stället aktivt
            leva upp till de deklarationer som uttalats i regeringsförklaringen
            samt även antagits vid den folkmordskonferens om prevention mot
            folkmord som hölls i Stockholm i våras?
          </p>
          <p xml:id="i-SMStRHpbmvuts8ttzdcCho">
            Är statsministern nu villig att följa amerikanska kongressens
            exempel för att med stöd i 1948 års folkmordskonvention uttala
            att de brott som sker i Darfur är ett folkmord?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
