<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0483">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>konkurrensvillkor avseende byggmaterial</title>
        <author>Thalén Finné, Ewa (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>konkurrensvillkor avseende byggmaterial till samhällsbyggnadsminister Mona Sahlin om konkurrensvillkor avseende byggmaterial</title>
          <idno type="rdwebb">GS10483</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10483/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10483</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10483</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ev13DrJjHbo85jEmQ5EPLM</idno>
            <persName>Ewa Thalén Finné</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CNHLFjZHXexWJB6z1ELDj8" corresp="i-Ev13DrJjHbo85jEmQ5EPLM">
          <date when="2005-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QazeSMmBPnCwhthWfcuVH" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-03-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GZarzXJ5nny7jS8bCGEMuP">
            Interpellation 2004/05:483 av Ewa Thalén Finné (m) till samhällsbyggnadsminister
            Mona Sahlin om konkurrensvillkor avseende byggmaterial
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5ta8KWziWnmb9otnpx6Kd8">
            den 21 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-47YmMpPXbN5CwFhVc2dTnu">
            Att det byggs bostäder är angeläget på många sätt. Det bidrar
            till att avhjälpa bostadsbristen, ökar sysselsättningen och är
            en tillväxtmotor för många underleverantörer. I arbetet med att
            öka byggandet gäller det dock att inte använda fel styrmedel eller
            skicka ut felaktiga signaler.
          </p>
          <p xml:id="i-CKABg2zrFdodVuwPDWzXhm">
            För några veckor sedan uppmärksammades att det går att spara
            miljarder på byggen genom att importera byggmaterial från övriga
            Europa. Det är Boverkets Byggkostnadsforum som hävdar det i en
            rapport om alternativa inköpsvägar i Europa.
          </p>
          <p xml:id="i-ECM4jXgcoLxRMm7TnQcDXv">
            Byggkostnadsforum har regeringens uppdrag att på olika sätt granska
            hur byggkostnaderna kan sänkas. För olika typer av byggmaterial
            visar det sig att import sänker priserna medan svenskt byggmaterial
            är konkurrenskraftigt i pris bland annat när det gäller armering,
            betong, markisolering, gipsskivor, stålreglar och radiatorer.
          </p>
          <p xml:id="i-YE5j2gM19LyZkMUrT69KNm">
            Slutsatsen i rapporten är att engagerade byggherrar och beställare
            kan spara mycket pengar genom att importera vissa varor och genom
            att lägga tid på att hitta bra leverantörskontakter.
          </p>
          <p xml:id="i-KjYiqMoi9g9jsc9efetb4J">
            Att regeringen initierat utredningar som syftar till att sänka
            byggkostnaderna är intressant när utgångspunkten som i detta fall
            har varit att se på hela byggmaterialbranschen inom EU. Samtidigt
            har dock regeringen stött ett särskilt träprogram, för att ensidigt
            gynna ett byggmaterial. Programmet har fått blandat mottagande
            och mött mycket stark kritik från många remissinstanser. Inte
            minst för att det saknas ordentliga kostnadsberäkningar och för
            att programmet är konkurrenssnedvridande.
          </p>
          <p xml:id="i-3ey2yFwh2vGvc5vqwMDpgy">
            Regeringen har trots remisskritiken nyligen tillsatt en särskild
            träsamordnare för att driva frågor i enlighet med strategin för
            träprogrammet. Signalen i detta är att regeringen favoriserar
            utvecklingen av ett byggmaterial. I förlängningen skulle detta
            kunna ge villkor som snedvrider marknaden och därmed skadar byggsektorn
            och konkurrensen. I stället borde ledord som konkurrens, god ekonomi,
            miljömässigt hållbart och energieffektivt vara vägledande för
            val av byggmaterial.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Cq4aC7THn6r12sHpFaYWmA">
            Den uppfattningen borde delas av regeringen och mot bakgrund
            av detta skulle jag vilja ställa följande frågor till ministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att säkerställa
                konkurrens mellan olika byggmaterial?
              </item>
              <item>
                2.Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att säkerställa
                lika villkor mellan olika byggmaterial?
              </item>
              <item>
                3.Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att verkar för
                att snabba på harmonisering av byggregler inom EU?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
