<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0553">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0553</head>
        <author who="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">Chatrine Pålsson</author>
        <recipient who="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">Hans Karlsson</recipient>
        <topic>övergång från arbetsliv till pension</topic>
        <docDate when="2005-04-25">den 25 april</docDate>
        <status when="2005-05-10" byWhom="Hans Karlsson" byWhomId="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10553</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-05-10 18:00:37" duration="72">Hans Karlsson (S)</turn>
          <turn when="2005-05-10 18:01:46" duration="230">Chatrine Pålsson (Kd)</turn>
          <turn when="2005-05-10 18:05:31" duration="149">Hans Karlsson (S)</turn>
          <turn when="2005-05-10 18:07:57" duration="102">Chatrine Pålsson (Kd)</turn>
          <turn when="2005-05-10 18:09:36" duration="40">Hans Karlsson (S)</turn>
          <turn when="2005-05-10 18:10:11" duration="80">Chatrine Pålsson (Kd)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:553 av Chatrine Pålsson (kd) till statsrådet
          Hans Karlsson om övergång från arbetsliv till pension
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-7j4M6B6a3s6LkkETdNKNzm">
          I en interpellation förra året i november interpellerade Stefan
          Attefall statsrådet om möjligheterna för äldre att arbeta längre.
        </p>
        <p xml:id="i-RU8FbSWwhMr2dzbDT8knu1">
          Äldre personer har en unik erfarenhet och ett unikt yrkeskunnande
          som de ofta inte ges tillfälle att nyttja på arbetsmarknaden.
          För Kristdemokraterna är det viktigt att äldre ska kunna anpassa
          sitt arbete utifrån sin egen unika situation. En av våra krav
          är att lagstadgad rätt bör införas att få gå ned i arbetstid från
          61 års ålder. Med det nya pensionssystemet kan man själv, från
          61 års ålder, välja hur man vill kombinera arbetstid och pensionsuttag.
          Rätten att arbeta i mindre omfattning skulle möjliggöra för fler
          att delta i arbetslivet under längre tid.
        </p>
        <p xml:id="i-VkLN3SqcJ1P55XWX8fuZtW">
          Statsrådet svarade på denna interpellation med informationen,
          att som ett led i uppfyllandet av den så kallade 121-punktsöverenskommelsen
          gavs i oktober 2004 en särskild utredare i uppdrag att föreslå
          hur en lag om partiell tjänstledighet för arbetstagare som önskar
          gå ned i arbetstid skulle kunna utformas. Utredaren skulle även
          analysera konsekvenserna av en sådan lag samt överväga om en rätt
          till partiell ledighet bör införas. Uppdraget ska redovisas i
          december 2005.
        </p>
        <p xml:id="i-CXrjkTK2tciUdEKwnAgWs4">
          Mina frågor till statsrådet är:
        </p>
        <p xml:id="i-WbTrarvDXS9D2cLKBocjrf">
          Avser statsrådet att ta del av någon delrapport innan december
          2005?
        </p>
        <p xml:id="i-TF5drJwEbrQyfzhcdEnJGM">
          Har statsrådet någon anledning att ifrågasätta om utredaren kommer
          att vara klar i tid?
        </p>
        <p xml:id="i-KsNC3FrWWYerb535MHnxh6">
          I det fall utredaren kommer fram till en successiv avtrappning
          för 61-åringar och äldre avser då statsrådet att snarast lägga
          fram ett sådant förslag till riksdagen?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
