<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0603">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0603</head>
        <author who="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA">Viviann Gerdin</author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">Thomas Bodström</recipient>
        <topic>Polismyndigheten i Värmland</topic>
        <docDate when="2005-05-18">den 18 maj</docDate>
        <status when="2005-05-30" byWhom="Thomas Bodström" byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10603</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-05-30 10:40:37" duration="120">Thomas Bodström (S)</turn>
          <turn when="2005-05-30 10:42:31" duration="264">Viviann Gerdin (C)</turn>
          <turn when="2005-05-30 10:46:50" duration="107">Thomas Bodström (S)</turn>
          <turn when="2005-05-30 10:48:34" duration="242">Viviann Gerdin (C)</turn>
          <turn when="2005-05-30 10:52:32" duration="111">Thomas Bodström (S)</turn>
          <turn when="2005-05-30 10:54:19" duration="130">Viviann Gerdin (C)</turn>
          <turn when="2005-05-30 10:56:25" duration="110">Thomas Bodström (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:603 av Viviann Gerdin (c) till justitieminister
          Thomas Bodström om Polismyndigheten i Värmland
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-SRaRE6NTf5ZQ8gJGKR5UUC">
          Värmland som övriga län lider brist på poliser för att bekämpa
          den allt grövre brottsligheten. Polismyndigheten i Värmland lider
          även brist på ekonomiska resurser, en anledning till att Polismyndigheten
          i Värmland beslutat att ta betalt för polisiär samhällsövervakning
          i anslutning till Svenska Rallyt!
        </p>
        <p xml:id="i-JYQfwyMEa8DDFm1zPvUnW2">
          Internationella toppmötet i Åre med regeringen som värd dränerar
          Värmland på både poliser och pengar genom att regeringen beslutat
          att landets polismyndigheter ska bekosta polisövervakningen i
          samband med den internationella konferensen.
        </p>
        <p xml:id="i-8fcUh6j6TTSKvncb9czh7J">
          För att bedriva polisverksamhet i enlighet med riksdagens intentioner
          samt Värmlandspolisens verksamhetsplan exempelvis att prioritera
          arbete med unga brottslingar, bekämpa den drogrelaterade brottsligheten
          samt bekämpa vardagsbrotten så är det uppenbart att det krävs
          ökade anslag till polismyndigheten i länet.
        </p>
        <p xml:id="i-7BHoSkyueAF8SwNztQBQ4H">
          Läget är i dag mycket allvarligt, tillgängligheten till polisen
          minskar i hela Värmland. Gatuvåldet och personrånen ökar, samtidigt
          blir det färre poliser som patrullerar gator och torg och färre
          poliser för att utreda vardagsbrotten. Antalet polisutryckningar
          efter olika incidenter minskar och människor som utsatts för brott
          känner stor oro och uppgivenhet. Ökar gör däremot de anmälda ouppklarade
          brotten och vanmakten hos de drabbade.
        </p>
        <p xml:id="i-7m8DQpipC8MeFAW4DRzr5c">
          Den ekonomiska situationen inom Polismyndigheten i Värmland är
          nu så allvarlig att myndigheten beslutat sig för att polisövervakning
          av sportarrangemang ska bekostas av arrangörerna, ett beslut som
          kan få ödesdigra konsekvenser och på sikt hota de stora publikdragande
          arrangemangen i länet. Med anledning av detta är det befogat att
          ställa frågan till ansvariga om landets polismyndigheter hädanefter
          ska kunna tillämpa olika bestämmelser i olika län för att upprätthålla
          lag och ordning. Är det verkligen regeringens avsikt att reglerna
          för hur samhällsordningen ska upprätthållas ska kunna vara olika?
        </p>
        <p xml:id="i-BwhtTJuUDVCYxKHCPiBmLs">
          Jag vill med hänvisning till polismyndighetens agerande i Värmland
          fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-sW2KSZgmVq6zggTicjVMz">
          Är det justitieministerns avsikt att landets olika polismyndigheter
          ska kunna tillämpa olika bestämmelser?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
