<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0245">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>tågtrafiken längs Uven</title>
        <author>Lindström, Torsten (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>tågtrafiken längs Uven till statsrådet Ulrica Messing om tågtrafiken längs Uven</title>
          <idno type="rdwebb">GS10245</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10245/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10245</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10245</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T</idno>
            <persName>Torsten Lindström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LGNh9DzWHJDTANwhZ8aAbk" corresp="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T">
          <date when="2004-12-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WejC4piUESYu4qqxqBkwVu">
          <date when="2005-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BNUBCZoi8LS4nLHsQM9pbW" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2004-12-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MDvndwffc6bsXWqFSCpdgz" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MDvndwffc6bsXWqFSCpdgz">
          <ref type="record" target="prot-200405--059">Riksdagens protokoll 2004/05:59 Tisdagen den 18 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2004/05:245 om tågtrafiken längs Uven</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6wvdm7NtRGMSAdWd96GqdX">
            Interpellation 2004/05:245 av Torsten Lindström (kd) till statsrådet
            Ulrica Messing om tågtrafiken längs Uven
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9m3xzrFxuuwEbsSsMZGdaz">
            den 8 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QbjyjwyXfT2GcCeaABA3Rm">
            Mälardalen är en stark region med oumbärlig betydelse för svensk
            utveckling och tillväxt i landet. 40 % av den svenska ekonomin
            och 35 % av befolkningen finns i Mälardalen. Fram till 2030 beräknas
            befolkningen i regionen öka med ytterligare 600 000-800 000 invånare.
          </p>
          <p xml:id="i-3sVMd3gnZuYLBzLUB3P5g4">
            Mälardalen har inte bara en stark befolkningutveckling utan är
            också den viktigaste tillväxtmotorn i Sverige. Tillväxten i regionen
            var under åren 1990-2001 dubbelt så hög som i övriga landet. Stannar
            eller minskar utvecklnen och tillväxten i Mälardalen innebär det
            ett hårt slag mot svensk samhällsekonomi och får förödande konsekvenser
            för regionens möjligheter att bidra till övriga landet. Hela landet
            drabbas om Mälardalen inte utvecklas på önskvärt sätt. Det ligger
            därför i allas intresse att Mälardalen utvecklas. För att klara
            behovet av arbetskraft och bostäder i Mälardalen måste regionen
            ses som en integrerad helhet där Västmanlands län fyller en viktig
            uppgift för att försörja hela regionen med bostäder och arbetskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-PAHCiEp7tm3gE49gHoymYd">
            Trafiken inom Tåg i Mälardalen och Tåg i Bergslagen erhåller
            i år medfinansiering från Rikstrafiken. Budgetpropositionens medel
            medger dock enligt uppgift från Rikstrafiken inga pengar till
            tvärförbindelsen Uven (Uppsala-Sala-Västerås-Kolbäck-Eskilstuna-Norrköping)
            under 2005.
          </p>
          <p xml:id="i-JxuPC3FzDZRNbcz4o1LXaH">
            Rikstrafikens akuta ekonomiska situation innebär att man tvingats
            se över alla avtal som löper ut och reducera ambitionsnivåerna
            för just dessa avtal, oberoende av om det är motiverat eller inte.
            Rikstrafiken har således inte utrymme att bedöma och prioritera
            vilken trafik och omfattningen av den trafik, som det är samhällsekonomiskt
            motiverat att bedriva.
          </p>
          <p xml:id="i-KoCXVqYozkgXDWgbUHqWgt">
            Rikstrafiken har redan fått vidgade uppdrag, till exempel att
            upphandla ytterligare flygtrafik, som innebär ökade kostnader
            i förhållande till Rikstrafikens ursprungliga uppdrag. Rikstrafikens
            dåliga ekonomi har drabbat Bergslagsregionen hårt genom att trafikinskränkningar
            har genomförts akut och med mycken kort varsel. Dessutom aviseras
            ytterligare neddragningar.
          </p>
          <p xml:id="i-Bm56UZw41pYRH2bgHd89YD">
            För den tågtrafik som bedrivs av Tåg i Bergslagen och motsvarande
            trafik, som tidigare bedrevs av länstrafikhuvudmännen, har det
            statliga anslaget varit oförändrat den senaste tioårsperioden,
            vilket reellt betyder att statens stöd till tågtrafiken i Bergslagen
            redan tidigare minskat.
          </p>
          <p xml:id="i-PAEHcLtMNAU9X6QsN1hrLm">
            Nu finns starka farhågor om att Uven kommer att drabbas än hårdare
            och hotas. Det vore allvarligt dels för dagpendlare på till exempel
            sträckorna Sala-Uppsala, Sala-Västerås, Uppsala-Västerås, Västerås-Eskilstuna,
            Kolbäck-Västerås och Kolbäck-Eskilstuna men också för hela regionen
            eftersom Uven som framgått binder samman det befolkningstäta område
            som finns på sträckan Uppsala-Sala-Västerås-Kolbäck-Eskilstuna-Norr-köping.
          </p>
          <p xml:id="i-UL41854ekY8wLk5TTxuVto">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-9kuHZWGr39DxAZpRiGaUAk">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkerställa
            god trafik och hög trafiktäthet längs Uven?
          </p>
          <p xml:id="i-W7eiU5nkBJGPUd6oHSZtTx">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att Rikstrafiken
            ska få möjlighet att även framgent stödja Uven?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
