<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0255">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>samhällets övervakning och medborgarnas integritet</title>
        <author>Hamilton, Björn (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>samhällets övervakning och medborgarnas integritet till justitieminister Thomas Bodström om samhällets övervakning och medborgarnas integritet</title>
          <idno type="rdwebb">GS10255</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10255/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10255</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10255</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AqZkPRg6HbbZ9nDzibdbp5</idno>
            <persName>Björn Hamilton</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ECMc3XytuxAm4fY7QGcQ1B" corresp="i-AqZkPRg6HbbZ9nDzibdbp5">
          <date when="2004-12-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9eLNKeYpvXEwRAnmnb3FxX">
          <date when="2005-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YUpEQxkXJNQ5KK1tFFWNgi" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-12-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ASMFEcMBvHdKL9N7a6Fu6e" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ASMFEcMBvHdKL9N7a6Fu6e">
          <ref type="record" target="prot-200405--062">Riksdagens protokoll 2004/05:62 Fredagen den 21 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2004/05:255 om samhällets övervakning och medborgarnas integritet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-874WCnepv9ZS39Auk4tS1n">
            Interpellation 2004/05:255 av Björn Hamilton (m) till justitieminister
            Thomas Bodström om samhällets övervakning och medborgarnas integritet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4tzXX2K1WNG5Gb7fUgfMGs">
            den 13 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BovSCi5BtUJVQWiUtKyYzd">
            Nu senast föreslog justitieministern EU- nämnden att godkänna
            ett förslag om lagring av bland annat teleuppgifter. Detta skulle
            innebära att det blir obligatoriskt inom hela EU att lagra information
            kring telefonsamtal, mail, sms, Internetsidor och geografiska
            rörelsemönster via mobil. Sverige är ett av de fyra länder som
            ligger bakom förslaget. Det handlar om mycket känslig information
            om EU-befolkningen som i så fall lagras. Registrering av Internetbesök
            och lagring av mobiltrafik är ett kraftigt intrång i den privata
            sfären. Det är fullt jämförbart med telefonavlyssning och brevöppning.
            Det skapas möjligheter att kartlägga människors aktiviteter på
            elektronisk väg.
          </p>
          <p xml:id="i-DR94x9b2HgGG6BewNu2Te5">
            Det finns de som vill gå ännu längre genom obligatorisk registrering
            av samtliga invånares DNA. Staten får då information om din troliga
            livslängd, vad du kommer att drabbas av för sjukdomar och så vidare.
            Är DNA-registrering nästa steg?
          </p>
          <p xml:id="i-4WkoiEYGKnNjZ8M7N618aA">
            Övervakningskameror är något som redan funnits i årtionden, men
            på senare år ökat i antal. Det gäller både i Sverige och internationellt.
            Man övervakar bilister och kollektivresenärer, museibesökare och
            taxiåkare. Bara i Stockholms innerstad finns ca 3 000 kameror.
            Forskare i Storbritannien har konstaterat att missbruk är vanligt
            bland operatörer av övervakningskameror. Enligt reglerna får man
            bara använda filmmaterialet vid brott. Vissa operatörer har enligt
            forskarna ägnat sig åt att bland annat närgånget studera kvinnor.
            Internationellt har ett antal kameraoperatörer sagts upp från
            sitt arbete på grund av avslöjat missbruk. Naturligtvis väcks
            frågor som vad händer med bilderna eller filmsekvenserna? Kan
            man lita på att filmerna inte hamnar i orätta händer? Det finns
            oftast starka skäl i det enskilda fallet att införa olika former
            av övervakning eller registrering med modern teknik. Det blir
            billigare att ersätta poliser med kameror. Man kan jaga brottslingar
            effektivare. Men kameror kan inte göra rationella bedömningar
            som en polisman kan. Och var går gränsen för samhällets och statens
            inblandning i den privata sfären? Och vad hade hänt om tekniken
            funnits i 30-talets Tyskland eller Sovjet?
          </p>
          <p xml:id="i-Vb8SJ3vEqksVKZxXEGPjcS">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga vilka åtgärder statsrådet
            tänker vidta för att garantera såväl den enskildes säkerhet som
            integritet.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
