<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0276">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>regeringens tandvårdspolitik</title>
        <author>Romanus, Gabriel (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>regeringens tandvårdspolitik till statsrådet Ylva Johansson om regeringens tandvårdspolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GS10276</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10276/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10276</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10276</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb</idno>
            <persName>Gabriel Romanus</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VcA73wZMp41iEH9nYwSkve" corresp="i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb">
          <date when="2004-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BSu8xDsi71mBm1ZRtz51Vt">
          <date when="2005-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Fqr7TmzJfjBiNncobbrPUJ" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2005-01-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WYiocifBVGXDQ58NDDu9ss">
          <date when="2005-02-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-N4ZkmHd9QzrcwEAoWAbnTC">
            Interpellation 2004/05:276 av Gabriel Romanus (fp) till statsrådet
            Ylva Johansson om regeringens tandvårdspolitik
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KErnsQxyHfRYX9Zmen2qnU">
            den 20 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GYndfzfczffTXPGH8ZRgSP">
            I debattböcker och festskrifter säger man att hela tänder inte
            får bli en klassfråga. Ändå är det detta som nu håller på att
            ske, utan att regeringen gör något åt det. En miljon människor
            avstår från den tandvård de skulle behöva, därför att de inte
            anser sig ha råd. Det betyder att den goda tandhälsa, som har
            byggts upp i Sverige sedan mitten av 1970-talet med hjälp av tandvårdsförsäkringen,
            nu håller på att raseras. Det kan gå fort om inget görs för att
            vända utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-7XSRKXE1vsD6Yb3ehGAer7">
            I juni 2002, för två och ett halvt år sedan, överlämnade regeringens
            tandvårdsutredare sitt betänkande, Tandvården till 2010.
          </p>
          <p xml:id="i-E8qgZ3t6CPsuJ57xmhtHLz">
            I budgetpropositionen för 2004 sägs, att utredningens förslag
            har remissbehandlats, och att förslagen bereds i Regeringskansliet.
          </p>
          <p xml:id="i-EDpyZnMyq4MKnEv44kDQVx">
            I budgetpropositionen för 2005 sägs inte längre att förslagen
            bereds, inte heller att de har avförts från beredning.
          </p>
          <p xml:id="i-HCsZokEsqSHzLmFKcGA3ph">
            I socialutskottets betänkande över budgeten (SoU 2004/05:1) sägs
            att betänkandet fortfarande "enligt uppgift" är under beredning
            i Regeringskansliet.
          </p>
          <p xml:id="i-7s2RuqUCTPjURDTppXW6aU">
            Varken i kammardebatten om betänkandet den 9 december, eller
            under frågestunden samma dag, ville det ansvariga statsrådet ge
            besked om regeringens avsikter. Det framgick i stället att statsrådet
            är stolt över det högkostnadsskydd som har införts för personer
            som har fyllt 65. Trots detta högkostnadsskydd kan en pensionär
            dock få betala 7 700 kr för tandvård, plus kostnaden för material.
            Tillsammans kan detta uppgå till långt över 10 000 kr. Det är
            en självrisk som är långt högre än vad som gäller i bilförsäkringen
            för en ganska flott bil.
          </p>
          <p xml:id="i-RanhDNDN1nvhvStYV1BUbS">
            På frågor från undertecknad om vad regeringen avser att göra
            för att personer under 65 ska anse sig ha råd med tandvård, kunde
            regeringens företrädare endast hänvisa till att Moderata samlingspartiet
            (!) vill anslå mindre pengar än regeringen till tandvårdsstödet.
            Som uttryck för hållningen hos den regering som gör anspråk på
            att styra landet är detta knappast imponerande.
          </p>
          <p xml:id="i-EnZLarBNNYpoY44p6PhYVs">
            Statsrådet pekar på att det skulle kosta mycket (10@20 miljarder
            per år) att behandla tänderna som en del av kroppen i den meningen
            att samma stöd ges som i sjukförsäkringen. Detta må vara sant,
            men detta är givetvis inte enda möjligheten att möta den hotande
            tandvårdskrisen. Som bekant finns det modeller för att komplettera
            tandvårdsstödet med en verklig försäkring, så kallad abonnemangstandvård.
          </p>
          <p xml:id="i-TnzQrqpcPv559T9xsn95K2">
            Det skulle innebära att de som så önskade kunde försäkra sig
            mot överraskande, omöjliga tandvårdskostnader genom att betala
            en fast avgift. Folkpartiet har föreslagit att staten skulle stimulera
            till utbyggnaden av abonnemangstandvård, på ett sådant sätt att
            både folktandvården och privata vårdgivare kan erbjuda detta alternativ.
            Regeringens utredare uttalar sig också i betänkandet positivt
            om abonnemangstandvård, som med brett politiskt stöd har införts
            i Värmlands läns landsting. Tyvärr har våra förslag hittills avvisats.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8XS6wCYGAuaE2up7NNE3pz">
            Mot bakgrund av det anförda vill jag fråga statsrådet Ylva Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vad tänker regeringen göra för att infria löftet att hela
                tänder inte ska vara en klassfråga?
              </item>
              <item>
                2. Vilken är regeringens tidtabell för en tandvårdsreform värd
                namnet?
              </item>
              <item>
                3. Kommer regeringens förslag att innebära att människor kan
                försäkra sig mot oförutsedda tandvårdskostnader genom en fast
                årlig avgift?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
