<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0463">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0463</head>
        <author who="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">Jan Lindholm</author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">Laila Freivalds</recipient>
        <topic>situationen i Colombia</topic>
        <docDate when="2005-03-15">den 15 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Laila Freivalds" byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10463</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:463 av Jan Lindholm (mp) till utrikesminister
          Laila Freivalds om situationen i Colombia
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-YMdJr5gmcR7JBnTWqoLyGu">
          Sista veckan i februari deltog jag tillsammans med andra riksdagsledamöter
          i en studieresa till Colombia. Vi fick information om den utdragna
          och blodiga väpnade konflikten, om den prekära MR-situationen
          och om den humanitära kris som landet genomlever. Detta har bland
          annat inneburit att, enligt FN:s siffror, nästan tre miljoner
          människor är internflyktingar. Vi träffade presidenten, vicepresidenten,
          senatorer och representanter för enskilda organisationer. Men
          också civilbefolkning som dagligen kämpar för sin överlevnad @
          i byn Bojayá, där Farcgerillan genomförde en massaker i maj 2002
          och där, vid vårt besök, nästan 1 400 nykomna internflyktingar
          hade slagit läger i byns skola efter att ha flytt undan sammandrabbningar
          mellan Farc, paramilitär och regeringsstyrkor.
        </p>
        <p xml:id="i-9JE6vYrfRXCCzGqv6fM26t">
          I Colombia, där största delen av befolkningen fortfarande lever
          på landsbygden och där jordbruket traditionellt har varit landets
          huvudsakliga inkomstkälla, har någon jordreform aldrig kommit
          till stånd. Historiskt har den bördiga och brukbara jorden varit
          samlad till ett ytterst litet antal ägare som via enorma landområden
          byggt upp stora rikedomar på kaffe, sockerrör, ris och boskapsskötsel.
          Den fattiga befolkningen på landsbygden har arbetat på de stora
          godsen, i många fall efter att deras mark blivit uppköpt, eller
          att de tvingats lämna sin egen jordlott på flykt undan våldet.
        </p>
        <p xml:id="i-AoDDLttwKABjRhXBF7NNgK">
          Historieskrivningen kring paramilitärens uppkomst går isär. Somliga
          menar att det är ett fenomen som funnits ända sedan 1800-talet
          för att skydda storgodsägarna i ett slags feodalt system där varje
          gods sköttes som ett eget furstendöme. Detta närmast feodala system
          stod och står till stor del fortfarande i sin moderna variant
          i kontrast mot centralmakten och försök till ett modernt statsbygge.
        </p>
        <p xml:id="i-8EYqsdw3KHTHWziuHVUXq9">
          Andra menar att paramilitarismen uppstod som de mäktiga godsägarnas
          svar på gerillans attacker och våldsbrott som trappades upp under
          80-talet då olika former av krigsskatt, kidnappningar och mord
          blev allt vanligare och drabbade framför allt de besuttna godsägarna.
        </p>
        <p xml:id="i-SzgiYQ4GsyEgPhFZAp1PJn">
          Oavsett när man historiskt placerar in uppkomsten av paramilitarismen
          som fenomen i Colombia, så finns det god dokumentation kring hur
          jordbrukseliten finansierat och stött uppkomsten av de paramilitära
          förbanden. Dessa kopplingar har under senare år också kommit att
          bli det omvända @ paramilitären blir storgodsägare @ genom illegala
          exproprieringar @ och genom att med olika mått av hot, tvång och
          våldsbrott få människor att fly eller att samarbeta.
        </p>
        <p xml:id="i-9WSetymRCK3SyAVYvudtSi">
          Paramilitären har liksom andra illegala militära grupper i landet
          en stor del av sin finansiering från drogtillverkning i alla led.
          Det handlar om mycket stora summor som på olika sätt påverkar
          landets hela ekonomi. De illegala pengarna spelar därför i dag
          stor roll även för landets ekonomiska och industriella utveckling.
        </p>
        <p xml:id="i-SSQgEFf989a31PWxmNgXoZ">
          Paramilitärens militära makt är tydligt kopplad till storgodsens
          ekonomiska makt. Som ett resultat av att den colombianska centralstaten
          aldrig lyckats uppnå en civil kontroll i landets alla delar så
          har denna okontrollerade militära och ekonomiska makt också kunnat
          ta kontroll över delar av den makt som ryms inom statens lokala
          förvaltning, men också över politiska organ på kommunal och regional
          nivå, och enligt paramilitären själv till och med på nationell
          nivå @ efter valet 2002 hävdade paramilitären att de kontrollerade
          30 % av landets kongressledamöter.
        </p>
        <p xml:id="i-RGcYH2SXER2oPUauSc44z9">
          För närvarande pågår förhandlingar mellan regeringen och paramilitären
          (AUC) @ som än så länge framför allt är en demobiliseringsprocess.
          Det är självklart bra att soldater avväpnas och kan återgå till
          ett civilt liv. Men med en illegal väpnad grupp som har starka
          kopplingar till den ekonomiska och politiska eliten så krävs framför
          allt, för en hållbar fredsprocess, att frågor kring paramilitärens
          fortsatta ekonomiska och politiska kontroll noga utreds och bryts.
        </p>
        <p xml:id="i-D989gD5ExUXaSZDWjzAxod">
          Sverige borde verka för att den mark och övrigt stöldgods som
          paramilitärerna själva eller deras allierade med olagliga metoder
          lagt beslag på kan återlämnas till de rättmätiga ägarna och att
          offrens rättigheter tillgodoses. Detta är av största vikt för
          att inte det internationella samfundet ofrivilligt ska bidra till
          att legalisera och permanenta paramilitärens maktapparat och ett
          orättfärdigt och ojämlikt ägarsystem på landsbygden.
        </p>
        <p xml:id="i-8pnpR3mUHTGf4kCu8LQn1h">
          Nu diskuteras olika förslag till juridiskt ramverk i den colombianska
          kongressen som ska reglera den fortsatta förhandlingsprocessen
          med paramilitärerna och framtida förhandlingar med andra illegala
          väpnade grupper. Det råder en stor enighet, såväl nationellt som
          internationellt, att ett internationellt stöd till en fredsprocess
          helt bör villkoras av om detta ramverk lyckas leva upp till internationellt
          godtagbar standard vad gäller de tre grundprinciperna om offrens
          rätt till sanning, rättvisa och gottgörelse. Ramverket, som bland
          annat definierar straffsatser och påföljder av illegala exproprieringar,
          kommer att bli helt avgörande för huruvida paramilitarismen och
          de maffialiknande strukturerna står inför en nedmontering, en
          legalisering eller någonting däremellan.
        </p>
        <p xml:id="i-JVaja9RVrKK3NSanh8eJew">
          Med tanke på de snabbt växande kriminella nätverken i vårt land,
          oftast baserade på droger, utpressning och annan kriminell verksamhet,
          som nu enligt uppgift även startat hotellverksamhet i söderhavsparadis,
          så är en noggrann analys av fenomenet svarta pengar och tunga
          vapen i ett samhälle mycket angeläget. Illegal infiltration i
          politiska beslutsstrukturer har det på sista tiden varnats för,
          mutor har avslöjats i alltfler sammanhang och omfattningen av
          svartarbete på gränsen till slavliknande former inom handeln med
          barn och kvinnor för perversa syften ökar. Man kan med fog undra
          hur långt detta kan fortgå innan maffialiknande strukturer ska
          anses förpesta även vårt samhälle. Detta ska självklart inte på
          något sätt jämföras med läget i Colombia där lidandet och orättvisorna
          är mångfalt mycket grövre. Men vi ska inte heller ta vårt relativa
          rättssamhälle för givet, rättvisa och demokrati måste ständigt
          försvaras.
        </p>
        <p xml:id="i-ET1xXQYXDYGZrNwkBWXACG">
          Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att öka Sveriges
          kunskap när det gäller de historiska kopplingarna mellan paramilitären
          och storgodsägarna i Colombia samt dess betydelse för den ekonomiska
          och politiska kontroll och makt som paramilitärerna utövar i de
          områden där de vuxit sig starka under senare år?
        </p>
        <p xml:id="i-2vs6ZdeTripbwDMbX9ym2N">
          Vilka initiativ avser ministern att ta för att Sverige och det
          internationella samhället snarast ska axla sitt ansvar för existensen
          av den makt som illegala pengar från en global droghandel skapat
          i Colombia och stoppa dess skadeverkningar såväl i Colombia som
          i resten av världen?
        </p>
        <p xml:id="i-VTsdsDeyHo377BS1aRkJgk">
          Kan ministern redovisa vilken roll Sverige avser att spela och
          vilka uppgifter Sverige har för avsikt att ta ansvar för när det
          gäller fredsansträngningarna i Colombia och då i synnerhet den
          pågående förhandlingsprocessen mellan regeringen och paramilitären?
        </p>
        <p xml:id="i-HSMn6EEyDMF13VKp86rp3c">
          Vilka initiativ avser ministern att vidta inom ramen för EU och
          FN för att bekämpandet av globala illegala nätverk av det slag
          som vuxit fram i den Colombianska miljön inte ska hamna i skuggan
          av den globala kampen mot internationell terrorism?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
