<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0624">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skolhälsovård och psykiatrisk hjälp för unga</title>
        <author>Franzén, Mia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skolhälsovård och psykiatrisk hjälp för unga till statsrådet Ylva Johansson om skolhälsovård och psykiatrisk hjälp för unga</title>
          <idno type="rdwebb">GS10624</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10624/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10624</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10624</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ct7W83fwgMLpB48uiYaBqi</idno>
            <persName>Mia Franzén</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XzLvxWHMs171mBYybymTwY" corresp="i-Ct7W83fwgMLpB48uiYaBqi">
          <date when="2005-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-zFeprdMxDLFCNtdtBuMQp" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YV1PguDj8DhAHYAHgJDiUh" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2005-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YV1PguDj8DhAHYAHgJDiUh">
          <ref type="record" target="prot-200405--135">Riksdagens protokoll 2004/05:135 Onsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">33 § Svar på interpellation 2004/05:624 om skolhälsovård och psykiatrisk hjälp för unga</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BZBeVRDmZsCk9TpaYhmCL4">
            Interpellation 2004/05:624 av Mia Franzén (fp) till statsrådet
            Ylva Johansson om skolhälsovård och psykiatrisk hjälp för unga
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GfY663nw5ucZ4hG4eCNDGN">
            den 23 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3GieqYWz8DeMp28v3zmESY">
            Skolhälsovården har under många år fört en tynande tillvaro ute
            på våra skolor. I dag är det inte ovanligt att en skolsköterska
            har ansvar för skolhälsovården för flera hundra barn och flera
            skolor. Än värre är läget för skolkuratorer och skolpsykologer.
            Det har visat sig att det satsas mindre resurser på skolhälsovården
            i områden där ohälsan hos befolkningen är stor, än i områden där
            genomsnittshälsan är högre.
          </p>
          <p xml:id="i-WSSMKVjR6H5Cnc27BbGvGM">
            Det är klart att föräldrarnas hälsa påverkar hur barnen mår,
            men om även familjesituationen socialt och ekonomiskt är svår
            utsätts barnen för en än större psykisk påfrestning och löper
            större risk att drabbas av långvarig ohälsa, fysiskt och psykiskt.
            Här borde resurserna och stödet för familjerna vara större för
            att ge dessa barn förutsättningar till en bättre framtid. Även
            våra vårdcentraler har små möjligheter att erbjuda hjälp till
            barn och föräldrar i kris. Samtal och råd av en barnpsykolog har
            ersatts med barnpsykiatrisatsningar, men det är fortfarande svårt
            att hinna med de barn som man tror lider av en mer allvarlig psykisk
            sjukdom. Detta innebär att barn vid helt naturliga kriser förblir
            osedda.
          </p>
          <p xml:id="i-BJN9krmCQQ5Ys77pmuNhST">
            Barn som mår dåligt psykiskt visar det på olika sätt. En del
            barn tystnar, andra matvägrar, nästa är extremt aggressiv och
            ytterligare några skadar sig själva. Alldeles för många barn tar
            livet av sig: över hundra barn upp till 23 år, varje år. Många
            föräldrar vet och uppmanas också av skolorna att se till att få
            en psykiatrisk diagnos på sina barn för att möjligen erhålla någon
            hjälp. Ett barn som har ett avvikande beteende är inte välkommet
            utan extraresurser, och många kärleksfulla föräldrar vänder sig
            till BUP för att ge sitt barn möjligheter för framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-3S42g7ysiaeqPe6ofZ2hA3">
            Men varför finns inte stödet tidigare än så, varför erbjuds inte
            barnen och deras föräldrar stöd när barn visar tidiga tecken på
            att de inte mår bra, innan ett långvarigt lidande leder fram till
            verkliga sjukdomstillstånd?
          </p>
          <p xml:id="i-ApM5hsER6e7NFCDTDzeiiY">
            Frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-6yukzB6pWUvHgGf41Sy1gV">
            Vilka åtgärder planerar statsrådet att vidta för att trygga varje
            barns rätt till en god skolhälsovård?
          </p>
          <p xml:id="i-YHbHSL1BVgqjr6A98mZbM5">
            Vilka åtgärder planerar statsrådet att vidta för att inte barn
            ska tvingas diagnostiseras med olika neuropsykiatriska handikapp,
            "bokstavsdiagnoser" och för att föräldrar, barn och skola ska
            få rätt till ersättning och stöd?
          </p>
          <p xml:id="i-91VSnE7tNTeCzXZDj9Gw3Z">
            Vilka åtgärder planerar statsrådet att vidta för att barn och
            unga ska kunna erbjudas samtalsstöd vid helt naturliga psykologiska
            kriser i livet i stället för att som i dag enbart hänvisas till
            BUP (barnpsykiatrin)?
          </p>
          <p xml:id="i-6jnw5BkP3LyeAH2TbcDGbs">
            Vilka åtgärder planerar statsrådet att vidta för att stärka det
            förebyggande arbetet med barns och ungas psykiska hälsa?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
