<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0154">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0154</head>
        <author who="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz">Annika Qarlsson</author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">Laila Freivalds</recipient>
        <topic>israeliska bosättningar på palestinskt område</topic>
        <docDate when="2004-11-18">den 18 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Laila Freivalds" byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10154</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:154 av Annika Qarlsson (c) till utrikesminister
          Laila Freivalds om israeliska bosättningar på palestinskt område
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-FMhPwojxrft2VCjBRp6Ez8">
          Folkrätten och FN:s beslut innebär att både Israel och Palestina
          har rätt att leva med erkända och säkra gränser. Men utvecklingen
          i området med en negativ våldsspiral, med både självmordsbombare
          på ena sidan och en politik som leder i helt motsatt riktning
          på den andra, så ser det beslutet ut att stanna vid en dröm. En
          palestinsk stat som själv kontrollerar ekonomi, handel och gränser
          blir alltmer avlägsen för var dag som går. Ett underkuvat, fragmentiserat,
          fattigt och splittrat Palestina gynnar inte en långsiktig hållbar
          fred @ varken för Israels eller Palestinas folk.
        </p>
        <p xml:id="i-V5R2C1JZKv4wYj1ZRAsRxr">
          Trots att fjärde Genèvekonventionen förbjuder inflyttning av
          den egna befolkningen till ockuperad mark har den israeliska regeringen
          ökat inflyttningstakten. 2003 ökade antalet beviljade tillstånd
          för judiska bosättare att bygga bostäder med 35 %. Bara under
          juli till augusti i år beviljades ytterligare 2 300 tillstånd.
          Därför har antalet bosättare på Västbanken och i Gaza kunnat fördubblas
          sedan Osloprocessen och är nu uppe i över 400 000. Bosättningarna
          lägger samtidigt beslag på den bördigaste marken och de största
          vattentillgångarna. Tidigare var bosättningarna som öar på Västbanken.
          Nu är situationen den omvända; palestinierna tvingas leva instängda
          i byar och städer.
        </p>
        <p xml:id="i-PwCjS3tGxaguNbtUyQznS4">
          Vad avser utrikesministern att göra för att sätta internationell
          press på Israel att stoppa expansionen och påbörja avvecklingen
          av bosättningarna på palestinskt område?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
