<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0150">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>försvarande av demokratin i världen</title>
        <author>Narti, Ana Maria  (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>försvarande av demokratin i världen till utrikesminister Laila Freivalds om försvarande av demokratin i världen</title>
          <idno type="rdwebb">GS10150</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10150/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10150</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10150</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Ana Maria Narti</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EHzMuzXQVMinvL9MC1KZQM" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2004-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MtHWuoVMEmT7W4dVZ4bthL" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G2LJKDyvpwk59AWVTetotP" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-G2LJKDyvpwk59AWVTetotP">
          <ref type="record" target="prot-200405--062">Riksdagens protokoll 2004/05:62 Fredagen den 21 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2004/05:150 om försvarande av demokratin i världen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6dWXn5KEuaN9hrnMimBR1V">
            Interpellation 2004/05:150 av Ana Maria Narti (fp) till utrikesminister
            Laila Freivalds om försvarande av demokratin i världen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QrTKYRLXP7wecJ6DjKA8v7">
            den 17 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FZYrophCPMKuz4aVA9p5Rw">
            Om vi verkligen vill förebygga konflikter som hotar demokratin
            måste vi börja med de första impulserna. Att förebygga våldsamma
            konflikter och blodiga sammanstötningar betyder att på allvar
            ta itu med hatpolitik och våldsromantik. I upprinnelsen till nutidens
            elände står politiska myter som pekar ut vissa människor och vissa
            företeelser som fiender, lovliga byten, självklara mål för aggressivitet.
            Hatets politik startar med ord och glider lätt in i allt farligare
            handlingar.
          </p>
          <p xml:id="i-X4onLbguwXyWFdszkHcVUh">
            Den 21 december 1965 antogs i New York en internationell konvention
            om avskaffande av alla former av rasdiskriminering. 1965 års konvention
            behöver revideras och vidgas. De senaste årens våldsamma händelser
            har inte burit exklusivt rasistiska och fascistiska förtecken.
            Det är inte enbart högerextrema hot som underminerar demokratin
            i världen. Extremhögern och extremvänstern stöder och förstärker
            varandra. Genom att handgripligen slåss på gator och torg och
            genom att gömma sig bakom argumenten "det var de andra som startade,
            vi var tvungna att försvara oss" bygger dessa motstridiga @ dock
            nära besläktade @ attityder en arena för ickeparlamentariska och
            antidemokratiska handlingar.
          </p>
          <p xml:id="i-DQZF17HDfWqxsqrKdn62X8">
            FN:s konvention mot rasdiskriminering behöver alltså omarbetas
            så att den inbegriper alla arter av hatpolitik, alla politiska
            aktiviteter som bygger på våldsamma angrepp mot vissa grupper
            eller mot vissa politiska, sociala eller ekonomiska strukturer.
          </p>
          <p xml:id="i-FAJBPx5zL5oBWjB9dQYVF">
            Det röda våldet är inte annorlunda än det svarta våldet, den
            våldsamma klasskampen är inte i något sammanhang "bättre" än raskriget.
            Aggressivitet inspirerad av den traditionella vänsterretoriken
            @ beväpnad klasskamp, våldsamt uppror mot kapitalismen, angrepp
            på olika arter av privat egendom och USA-hat @ är lika destruktiv
            som rasism och utlänningshat.
          </p>
          <p xml:id="i-DL8uZcuUsMMQfUac4xZkKu">
            Till listan av ideologiska förintelsemaskiner måste man lägga
            den religiösa och den ateistiska intoleransen. För några decennier
            sedan skulle få människor ha trott att massmord och så kallad
            etnisk rensning skulle återkomma i vår vardag under kristendomens
            eller islams fana. I dag vet vi att vi lever i en värld lika hårt
            drabbad av trons våldshandlingar som Frankrike under Bartolomeinatten
            eller Spanien under inkvisitionens storhetstid. Den religiösa
            intoleransen bör systematiskt bekämpas @ den kristna lika mycket
            som den judiska och den islamiska. Samtidigt bör vi lyfta fram
            grymheter grundade på motsatt tänkande: massmorden på präster
            och nunnor under franska revolutionen, förföljelserna av troende
            människor i Stalins Sovjet och i Maos Kina samt förtrycket av
            falungongrörelsen i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-KQqbgV41itgkLvSJggFumT">
            Alla former av politik byggd på rashat, klasshat, religiös eller
            ateistisk intolerans bör bekämpas i FN:s och EU:s medlemsländer.
            Pedagogiska program och informationskampanjer behöver utformas
            så att masshysteri i det förflutna och i nutiden analyseras och
            dess inre mekanismer avslöjas. Förebyggande åtgärder bör sättas
            i gång för att isolera och stoppa politiska rörelser som satsar
            på hat, våld, oro, aggressivitet och hämnd. Och vi måste lära
            oss att se den smärtsamma sanningen i ögat, och att försona oss
            med dem som vi tidigare har betraktat som fiender.
          </p>
          <p xml:id="i-9n4SoLKgJLGH1rLAJDN87k">
            Vi har ett vackert exempel att följa @ försoningsarbetet i Sydafrika.
          </p>
          <p xml:id="i-8camHE9AQWyq2zyT4uMh9u">
            Med dessa ord argumenterade jag under IPU:s möte våren 2003 för
            att denna organisation ska ta upp frågan om konventionen mot rasdiskriminering
            under samarbetet med FN. Förslaget accepterades och inkluderades
            i en resolution om försvar för demokratin. När samma fråga kom
            upp på dagordningen i Sveriges riksdag blev Socialdemokraternas
            attityd helt annan. I Santiago de Chile hade de stött min ståndpunkt,
            i Stockholm talade de i otydliga ordalag om att existerande internationella
            konventioner räcker till.
          </p>
          <p xml:id="i-JrnJ6xEhMAmToVYKozv9vz">
            Med bakgrund av detta vill jag fråga utrikesministern om hon
            avser att arbeta för en utvidgning av konventionen mot rasdiskriminering
            så att alla former av hat och våldspolitik @ våldsam klasskamp,
            religiös fanatism och ateistisk intolerans @ fördöms och aktivt
            bekämpas av FN.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
