<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0566">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0566</head>
        <author who="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">Åsa Torstensson</author>
        <recipient who="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">Ulrica Messing</recipient>
        <topic>vägavgifter på Europaväg 6 i norra Bohuslän</topic>
        <docDate when="2005-05-02">den 2 maj</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Ulrica Messing" byWhomId="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10566</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:566 av Åsa Torstensson (c) till statsrådet
          Ulrica Messing om vägavgifter på Europaväg 6 i norra Bohuslän
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-BBmb2HsLFkRzpkNMX2QWsj">
          Utbyggnaden av E 6 genom Bohuslän, och framför allt genom norra
          Bohuslän till norska gränsen, är ingenting annat än en skandalös
          hantering av regeringen. Det har varit många klippta band, applåder
          och vallöften med efterföljande svek som ständiga tidsförskjutningar,
          löftesbrott och uttröttningsmetoder mot både näringsliv och den
          region som med egen kraft försöker skapa tillväxt. Nu utreder
          regeringen plötsligt frågan om vägavgifter ska införas på en eller
          flera sträckningar för att utbyggnaden över huvud taget ska kunna
          genomföras. Detta sker dessutom efter att man först från regeringens
          sida beslutat om nya gränshinder genom att införa broavgifter
          på den snart invigningsklara Svinesundsbron. Regeringen har i
          detta sammanhang hela tiden lovat att finansiera E 6-bygget fullt
          ut med statliga medel. Så sent som i höstas lovade statministern
          att E 6 skulle prioriteras.
        </p>
        <p xml:id="i-F3LTTzRDsZeru6CfDyhnGQ">
          Mina frågor till statsrådet Messing blir:
        </p>
        <p xml:id="i-4kaA76ecvCeU2PqVcqF7dk">
          1. Vad ska statsrådet göra för att staten inte ska lägga nya
          hinder och blockera lokal, regional och gränsöverskridande utveckling?
        </p>
        <p xml:id="i-DiEbrXejB8dMUamF6yEHo6">
          2. Vad ska statsrådet göra för att uppfylla regeringens löften
          om att staten ska finansiera Europaväg 6?
        </p>
        <p xml:id="i-QS2MYsBbG7GRtMAMEnp4ya">
          3. Avser statsrådet att verka för bra vägar och kommunikationer
          som skapar ekonomiskt samspel och näringslivsutveckling över gränsen?
        </p>
        <p xml:id="i-VS5s7Tfjveb9FDFAYBYQiq">
          4. Vad ska statsrådet göra för att en liten region som norra
          Bohuslän som med egen kraft försöker möta omvärldens förändringar
          och skapa nya tillväxtmöjligheter, inte ska drabbas av både broavgifter
          och vägavgifter när andra vägbyggen runtom i Sverige finansieras
          via skattsedel?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
