<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0642">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0642</head>
        <author who="i-BijAhigzcR1MHdRoo4YtH5">Liselott Hagberg</author>
        <recipient who="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">Ibrahim Baylan</recipient>
        <topic>läroplanens mål om nationella minoriteter</topic>
        <docDate when="2005-05-23">den 23 maj</docDate>
        <status when="2005-06-08" byWhom="Ibrahim Baylan" byWhomId="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10642</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-06-08 21:58:25" duration="308">Ibrahim Baylan (S)</turn>
          <turn when="2005-06-08 22:03:29" duration="277">Martin Andreasson (Fp)</turn>
          <turn when="2005-06-08 22:08:02" duration="180">Ibrahim Baylan (S)</turn>
          <turn when="2005-06-08 22:10:58" duration="254">Martin Andreasson (Fp)</turn>
          <turn when="2005-06-08 22:15:09" duration="112">Ibrahim Baylan (S)</turn>
          <turn when="2005-06-08 22:16:57" duration="135">Martin Andreasson (Fp)</turn>
          <turn when="2005-06-08 22:19:08" duration="193">Ibrahim Baylan (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:642 av Liselott Hagberg (fp) till statsrådet
          Ibrahim Baylan om läroplanens mål om nationella minoriteter
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-GvPfffrbb9b2oELTWhAATm">
          I enlighet med riksdagens beslut ska de nationella minoriteterna
          och minoritetsspråken stödjas genom rikstäckande åtgärder. Med
          tanke på det långvariga osynliggörandet av minoriteterna och minoritetsspråken
          är det viktigt att vårt lands mångkulturella karaktär tydliggöras.
          Genom ökad kunskap ökar förståelsen och toleransen för språkliga
          och kulturella olikheter. Fortfarande är dock kunskapen om de
          nationella minoriteterna bristfällig.
        </p>
        <p xml:id="i-B3hmnABbZtEWcSziqtHkNs">
          Det är viktigt att fördomarna minskar och att kunskapen om de
          nationella minoriteternas situation ökar. Här har skolan en viktig
          roll att fylla. Därför är det särskilt angeläget att skolan lever
          upp till läroplanens mål beträffande nationella minoriteter. Enligt
          läroplanen för grundskolan framgår att, eleverna ska ges kunskaper
          om de nationella minoriteternas kultur, språk, religion och historia.
        </p>
        <p xml:id="i-RMgWDsy7AHzWcdU6zsHdz3">
          Therese Karlsson, vid Umeå universitet, har kartlagt hur och
          i vilken omfattning till exempel samer förekommer i samhällsorienterade
          läromedel riktade mot skolungdomar i årskurserna 4@9. Förhållandena
          är alarmerande eftersom 30 av 63 undersökta böcker inte behandlar
          samiska frågor över huvud taget. De skildringar som återfinns
          i litteraturen är kortfattade. Den bild som förmedlas är ofta
          en stereotyp, romantiserande bild av samerna med betoning på rennäring.
          Övriga nationella minoriteter omnämns knappast alls.
        </p>
        <p xml:id="i-VQtmcna6qRVRLQk9BckSWC">
          Om kunskaper om de nationella minoriteterna ska förmedlas till
          dagens skolelever är en förutsättning att det finns eldsjälar
          inom lärarkåren som brinner för ämnet, eftersom kurslitteraturen
          i det närmaste lämnar ämnet därhän.
        </p>
        <p xml:id="i-EKBie8WpPVQ8MRfdHycB9o">
          Mina frågor till statsrådet är därför:
        </p>
        <p xml:id="i-VwdWSQ5LBEDGag9zMYHwG5">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att tillse att
          skolan lever upp till läroplanens mål om nationella minoriteter?
        </p>
        <p xml:id="i-BxpJitBonmmxgQQdJi6Awp">
          Vilken typ av initiativ avser statsrådet att vidta för att stärka
          lärarnas möjligheter att förmedla kunskaper om de nationella minoriteterna?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
