<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0028">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ansvaret för flyktinggmottagande</title>
        <author>Qarlsson, Annika (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ansvaret för flyktinggmottagande till statsrådet Barbro Holmberg om ansvaret för flyktinggmottagande</title>
          <idno type="rdwebb">GS1028</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1028/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1028</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1028</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz</idno>
            <persName>Annika Qarlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PkFY6G6SskWFe5MQYZ6iWa" corresp="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz">
          <date when="2004-09-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AVfcTViQLpVMdawYfycU9Q" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2004-09-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2cdMyWHUAHLT6NJVqV3CvV" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2004-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2cdMyWHUAHLT6NJVqV3CvV">
          <ref type="record" target="prot-200405--016">Riksdagens protokoll 2004/05:16 Tisdagen den 19 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellationerna 2004/05:14, 15, 21 och 28 om flyktingmottagandet i kommunerna</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VWfPfbKMp9vzeBs4KVZVxA">
            Interpellation 2004/05:28 av Annika Qarlsson (c) till statsrådet
            Barbro Holmberg om ansvaret för flyktinggmottagande i kommunerna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-L2xwpSnbEsdxHjoSyPaPEk">
            den 23 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3PyEy1n34tG1UU4L1wXXEH">
            Kommunstyrelsen i Skinnskatteberg har flera gånger kontaktat
            Migrationsverket för att få verkets tillstånd att även i fortsättningen
            ta emot asylsökande till kommunen.
          </p>
          <p xml:id="i-3ayqjdWojT5JzQb8Cq6Gse">
            Kommunen @ såväl politikerna, tjänstemännen samt frivilligorganisationer
            och boende @ har solidariskt ställt upp när Migrationsverket behövt
            platser. Överenskommelsen var 250 asylsökande, vilket måste ses
            som tämligen omfattande i förhållande till befolkningsmängden.
          </p>
          <p xml:id="i-YXnuXZAfL5tm1u94w9WHmm">
            Kommunens styrelse har nu med oro tagit del av Migrationsverkets
            planer på avveckling av verksamheter på olika håll i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-C2RZRkrnFtG2bKGhFkZJJ1">
            Riksdagens tvärpolitiska asyl- och flyktinggrupp har besökt Skinnskatteberg
            och i samtal med såväl utomstående observatörer som politiker
            och flyktingar fått ett positivt intryck. Mycket arbete har lagts
            ned på att göra flyktingmottagandet så bra som möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-W1fXE3B8Nj4rLGLjkHyEs4">
            Skinnskattebergs kommun har även investerat i ett delvis EU-finansierat
            projekt för att finna former för att få ut de asylsökande i betalda
            vita arbetstillfällen, typ hushållsnära tjänster, men även jobb
            inom näringslivet. Det är därför synnerligen olyckligt om Migrationsverket
            nu backar ur sin överenskommelse med kommunen.
          </p>
          <p xml:id="i-NgjxxwyX9UDCnfAuTTUBPc">
            Skinnskatteberg har en livlig föreningsverksamhet i vilken de
            asylsökande välkomnats att ta del. Något som visat sig framgångsrikt
            och utvecklingsbart. Man har här ett gott förhållande mellan ortsbefolkning
            och asylsökande. Kommunen har kunnat ställa hyreslägenheter ur
            allmännyttan till förfogande och rustat upp för att göra området
            trivsamt. Fastigheterna uppges vara i ett gott skick och har,
            jämfört med andra orter, förhållandevis låga hyror.
          </p>
          <p xml:id="i-7jnjos38p16vRRwhmRNoLH">
            Kommunens styrelse anser att de därmed tagit sin uppgift seriöst
            och förväntar sig motsvarande uppträdande från Migrationsverket.
          </p>
          <p xml:id="i-HX51YzT6YSTVRc6f34vvKc">
            Migrationsverket måste väga in flera aspekter än i dag, förläggning
            av asylsökande är inte enbart en fråga om sängplatser, utan det
            finns ett socialt ansvar att ta. Såväl mot de asylsökande som
            mot ortsbefolkningen. Den politiska ledningen i Skinnskatteberg
            menar att kommunen och samhällets olika nätverk är väl rustade
            för att göra det. Därav kommunens intresse att diskutera ett utökat
            eget åtagande.
          </p>
          <p xml:id="i-ETEp8k6rLAKBX3dmqmnXLf">
            Tidigare har signaler gått ut från regering och departement att
            man helst ser att förläggningsverksamhet läggs ut på kommuner
            och entreprenörer. Detta ansvar vill nu Skinnskattebergs kommun
            gärna ta och har önskat överläggningar med Migrationsverket för
            att diskutera ansvar, åtaganden och befogenheter för att själva
            få driva flyktingmottagande. Vid vårt besök i Skinnskatteberg
            hade man dock ännu inte fått någon som helst respons från Migrationsverket.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Bzzak4rzBNsWUpFRz1KfCH">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Barbro
            Holmberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vad avser statsrådet att göra för att asylmottagningen bättre
                ska kunna integreras i kommunernas verksamhet?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser statsrådet att göra för att stödja de goda exemplen,
                till exempel initiativet från Skinnskattebergs kommun?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
