<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0651">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0651</head>
        <author who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">Hillevi Engström</author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">Thomas Bodström</recipient>
        <topic>polisens etiska råd</topic>
        <docDate when="2005-05-23">den 23 maj</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Thomas Bodström" byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10651</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:651 av Hillevi Engström (m) till justitieminister
          Thomas Bodström om polisens etiska råd
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-7xwuyRrzpDsFnGENcbnRG8">
          Regeringen inrättade under år 2004 det etiska rådet inom polisen
          och utsåg förre justitiekanslern Hans Regner till dess ordförande.
          Det har inte tydligt framgått vad detta råd har för befogenheter:
          hur frågor väcks i rådet, vem som kan väcka en fråga eller hur
          rådets ställningstaganden ska användas i polisorganisationen.
          Det har över huvud taget varit svårt att få kunskap om vad rådet
          har behandlat för ärenden och hur dessa sedan har kommunicerats
          ut i verksamheten.
        </p>
        <p xml:id="i-LYx9p3znQgynh4soEuhNFW">
          Under en interpellationsdebatt i riksdagen den 19 maj 2004 (2003/04:441)
          anförde justitieministern att det var brådskande att ta tag i
          frågorna. Ministern framhöll särskilt att polisens val av ammunition
          skulle analyseras ur en juridisk, folkrättslig, humanistisk och
          etisk synvinkel. Under denna tid har polisens ammunition ånyo
          varit föremål för diskussioner i samband med att polisen tvingats
          skjuta i tjänsten. När det nu gått ett drygt år sedan dessa frågor
          debatterades i riksdagen känns det angeläget att det blir en förnyad
          diskussion och återrapportering från justitieministern om polisens
          arbetsmetoder, vapen och förhållningssätt.
        </p>
        <p xml:id="i-SiG7kUGWcxEcqg9hafQEyx">
          Det vore i sammanhanget intressant att veta vilka frågor etiska
          rådet behandlat och vad detta resulterat i: Har rådet till exempel
          tagit ställning till ammunitionsfrågan, distraktionsgranater,
          behovet av prickskyttar inom polismyndigheterna, elpistoler och
          andra utrustningsfrågor?
        </p>
        <p xml:id="i-LjqGXCFamaooY4aG3Z5p4C">
          Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att säkerställa
          att etiska rådet uppfyller sin funktion?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
