<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0020">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jordbruksverkets konkurrens med privata företag</title>
        <author>Backman, Hans (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Jordbruksverkets konkurrens med privata företag till jordbruksminister Ann-Christin Nykvist om Jordbruksverkets konkurrens med privata företag</title>
          <idno type="rdwebb">GS1020</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1020/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1020</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1020</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-A1WkfiAbmndDMThhAvrWEm</idno>
            <persName>Hans Backman</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FEuGEWkwGoCmPgMNavPk5w" corresp="i-A1WkfiAbmndDMThhAvrWEm">
          <date when="2004-09-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NA54TswiDJmYbK7iT9kiSy" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2004-09-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FF9GLaRVZ23BUt5d1aeYqV" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2004-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FF9GLaRVZ23BUt5d1aeYqV">
          <ref type="record" target="prot-200405--012">Riksdagens protokoll 2004/05:12 Tisdagen den 12 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2004/05:20 om Jordbruksverkets konkurrens med privata företag</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Lbk4F1KC6XDeaR76ZDxfcd">
            Interpellation 2004/05:20 av Hans Backman (fp) till jordbruksminister
            Ann-Christin Nykvist om Jordbruksverkets konkurrens med privata
            företag
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LgVFaRvNRgvZ4XhHSFcPLa">
            den 21 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4CgCdgwFJJfBe6DBbEcwNc">
            Statliga Jordbruksverket utsätter de privata företagen för konkurrens
            i regionen genom att bygga en veterinärstation i Valbo. Det är
            många privata företag som reagerat på att staten investerat stora
            summor pengar i en ny veterinärstation samtidigt som sjukvården
            i regionen har svåra problem.
          </p>
          <p xml:id="i-NxnchQ4U4p2JbCn1V7MTnv">
            Sedan mars i år har Jordbruksverkets distriktsveterinärer opererat
            länets smådjur. Detta är anmärkningsvärt eftersom distriktsveterinärernas
            uppdrag är att tillgodose böndernas behov av medicinsk behandling
            av deras större djur.
          </p>
          <p xml:id="i-R38LLGgw5p8si59kiAxeu7">
            Ett av de företag som fått konkurrens av Jordbruksverkets veterinärstation
            är Gästrike Djurklinik i Sandviken. Folkpartiet liberalerna har
            givetvis inget emot konkurrens men tycker att det känns både märkligt
            och olämpligt att staten gett sig in på en väl fungerande marknad
            med en skattefinansierad verksamhet. Detta sker dessutom i ett
            län där arbetslösheten är mycket hög och antalet nystartade privata
            företag alldeles för få.
          </p>
          <p xml:id="i-NYCt3rBmshtwMLtUKVeHa2">
            Jordbruksverkets agerande innebär att Gästrike Djurklinik inte
            vågar genomföra en planerad utbyggnad i Sandviken och i Gävle.
            Utbyggnaden skulle ha inneburit att Gästrike Djurklinik nyanställt
            ett par veterinärer och fem till sex övrig personal och samtidigt
            förlängt sin öppettid till dygnetruntservice. Men genom Jordbruksverkets
            agerande så drabbas nu såväl djurägarna, som inte får den förbättrade
            servicen, och länet i sin helhet, som mister ett par arbetstillfällen.
          </p>
          <p xml:id="i-Jxaua1RxY2gx2mj1zLKUfU">
            Efter det att Jordbruksverkets distriktsveterinärer började använda
            skattepengar för att konkurrera med det privata näringslivet har
            omsättningen sjunkit rejält för de privata veterinärklinikerna
            i regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-4ZFBZxChfKLcFiwQLhW2G6">
            I en skriftlig fråga till jordbruksminister Ann-Christin Nykvist
            frågade jag om jordbruksministern avsåg att vidta åtgärder som
            innebär att Jordbruksverket upphör med att konkurrera med det
            privata näringslivet på en redan väl fungerande marknad.
          </p>
          <p xml:id="i-HRrswxeoi6Y63bTx31Lrhk">
            Jordbruksministern hävdade i sitt svar på min fråga att distriktsveterinärerna
            har rätt att utöva djursjukvård om djurskyddsskäl föreligger eller
            om annan veterinärvård inte finns att tillgå. Men i detta fall
            går det knappast att åberopa djurskyddsskäl. Gästrike Djurklinik
            har öppet till kl. 21.00 under vardagar och har även genom sin
            skattefinansierade kraftiga expansion i Gästrikland med en ny
            veterinärstation i Valbo helgöppet. Kliniken har dessutom samarbetsavtal
            med djursjukhusen i Falun, Uppsala och Strömsholm.
          </p>
          <p xml:id="i-PM68QgH5gCrJ5XXUomPUa1">
            Jordbruksministern hävdade vidare att distriktsveterinärernas
            verksamhet i Valbo inte har förändrats. Det stämmer inte. En smådjursveterinär
            har anställts och man utför nu operation och röntgen på smådjur.
          </p>
          <p xml:id="i-KSSWVWgJGMDEpB5X4Uwtvt">
            Jag anser att det är helt fel och mycket oroande att staten använder
            skattebetalarnas pengar för att konkurrera med det privata näringslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-Qoi5HkPXbo2L5NNeaYushy">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
            jordbruksministern:
          </p>
          <p xml:id="i-JHRvWFijok26MSG9LuJHzP">
            Avser jordbruksministern, nu när det är uppenbart att statliga
            Jordbruksverkets skattefinansierade konkurrens med det privata
            näringslivet skadar en marknad som varit väl fungerande, att vidta
            åtgärder som innebär att den skadliga konkurrensen upphör?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
