<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0415">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>hävt vapenembargo mot Kina</title>
        <author>Hamilton, Carl B (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>hävt vapenembargo mot Kina till försvarsminister Leni Björklund om hävt vapenembargo mot Kina</title>
          <idno type="rdwebb">GS10415</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10415/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10415</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10415</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG</idno>
            <persName>Carl B Hamilton</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CXafU3tu5SNcB8b24t3GE2" corresp="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">
          <date when="2005-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-S2C9Y9KL6rcjXDnP396wRK" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2005-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UnKxHFM4y728xcr6NAGH7P">
          <date when="2005-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GDFB63tYE8FpRAGrGTkasr" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GDFB63tYE8FpRAGrGTkasr">
          <ref type="record" target="prot-200405--098">Riksdagens protokoll 2004/05:98 Tisdagen den 5 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2004/05:415 om hävt vapenembargo mot Kina</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GjSHxiZ5kfJ8EceqnMWrne">
            Interpellation 2004/05:415 av Carl B Hamilton (fp) till försvarsminister
            Leni Björklund om hävt vapenembargo mot Kina
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7YJnKY5h4rJRqZbnrcbjbC">
            den 23 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HxRfSTGTvqfApEVzpEM6eb">
            Kritiken av regeringen, för dess stöd till att EU ska häva sitt
            vapenembargo på diktaturens Kina, har hittills setts enbart som
            en utrikespolitisk konflikt om mänskliga rättigheter och kapprustningen
            i Asien.
          </p>
          <p xml:id="i-17tftWvxxHakw94mZ6SnJr">
            Nu kan det dock tillkomma en ekonomisk och inrikespolitisk dimension:
            eventuella konsekvenser för jobb och teknologi i svensk försvarsindustri
            av amerikanska motåtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-RWLYYF3NEqLYfTzy6fZee5">
            Med stöd av den svenska regeringen planerar EU att avskaffa det
            rådande embargot på vapenexport från EU-länder till diktaturens
            Kina. Motargumentet, från USA och bland annat Folkpartiet, är
            att vapen från EU-länder skulle användas mot två huvudmål: antingen
            mot inhemska dissidenter, det vill säga de som kämpar för demokrati
            och mänskliga rättigheter i Kina, eller det demokratiskt styrda
            Taiwan. Vapenexport till Kina riskerar att driva fram en rustningsspiral
            i hela regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-NAbsT2tuF5MPn8zGQaPEqR">
            Eftersom USA och numera även Japan ställt sig som garant för
            Taiwans säkerhet och demokrati, motsätter sig de två länderna
            liksom för övrigt även Sydkorea, att EU häver sitt vapenembargo
            på Kina. USA:s styrkor skulle annars kunna komma att ställas mot
            vapen från EU-länder i händerna på den kinesiska krigsmakten.
          </p>
          <p xml:id="i-U9iLLwka6vzWQ5qKPaAx8e">
            Denna risk har väckt starka reaktioner i USA:s kongress. Kongressen
            har sålunda reagerat med hot om restriktioner i framtiden på export
            av vapen, komponenter och militär teknologiexport från USA till
            EU-länder.
          </p>
          <p xml:id="i-GY9vG7SDrEgh2AWcGEHWiW">
            Ett sådant hot satt i verket förefaller kunna drabba Sveriges
            försvarsindustri. Orsaken är bland annat att dagens svenska tillverkning
            är synnerligen internationaliserad och delvis ägd av utländska
            företag, bland annat Hägglunds Vehicle, Bofors Defence och Kockums.
            Svenska och svenskbaserade producenter skulle direkt och indirekt
            kunna komma att nekas vitala insatsvaror och teknologi importerade
            från USA.
          </p>
          <p xml:id="i-GdPQa23UmN88cLEeSjfcL2">
            USA:s representanthus tog en resolution i början av februari
            mot EU:s planer på att häva vapenembargot (109th Congress, 1st
            Session, H. Res. 57, "Urging the European Union to maintain its
            arms embargo on the People's Republic of China"). I den antagna
            resolutionen skriver bland annat representanthuset att: "deplores
            the recent increase in arms sales by member states of the European
            Union (EU) to the People's Republic of China and the European
            Council's decision to finalize work toward lifting its arms embargo
            on China, actions that place European security policy in direct
            conflict with United States security interests and with the security
            interests of United States friends and allies in the Asia and
            Pacific region;
          </p>
          <p xml:id="i-DYVQ8ykEM9UsDU7aJCanYc">
            declares that such a development in European security policy
            is inherently inconsistent with the concept of mutual security
            interests that lies at the heart of United States laws for transatlantic
            defense cooperation at both the governmental and industrial levels
            and would necessitate limitations and constraints in these relationships
            that would be unwelcome on both sides of the Atlantic;
          </p>
          <p xml:id="i-2LPmadCxanmGotoiALYMPk">
            requests the President in his forthcoming meetings with European
            leaders to urge that they reconsider this unwise course of action
            and, instead, work expeditiously to close any gaps in the European
            Union's arms embargo on the People's Republic of China, in the
            national export control systems of EU member states, and in the
            EU's Code of Conduct on Arms Exports in order to prevent any future
            sale of arms or related technology to China; and
          </p>
          <p xml:id="i-XVCjMPAM3tPPXBJybzL1bh">
            requests the President to inform Congress of the outcome of his
            discussions with European leaders on this subject and to keep
            Congress fully and currently informed of all developments in this
            regard."
          </p>
          <p xml:id="i-V2VP2oiXTRguDP6bdrwH6U">
            Representanthuset har dessutom redan framgångsrikt blockerat
            Pentagons ansträngningar att expandera samarbetet på försvarsmatrielområdet
            med Storbritannien. För svensk del kan man härvidlag lägga märke
            till att den tidigare svenska försvarsindustrin i dag i långa
            stycken är brittiskägd.
          </p>
          <p xml:id="i-9qS4FJKLdTpj2ScZJjCHKh">
            Representanthusets negativa inställning till USA-export till
            EU av sofistikerad krigsmateriel har nu även vunnit fotfäste i
            traditionellt Europavänliga delar av kongressens senat, att döma
            av uppgifter i bland annat Financial Times den 21 februari 2005:
            "Richard Lugar, chairman of the Senate foreign relations committee,
            says he would support curbs on US sales of advanced military technology
            to Europe unless there are strong assurances that such technologies
            would not be diverted to China when the European arms embargo
            on the Asian nation is lifted.
          </p>
          <p xml:id="i-6TCXjiiP97H8NZ91NTfWRk">
            The warning from the moderate Republican senator underscored
            growing congressional concern over the European Union's determination
            to resume arms sales to China.
          </p>
          <p xml:id="i-MbLTBe2cWSjJcJXxpiDfbU">
            'The technology the US shares with European allies could be in
            jeopardy if allies were sharing that through these commercial
            sales with the Chinese,' Mr Lugar said in an interview with the
            Financial Times.
          </p>
          <p xml:id="i-QgZ9NoUEAmQuVDPixv8EhS">
            He added that, if the lifting of the EU arms embargo were to
            result in such diversion, he would support restrictions on the
            sales of US arms technologies to Europe. .
          </p>
          <p xml:id="i-3uKziVem4VGPCVmnuk9mJR">
            "[The] warning from Mr Lugar, who is considered both moderate
            and pro-European, indicates that the China arms issue has the
            potential to trigger a broader backlash in Congress.
          </p>
          <p xml:id="i-TZ4rcUT3xDAgkHUrNfQR5">
            'I really am troubled why at this particular point in our relationship
            and history Europeans would find an obsession with pushing these
            sales,' he said.
          </p>
          <p xml:id="i-GfkRTAp6gJ3sRM5BUqUPBR">
            Joseph Biden, the top Democrat on the Senate foreign relations
            committee, is expected soon to introduce a resolution expressing
            concern about the EU lifting the embargo, according to a congressional
            staffer. The House passed a similar non-binding resolution this
            month.
          </p>
          <p xml:id="i-CtezYAHYTP4Nrdbo1fp423">
            Mr Lugar said he had been assured recently by Jack Straw, the
            foreign secretary, that new EU restrictions to be adopted on arms
            sales would prevent sensitive US technologies from being diverted
            to China.
          </p>
          <p xml:id="i-HmZNQ9jFyintrrU4pqgvHL">
            Such an arrangement, he said, might assuage US concerns and ensure
            that any European arms sales to China were modest. 'But if I'm
            wrong about this then there could be some unfortunate and dramatic
            consequences,' he said."
          </p>
          <p xml:id="i-8cMXx3DweW5VqzeDMeoGvm">
            Frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-CiXn1aKaEgtT2KgoQX1S8v">
            Vilken beredskap har statsrådet för att de amerikanska motåtgärderna
            som nu diskuteras i kongressen kan komma att drabba försvarsmatrielproduktion
            och arbetsplatser i Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-F8944yLCqZ2dpJW4YyYPuN">
            Vilka positioner och åtgärder avser statsrådet att driva inom
            EU för att försäkra sig om att en övergång från vapenembargo till
            en ny vapenexportkod i EU, inte skulle drabba mänskliga rättigheter
            i Kina, eller öka hotet mot Taiwan?
          </p>
          <p xml:id="i-Ya9um9LkP8dKXBaVDUnoZp">
            Vilka positioner och åtgärder avser statsrådet att driva inom
            EU och gentemot USA för att försäkra sig om att en övergång från
            vapenembargo till vapenexportkod i EU, inte skulle drabba krigsmaterielproduktion,
            sysselsättning och ekonomi i Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-VgCgZXJyy4KTk1uzdkMiWi">
            Är statsrådet beredd att stödja amerikanska krav på insyn i,
            och inflytande över, den krigsmateriel som EU-länder skulle få
            sälja till Kina under en vapenexportkod, för att på så sätt mildra
            de negativa verkningarna för Taiwan och regionen av vapenexport
            från EU-länder?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
