<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0512">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0512</head>
        <author who="i-8eznoqP6pLNBjC4Q11VtkC">Marita Aronson</author>
        <recipient who="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">Barbro Holmberg</recipient>
        <topic>de apatiska barnens sjukdomstillstånd</topic>
        <docDate when="2005-04-13">den 13 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Barbro Holmberg" byWhomId="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10512</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:512 av Marita Aronson (fp) till statsrådet
          Barbro Holmberg om de apatiska barnens sjukdomstillstånd
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-CC17f4ZkXvB5eqSwn9a3he">
          Vid ett vetenskapligt seminarium om apatiska barn i Uppsala den
          31 mars framkom att Socialdepartementet inte varit informerat
          om de apatiska barnens situation förrän vid ett mycket sent stadium.
          I stället har ärendet skötts på Utrikesdepartementet och legat
          på migrationsminister Barbro Holmberg. Där har en utredning ledd
          av Marie Hessle tillsatts för att kartlägga orsakerna till tillståndet.
          Utredningen sysslar alltså med medicinska spörsmål. Folkpartiet
          har kritiserat sammansättningen av gruppen kring Hessle för att
          ingen barnläkare ingått.
        </p>
        <p xml:id="i-NG9RPY3VDk6SpwE7ksktn5">
          Dessa barn är mycket allvarligt sjuka. Det måste därför anses
          som allvarligt att ärendet inte hamnat på ett departement där
          frågor kring svårt sjuka behandlas. Nu har en mängd myter och
          oklarheter cirkulerat, därför att sjukdomen inte klarlagts av
          dem som har kompetensen. I stället har företrädare på barnkliniker
          runtom i landet dragits in i de politiska aspekterna.
        </p>
        <p xml:id="i-J75nT1WQqPPXZ46uDaqnuq">
          Det är min mening att om tillståndet depressiv devitalisering
          först kartlagts såsom en sjukdom, av Socialdepartementet, kunde
          mycket av detta ha undvikits.
        </p>
        <p xml:id="i-CkVejEgpsi8VjkZpYVH8JV">
          Varför valde ministern att kartlägga sjukdomen på Utrikesdepartementet
          i stället för att först kartlägga den inom Socialdepartementet
          och därefter aktualisera frågan på Utrikesdepartementet?
        </p>
        <p xml:id="i-BkvqnQmp1bhiKenJabNPiJ">
          Har ministern haft kontakt med Socialdepartementet i denna fråga?
        </p>
        <p xml:id="i-UqVeXUsxwDSDb1HzU2paRx">
          Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att hålla Socialdepartementet
          uppdaterat, samt inhämta kunskap därifrån i denna fråga?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
