<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0637">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>specialdestinerade resurser till skolan</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>specialdestinerade resurser till skolan till statsrådet Ibrahim Baylan om specialdestinerade resurser till skolan</title>
          <idno type="rdwebb">GS10637</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10637/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10637</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10637</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Ulf Nilsson</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-P31ouvbeWMuzFiX6pJ8xSo" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2005-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PiJDbXLPWhQZWFcVRH2hVW" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Mj5Y3TVvEVipPB5sPQiqfi" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2005-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Mj5Y3TVvEVipPB5sPQiqfi">
          <ref type="record" target="prot-200405--135">Riksdagens protokoll 2004/05:135 Onsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">34 § Svar på interpellation 2004/05:637 om specialdestinerade resurser till skolan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-N4P1BtYayzwRfFny2Fn11S">
            Interpellation 2004/05:637 av Ulf Nilsson (fp) till statsrådet
            Ibrahim Baylan om specialdestinerade resurser till skolan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-R5tqQpcfaMUA2C5SpaCgM9">
            den 23 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Vnfdcjhwb163wvSpeiPu7W">
            Bristen på utbildade lärare är ett stort problem i skolorna.
            Ca 20 % av lärarkåren saknar lärarutbildning och ännu fler saknar
            komplett utbildning för de ämnen de undervisar i. Enligt Folkpartiet
            liberalerna är bristen på utbildade lärare en bidragande orsak
            till de försämrade resultaten i den svenska skolan. I en forskningsöversikt
            häromåret av pedagogikforskare i Göteborg hävdades att lärarkompetensen
            är det viktigaste för elevernas resultat. Att det blir fler vuxna
            i skolan innebär inte automatiskt att eleverna klarar skolan bättre.
          </p>
          <p xml:id="i-XJ3jtgc52TFiDV7tRfb39F">
            Under ett antal år har riksdagens majoritet beslutat om specialdestinerade
            resurser om 10,5 miljarder kronor till personalförstärkningar
            i skolan 2001@2006. Från och med 2005 riktas en större del av
            bidraget till personal i förskola och fritidshem. Inledningsvis
            gick detta bidrag under smeknamnet Wärnerssonpengarna, efter tidigare
            skolministern. Regeringens uttalade mål med bidraget var Fler
            vuxna i skolan. Folkpartiet liberalerna har redan från början
            skarpt kritiserat bidragets utformning.
          </p>
          <p xml:id="i-GNhubuUotskpMntSXgvGnF">
            Vi anser att ett bidrag till personalförstärkningar måste styras
            tydligt, så att utbildad personal premieras vid anställning. Enligt
            oss borde pengarna kunna användas till att ersätta obehöriga lärare
            med behöriga. Det är inte fler vuxna som behövs i skolan utan
            fler utbildade personer, såsom lärare och fritidspedagoger. I
            olika rapporter från kommunerna har det alltmer framgått att personalbidraget
            inte utbetalas med hänsyn till utbildningsnivån på de lärare som
            anställts.
          </p>
          <p xml:id="i-FcjfT8GoJBw1M1MsUBTZVo">
            Från många kommuner har det kommit rapporter om att bidraget
            i stället leder till att fler obehöriga lärare får tillsvidareanställning,
            eftersom bidraget inte betalas ut för att ersätta obehöriga lärare
            med behöriga. Från nyutbildade lärare och från lärarfacken kommer
            också rapporter om att kommunerna i allt större utsträckning anställer
            obehöriga lärare, medan behöriga går arbetslösa. I en situation
            där lärarutbildningen redan har svårt att locka studenter är en
            sådan utveckling i längden förödande. Ett bidrag till personalförstärkningar
            borde från början ha utformats så att det styr kommunerna att
            anställa behöriga lärare och övrig specialutbildad personal.
          </p>
          <p xml:id="i-MehF119NcBqxcAiu7a5wA2">
            Regeringen har hittills inte lyssnat på de kritiska röster som
            menat att de så kallade Wärnerssonpengarna används fel. Nu har
            dock nya fakta kommit fram i en seriös granskning. Riksrevisionen
            har granskat det statliga bidraget till skolor och fritidshem.
            I granskningen konstaterar man bland annat att det saknas en direkt
            koppling mellan syftet med bidraget och grunden för utbetalning.
            Skolverkets utbetalning av bidrag grundas enbart på kostnader
            för att anställa personal. Detta gäller även regeringens rapportering
            till riksdagen. Skolverkets underlag för beslut är inte tillförlitligt
            enligt Riksrevisionen. Sammanfattningsvis säger man att det inte
            går att visa att det statliga bidraget lett till bättre resultat
            i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-GkAvVZLtqW475KQ2en55Gn">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att åstadkomma
            tydligare styrning av det specialdestinerade bidraget till personalförstärkningar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
