<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0266">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>fortsatt satsning på utvecklings- och etableringsprojekt inom IUC-nätverket</title>
        <author>Lundgren, Kerstin (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>fortsatt satsning på utvecklings- och etableringsprojekt inom IUC-nätverket till näringsminister Thomas Östros om fortsatt satsning på utvecklings- och etableringsprojekt inom IUC-nätverket</title>
          <idno type="rdwebb">GS10266</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10266/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10266</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10266</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC</idno>
            <persName>Kerstin Lundgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6CGCZxrC1GZDp5U9yHY21g" corresp="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">
          <date when="2004-12-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YPzHbFuipExxmqegQro1Pf">
          <date when="2004-12-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TxxFTPs9qBUtLwe8mGXSNo">
          <date when="2005-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-H1R7rkhfZhzuNGmEfPLR7k" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-12-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EyMfNpz31WeVNS5nQ7rfeL" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2005-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EyMfNpz31WeVNS5nQ7rfeL">
          <ref type="record" target="prot-200405--062">Riksdagens protokoll 2004/05:62 Fredagen den 21 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2004/05:266 om fortsatt satsning på utvecklings- och etableringsprojekt inom IUC-nätverket</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-G1p6Lus3GqoA6r2agDY8Fm">
            Interpellation 2004/05:266 av Kerstin Lundgren (c) till näringsminister
            Thomas Östros om fortsatt satsning på utvecklings- och etableringsprojekt
            inom IUC-nätverket
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-A2DN7iQhmvZRgwfxR545VH">
            den 15 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RByy9JZh46fquAX3LnaYhp">
            Industriella Utvecklingscentra (IUC) finns etablerade i nära
            20 regioner i Sverige. Deras ägande är reglerat i uppdragsavtal
            med staten. Företagen är i majoritet i bolagen, men där ingår
            också fackliga organisationer, kommuner och högskolor som delägare.
            Uppdraget 1977, att på försök arbeta med Utvecklings-, Produktutvecklings-
            och Avknoppningsprojekt (UPA) under tre år skulle bli framgångsrikt.
            Här formades ett redskap för lokal och regional utveckling utifrån
            de unika förutsättningar som finns. Genom sina framgångar har
            försöksverksamheten förlängts @ men också utvärderats.
          </p>
          <p xml:id="i-FAxJFRySP71bNNcyByvvik">
            Sedan utredaren i november 2002 föreslog en kraftig, långsiktig
            satsning på IUC-bolagens verksamhet har osäkerheten blivit ledstjärna.
            I stället för de 200 mkr som utredaren förordade i form av årliga
            satsningar - har följt år av ovisshet, sena besked och neddragna
            satsningar. För 2003 drogs nivån ned och inför 2004 lät regeringen
            osäkerheten gälla ett helt kvartal in på det nya året @ i stället
            för att som brukligt klara ut förutsättningarna före årsskiftet.
            När beskedet sedan kom var uppdraget klart begränsat. Denna tvekan
            inför framtiden har varit kostsam och här finns exempel på hur
            företag dragit sig tillbaka och verksamhet avvecklats. Det har
            kostat förtroendekapital, utvecklingsmöjligheter och därmed arbetstillfällen.
          </p>
          <p xml:id="i-9RkTndUjXX2SGV4RRNzEsw">
            IUC-nätverket har visat på ett nytt sätt att arbeta @ frikopplat
            från de storskaliga myndighetsstrukturerna. Det har givit utrymme
            för större flexibilitet och närhet, vilket har betydelse för att
            kunna möta produkt- och avknoppningsprojekt i tidiga utvecklingsskeden.
            Det kan ifrågasättas om mer storskaliga strukturer som Nutek kan
            klara detta. I vart fall finns skäl att söka tydliga kompletterande
            satsningar. Frågan är också om Nutek är rätt värd för denna typ
            av projekt.
          </p>
          <p xml:id="i-BaeghVxy2mhFACVZfSVxUU">
            Även om regeringen har ett intresse för att hitta nya former
            för satsningar på företagande är frågan om detta måste utesluta
            satsningar på det som fungerat väl hitintills. I budgetpropositionen
            för 2005 omnämns att staten via IUC vill stimulera till utveckling
            och nya jobb via Industriella Utvecklingscentra och UPA-uppdrag.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7AK3rQFL7pV9sULFqu59nd">
            Med hänvisning till vad som här anförts vill jag ställa följande
            frågor till näringsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Hur avser näringsministern att stimulera till utveckling och
                nya jobb via IUC under 2005?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder är näringsministern beredd att medverka till
                för att IUC-nätverken får ett långsiktigt avtal och därmed en
                långsiktighet på uppsökande verksamhet, produktutveckling och
                förstudier vid avknoppning @ för nya företag och nya jobb?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
