<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0102">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>hushållsnära tjänster</title>
        <author>Grönlund Krantz, Anna (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>hushållsnära tjänster till finansminister Pär Nuder om hushållsnära tjänster</title>
          <idno type="rdwebb">GS10102</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10102/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10102</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10102</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-P9fVT6wJo29FgZWPQLxr6o</idno>
            <persName>Anna Grönlund Krantz</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-M5ZvueNoaop7Au7AMtfpWa" corresp="i-P9fVT6wJo29FgZWPQLxr6o">
          <date when="2004-11-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-F318LjSbjHUpyiz3qCBGdM" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2004-11-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UEFfJ6KwTZa46exNeb42P2">
            Interpellation 2004/05:102 av Anna Grönlund Krantz (fp) till
            finansminister Pär Nuder om hushållsnära tjänster
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9RYYP5f86X4Uzr369aoQE7">
            den 1 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DZme72TJCpjSZU72Wof3B1">
            Sänkta skatter för att ge hushållen möjlighet att köpa hushållsnära
            tjänster såsom tapetsering, golvläggning eller städning är en
            fråga som har debatterats i snart 15 år i Sverige. Men dessvärre
            har den svenska debatten gått fel. I stället för att debattera
            möjligheten till nya jobb och företagande har regeringsrepresentanter
            valt att förringa och förminska debatten genom att prata om "pigjobb".
          </p>
          <p xml:id="i-LJ6VJnapkhgb7EMgXYcdKW">
            Finansministerns företrädare var klar på sin sak. Skattesänkningar
            för hushållsnära tjänster skulle bara ske på en del av marknaden
            @ nämligen den del som handlar om tapetsering och golvläggning
            (ROT-avdraget). Men den del som handlar om städning och tvätt
            där var det inte tal om några som helst skattelättnader.
          </p>
          <p xml:id="i-FQfRgMKQ6CNBNk8B31kxtD">
            Vid en tidigare interpellation svarar dåvarande finansminister
            Bosse Ringholm: "Jag tycker inte att alla andra skattebetalare
            ska ställa upp med sina plånböcker för att ge hjälp med städningen
            hemma eller med fönsterputsningen eller något annat hos personer
            som har en ganska god inkomst."
          </p>
          <p xml:id="i-YPF3h6V3WQXVsVgLW1RwWz">
            Sedan det svaret har mycket hänt. Vi har kunnat se den finska
            succén där 8 000 nya jobb har skapats, och många små företag.
            I Finland är det framför allt småbarnsföräldrar som köper tjänsterna,
            inte "personer med en ganska god inkomst". Vi har också i riksdagen
            röstat för en skattelättnad för en del av marknaden för hushållsnära
            tjänster, nämligen, reparation, ombyggnad och tillbyggnad. Och
            sist, men inte minst, vi har fått en ny finansminister som förhoppningsvis
            är beredd att tänka om och tänka nytt.
          </p>
          <p xml:id="i-ArFGg1dTdmJwghy8WuLXcr">
            Med anledning av ovanstående vill jag därför fråga finansministern
            om han är beredd att tänka om och tänka nytt och erkänna att sänkt
            skatt på fönsterkarmsmålning genererar lika många jobb som skatt
            på fönsterputsning.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
