<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0449">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0449</head>
        <author who="i-S7wLw9aynA5vbRCsqxxL3N">Tina Acketoft</author>
        <recipient who="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">Jens Orback</recipient>
        <topic>löneskillnader i staten</topic>
        <docDate when="2005-03-09">den 9 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Sven-Erik Österberg" byWhomId="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10449</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:449 av Tina Acketoft (fp) till statsrådet
          Jens Orback om löneskillnader i staten
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-RZQUxaP5tyfUPK2Y7XYME4">
          I många år har löneskillnaderna mellan kvinnor och män diskuterats.
          Trots det fortsätter utvecklingen på samma sätt. Detta visar en
          nyligen gjord undersökning som SCB gjort på uppdrag ifrån fackförbundet
          ST.
        </p>
        <p xml:id="i-YCpRXG17f65gzi1qubKRUp">
          SCB har undersökt könsskillnader i löner för statligt anställda.
          Det är ingen generell statistik över alla anställda utan statistiken
          är nedbruten på ålder, utbildning och arbetets innehåll. På 63
          av de 78 undersökta myndigheterna får kvinnor mindre betalt än
          männen för samma arbete. Det motsvarar mer än 80 % av arbetsplatserna.
          Löneskillnaderna kan röra sig om flera tusen kronor. På 22 av
          myndigheterna finns en könsrelaterad löneskillnad på mer än tusen
          kronor per månad. Sämst ställt är det på Pliktverket där kvinnor
          bara tjänar 89 % av männens löner för samma arbete och med samma
          utbildningsnivå. Det motsvarar en löneskillnad på nära 3 300 kr
          i månaden. Det är inte acceptabelt år 2005.
        </p>
        <p xml:id="i-By7GbnX6Mi3XwbWb8rpxDX">
          Till skillnad mot i näringslivet har regeringen makt att påverka
          lönerna bland sina egna anställda inom den statliga förvaltningen.
          Trots det är olikheterna fortfarande så stora.
        </p>
        <p xml:id="i-RAeJf22s7i1RUQKYi2GNmG">
          Mot bakgrund av denna fråga undrar jag vad statsrådet ämnar vidta
          för åtgärder för att se till att löneskillnader mellan kvinnor
          och män inom staten helt försvinner.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
