<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0659">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kunskap om EU:s utveckling</title>
        <author>Maria Narti, Ana (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kunskap om EU:s utveckling till statsminister Göran Persson om kunskap om EU:s utveckling</title>
          <idno type="rdwebb">GS10659</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10659/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10659</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10659</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Ana Maria Narti</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CkmDPQhyrYmDE41RG71afB" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2005-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PUv5AvsoWTw9zjcBDXw3Mt">
          <date when="2005-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KYBCEkVySpZdFEwLk3jMCo" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EnrDQtuKuejJu6s1HkkPib" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2005-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EnrDQtuKuejJu6s1HkkPib">
          <ref type="record" target="prot-200405--130">Riksdagens protokoll 2004/05:130 Tisdagen den 31 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2004/05:659 om kunskap om EU:s utveckling</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5da2PEsJNHjgPSj4cCprzJ">
            Interpellation 2004/05:659 av Ana Maria Narti (fp) till statsminister
            Göran Persson om kunskap om EU:s utveckling
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UEREikRjosYYwr4RUR2PWA">
            den 23 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KcLAJKyBvkAhhQStnvdowU">
            Våren 2005 är en dramatisk tid för Sveriges relationer med resten
            av Europeiska unionen. Folkomröstningarna om den nya konstitutionen
            pågår i andra länder och den svenska nej-rörelsen passar på för
            att hetsa upp alla unionens motståndare till nya angrepp på detta
            projekt. Samtidigt etableras de nya medlemsstaterna allt djupare
            in i samarbetet och de näst intill godkända kandidatländerna gör
            sig redo för att komma in i samfundet.
          </p>
          <p xml:id="i-6quf3jAm6zLbVkbVk7jzX2">
            Det som mest förvånar är den tystnad som råder på den sida av
            det politiska fältet där dagens ansvariga för relationerna med
            unionen befinner sig @ det vill säga hos regeringen. Medan nej-rörelsen
            kommer med olika initiativ för att få till stånd en folkomröstning,
            nöjer regeringen sig med att envist upprepa sin vägran att acceptera
            en sådan lösning. Vi ser och hör nästan ingenting om innehållet
            i konstitutionen, om de olika principiella frågor som väcks om
            detta förslag faller, om balansen mellan Sveriges grundlag och
            det förslagna nya fördraget. Inte heller får vi veta vad regeringen
            planerar strategiskt med tanke på unionens långsiktiga framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-66QjHNETrbCC8sMfk3KF4t">
            Denna passivitet kan förvåna till och med politisk intresserade
            medborgare som vet att socialdemokratin är splittrad när det gäller
            relationerna med EU. Att studera en ny konstitution är inte en
            lätt uppgift för människor som inte dagligen hanterar statsvetenskapliga
            texter och internationella lagar. Den tid som vi just upplever
            erbjuder alltså tusen tillfällen för en kampanj som ökar medborgarnas
            kunskap om EU på alla nivåer. Var finns de lätt lästa broschyrerna
            och de attraktiva förklaringstexter som behövs om vi verkligen
            vill att Sveriges folk ska inta en välgenomtänkt ställning till
            de problem som EU:s utveckling väcker? Hur kommer det sig att
            landets politiska partier och andra starka organisationer inte
            uppmuntras av regeringen att ofta engagera sig i debatter? Varför
            får vi läsa och höra så lite om studiecirklar och föreläsningar
            som ökar befolkningens kompetens i EU-frågor?
          </p>
          <p xml:id="i-8Xqba8o48J3Krv2dCvhbeQ">
            Under kampanjen inför folkomröstningen om euron och valkampanjen
            till EU-parlamentet har jag personligen tagit del av obegripligt
            förenklade och farligt aggressiva påståenden om EU. Jag fick höra
            att jag som ville införa euron i Sverige var på väg att sälja
            Sverige till hänsynslösa utländska kapitalister och att jag arbetade
            för att etablera en allomfattande diktatur i hela EU. Den våldsamma
            hatpropagandan försökte ta den största delen av den politiska
            debatten och den var i sig ett hot mot både den nationella och
            den internationella demokratin; hat ger alltid upphov till ett
            destruktivt politiskt klimat. Det vore oerhört farligt att än
            en gång låta det politiska rummet fyllas av hatiska och våldsamma
            känslor.
          </p>
          <p xml:id="i-VccwMBgbUfF1zBbCL1muyt">
            Med bakgrund i de presenterade fakta frågar jag statsministern
            vad han avser att göra för att sprida kunskap om EU:s utveckling
            och för att skapa förutsättningar för en debatt styrd av förnuft
            och kompetenta analytiska ställningstaganden.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
