<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0149">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den folkliga förankringen av det svenska försvaret</title>
        <author>Gunnarsson, Rolf (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>den folkliga förankringen av det svenska försvaret till försvarsminister Leni Björklund om den folkliga förankringen av det svenska försvaret</title>
          <idno type="rdwebb">GS10149</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10149/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10149</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10149</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3TzUjUVop5GV6tpKYjGYGr</idno>
            <persName>Rolf Gunnarsson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MHw2c3mpC9kUcJsNFcrwQq" corresp="i-3TzUjUVop5GV6tpKYjGYGr">
          <date when="2004-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BsspKUAMuWhaw2gXTDSQxN" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2004-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LsVDjak3ZqaMciM77i5Dfs" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2004-12-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LsVDjak3ZqaMciM77i5Dfs">
          <ref type="record" target="prot-200405--048">Riksdagens protokoll 2004/05:48 Fredagen den 10 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2004/05:149 om den folkliga förankringen av det svenska försvaret</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-534nk7XNPm55P9dWfa4Kf5">
            Interpellation 2004/05:149 av Rolf Gunnarsson (m) till försvarsminister
            Leni Björklund om den folkliga förankringen av det svenska försvaret
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Akj8KRh2nVFW4dnAy4idsr">
            den 17 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2vMSmkV2wszdNJqRo2kEiC">
            Ordet "folkförankring" är viktigt för det svenska försvaret.
            Den oro som funnits tidigare, att boende i län och delar som blivit
            utan "militär verksamhet, ska få folk att känna mindre för försvaret,
            kan sägas ha besannats. I det förslag som nu finns i försvarspropositionen
            kan resultatet bli att det blir "ett vitt försvarslöst" område
            från Boden och ned till Enköping-Uppsala. Inga fredsförband kommer
            att finnas på denna sträcka. Alltså blir län som Västerbotten,
            Jämtland, Västernorrland, Gävleborg och Dalarna utan "militär
            närvaro" liksom Värmland, Västmanland och Örebro län.
          </p>
          <p xml:id="i-ErUP7hkdc5s8xgbjtSpSFr">
            Syftet med frivillig försvarsverksamhet är bland annat att bidra
            till en ökad folklig förankring. Den ska förankra demokratins
            utveckling inom totalförsvaret. De frivilliga insatserna på ideell
            grund inom totalförsvaret måste samhället, som jag ser det, slå
            vakt om. Den frivilliga verksamheten inom totalförsvaret tar ett
            stort ansvar för bemanning av organisationer som ska kunna verka
            vid påfrestningar på samhället i fred, under kris och inte minst
            i krig.
          </p>
          <p xml:id="i-LAjJLzDVKTeHAEXa7HgBpW">
            Neddragningar inom hemvärnet, neddragningar inom frivilligverksamheten
            är, som jag ser det, direkta hot mot att ha och fortsatt ha det
            svenska försvaret förankrat hos svenska folket. Att dra ned på
            anslagen till frivilligrörelsen, såväl de direkta bidragen, som
            de så kallade uppdragsmedlen, är att utföra en stympning av verksamheten
            och därmed att slå ett slag för minskad folkförankring. Enligt
            min mening byggs frivilligrörelsens resultat upp långsiktigt.
            Det handlar inte om att snabbutbilda människor. Det handlar om
            att bygga upp och vidmakthålla en folkrörelse med övertygelse
            och insikt om verksamhetens betydelse för försvaret av Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-BQLCaoA9PGkA87tK12vps4">
            I dag svarar de så kallade MD-distriktens olika staber runtom
            i landet @ ett drygt tjugotal MD-staber ska vara kvar enligt regeringens
            proposition @ för stöd till frivilligverksamheten. Dessa staber
            är en viktig hörnsten för att ha en lokal förankring kvar ute
            i landets regioner.
          </p>
          <p xml:id="i-P5pnEmQ7p2ubCwp9F9UjXG">
            Jag ser alltså regeringens proposition som ett direkt hot och
            ett stort hot mot den folkliga förankringen.
          </p>
          <p xml:id="i-SnapZ7rntEpGUC5PjGb2CT">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidtaga för att klara den
            viktiga folkförankringen av det svenska försvaret efter att förslagen
            i liggande proposition genomförts?
          </p>
          <p xml:id="i-Bq2iV7gi1f9Sf7C2PPmnhJ">
            Gör statsrådet bedömningen att de så kallade MD-grupperna har
            en viktig uppgift för en fortsatt folklig förankring?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
