<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0345">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0345</head>
        <author who="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj">Marietta de Pourbaix-Lundin</author>
        <recipient who="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">Göran Persson</recipient>
        <topic>Stockholmsregionen, försvarsneddragningar och utlokalisering av statliga jobb</topic>
        <docDate when="2005-02-01">den 1 februari</docDate>
        <status when="2005-02-15" byWhom="Ulrica Messing" byWhomId="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10345</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-02-15 14:21:10" duration="204">Ulrica Messing (S)</turn>
          <turn when="2005-02-15 14:24:31" duration="252">Marietta de Pourbaix-Lun (M)</turn>
          <turn when="2005-02-15 14:28:39" duration="263">Ulrica Messing (S)</turn>
          <turn when="2005-02-15 14:32:38" duration="263">Marietta de Pourbaix-Lun (M)</turn>
          <turn when="2005-02-15 14:36:57" duration="237">Ulrica Messing (S)</turn>
          <turn when="2005-02-15 14:40:41" duration="164">Marietta de Pourbaix-Lun (M)</turn>
          <turn when="2005-02-15 14:43:20" duration="156">Ulrica Messing (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:345 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
          till statsminister Göran Persson om Stockholmsregionen, försvarsneddragningar
          och utlokalisering av statliga jobb
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-D3AYB964TZignk9VnU6jsK">
          Nu klarnar bilden av vilken kompensation och vilka särskilda
          insatser de orter ute i landet som drabbas av vänsterkartellens
          försvarsneddragningar får. Nära 3 000 statliga jobb ska utlokaliseras;
          de flesta från Stockholm till olika delar av landet. Tusentals
          familjer rycks upp med rötterna och riskerar nu att hamna i arbetslöshet
          eller tvingas flytta.
        </p>
        <p xml:id="i-4ScBcFgE2bgnEMcAws4XHf">
          Samtidigt drabbar försvarsneddragningarna Stockholmsområdet när
          stora delar av Försvarsmaktens verksamhet på Berga-Muskö och Vaxholm
          läggs ned, flyttas eller utlokaliseras. Försvarsneddragningarna
          på Berga-Muskö berör ca 1 000 civil- och militäranställda. De
          flesta av dem bor i Haninge och Nynäshamn. Inte ett ord nämns
          om vad som ska göras för att kompensera dessa neddragningar. Stockholmregionen
          drabbas alltså dubbelt.
        </p>
        <p xml:id="i-QncfvZ14MKERS9qqgLJaZQ">
          Om regeringen vill ge Östersund, Gotland, Arvidsjaur och Karlstad
          nya jobb så innebär det i själva verket att de som i dag jobbar
          i de utflyttningshotade statliga verken får sparken.
        </p>
        <p xml:id="i-FHSViLEJBaGufVZrNQiW95">
          Stockholmsområdet med cirka två miljoner invånare och med Sveriges
          största skärgård kommer i och med försvarsbeslutet att stå utan
          räddningshelikoptrar. Om räddningshelikoptrarna på Berga avvecklas
          och antalet helikopterbaseringar totalt minskas kommer närmaste
          räddningshelikopter finnas i Visby med en flygtid på 45 minuter
          plus beredskapstid. Ska räddningshelikoptern tas från Sundsvall
          är flygtiden 1 timme och 50 minuter plus beredskapstid. Och när
          helikoptern väl kommer så måste den tanka innan den kan påbörja
          sitt uppdrag.
        </p>
        <p xml:id="i-VqHy8YkDMXNaYXgPyzLgaR">
          Det minsta (s)-regeringen kan göra nu är att ge Stockholmsområdet,
          och då främst Södertörn, förutsättningar för nya jobb. Jag tänker
          då i första hand på infrastruktursatsningar. Mycket skulle vara
          vunnet för Stockholmsregionen om regeringen tidigarelägger eller
          satsar på fler nödvändiga infrastrukturinvesteringar. Exempel
          på viktiga sådana är dubbelspår på järnvägen hela vägen till Nynäshamn
          samt slutförande av Södertörnsleden som ger östra Södertörn en
          port ut mot E 4.
        </p>
        <p xml:id="i-719v3int1C8Q46yuMRTsGq">
          1. Vilka åtgärder avser statsministern att vidta för att mildra
          effekten av försvarsneddragningarna i Stockholmsregionen?
        </p>
        <p xml:id="i-VrptkvgBbYabsPY5X1zBjz">
          2. Avser statsministern att verka för att tidigarelägga infrastruktursatsningar
          som dubbelspår till Nynäshamn för att ge förutsättningar för nya
          jobb?
        </p>
        <p xml:id="i-BQvy6DmhvNV4eRFBQyms5R">
          3. Avser statsministern att verka för att tidigarelägga infrastruktursatsningar
          som Södertörnsleden?
        </p>
        <p xml:id="i-AShZjuEkRdvTg4o7CFhWaH">
          4. Vilka åtgärder avser statsministern att vidta för att Stockholmsregionen
          inte ska drabbas dubbelt av försvarsneddragningarna och utflyttningen
          av statliga jobb från Stockholm?
        </p>
        <p xml:id="i-A5Tqw3twU1aG1SJ2xr5eZT">
          5. Vilka åtgärder avser statsministern att vidta för att säkerställa
          att Stockholmsregionen även i framtiden ska ha tillgång till räddningshelikoptrar
          med en rimlig insatstid?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
