<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0626">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>handlingsplanen mot narkotika</title>
        <author>Lindgren, Ulrik (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>handlingsplanen mot narkotika till statsrådet Morgan Johansson om handlingsplanen mot narkotika</title>
          <idno type="rdwebb">GS10626</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10626/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10626</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10626</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz</idno>
            <persName>Ulrik Lindgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-N3ykgFsdXH65VPUZNyxTyC" corresp="i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz">
          <date when="2005-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-E9zpPFLNNtbVE8BDZ5LwnJ">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7VRwtCiH7eXKyvv7byjri1">
          <date when="2005-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9dEbyhV1EoD4sCJD3WzVAn" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QRVApUhEjLEjXpZhmQeKhy" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2005-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QRVApUhEjLEjXpZhmQeKhy">
          <ref type="record" target="prot-200405--135">Riksdagens protokoll 2004/05:135 Onsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">30 § Svar på interpellation 2004/05:626 om handlingsplanen mot narkotika</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-E39CeWCU5ZEXMe3V477wTX">
            Interpellation 2004/05:626 av Ulrik Lindgren (kd) till statsrådet
            Morgan Johansson om handlingsplanen mot narkotika
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FStyZMNtZc8qM9NxCg6BV8">
            den 23 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JdLpAwCpRK136iEvwxnF15">
            I regeringens skrivelse Insatser för narkotikabekämpning utifrån
            regeringens narkotikahandlingsplan redovisas resultaten av regeringens
            insatser mot narkotikamissbruket. Några positiva följder konstateras,
            som tecken på att den tidigare negativa utvecklingen när det gäller
            narkotikakonsumtion bland ungdomar verkar ha brutits. I skrivelsen
            berömmer sig regeringen av att den nationella narkotikahandlingsplanen
            fått ett visst genomslag. En uppgradering av narkotikafrågan på
            den politiska dagordningen har uppnåtts.
          </p>
          <p xml:id="i-DgpeS46eF3Eb6N83ghLRzS">
            Men situationen kännetecknas, trots innehållet i regeringens
            handlingsplan, av ett alltmer hopplöst läge för de nästan 30 000
            tunga missbrukare av narkotika som finns i Sverige. I skrivelsen
            sägs att missbrukarvården utvecklats både när det gäller metoder
            och tillgänglighet. Det vill jag påstå är en direkt felaktighet.
            Det har blivit allt svårare att få missbrukarvård, det vittnar
            både missbrukare och profession om.
          </p>
          <p xml:id="i-GCDMnAPMw6yPBZwRA3MRaj">
            Bristerna inom missbrukarvården är akuta och har varit kända
            under lång tid. Problem finns i samtliga de delar som berör en
            tänkt vårdkedja, från uppsökande verksamhet över vård och behandling
            till eftervård och uppföljning. För de allra flesta vårdbehövande
            finns inga alternativ än att på egen hand försöka klara sin rehabilitering.
            Erfarenheten visar att chanserna att tillfriskna då är mycket
            små. Det handlar om en grupp mycket utsatta människor och deras
            anhöriga som samhället lämnat åt sitt öde. Så kan det inte fortsätta.
          </p>
          <p xml:id="i-WzCWXuWcKAWXNXrKHqLa9w">
            De resurser som tillfördes missbrukarvården i budgetpropositionen
            kan förhoppningsvis innebära förbättringar. Men mot bakgrund av
            de behov som finns och de besparingar som gjorts behövs mer kraftfulla
            och långsiktiga åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-VzCStMQffnydPXDKrrSzcN">
            Huvudproblemen kan sammanfattas med att: Resurserna är långt
            ifrån tillräckliga och det är svårt att över huvud taget få vård.
            Det finns en brist på avgiftningsplatser, psykiatrisk vård, eftervård
            och samordning. När missbruksvård väl ges är den fragmentarisk
            och oftast utan fungerande vårdkedjor. Ytterligare ett problem
            är att kvaliteten på missbrukarvården är mycket ojämn.
          </p>
          <p xml:id="i-TrHRqWpEjU5Am6r5B6zJnQ">
            Sedan 1995 har kostnaderna för socialtjänstens missbrukarvård
            skurits ned med över 1 miljard kronor. Det motsvarar en minskning
            med 20 % i pengar räknat. Både institutionsvård och öppenvårdsinsatser
            har minskat. Under 2002 och 2003 ökade vissa insatser, men sammantaget
            är missbrukarvården förmodligen det välfärdsområde som fungerar
            allra sämst.
          </p>
          <p xml:id="i-NyPWnvzjTWgbdi7ibkC4yX">
            Regeringen har nu anslagit 820 miljoner kronor för de kommande
            tre åren till vård- och behandlingsinsatser. Merparten av dessa
            pengar går till insatser för de missbrukare som kommit längst
            i sitt missbruk, till tvångsvård och kriminalvård. Regeringen
            satsar emellertid, enligt min mening, inte tillräckligt på de
            tidiga vård- och behandlingsinsatserna, sådana insatser som kan
            förhindra att människor hamnar i ett svårt och tungt missbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-MhB2KJK1BCxph2ZBvuZ7dS">
            De ideella insatserna inom missbrukarvården är en stor tillgång.
            Det är en kraft som inte kan dirigeras uppifrån, men som kan stödjas
            på ett positivt sätt av statsmakterna. Frivilligorganisationerna
            har även lång erfarenhet av arbete med att förhindra missbruk
            av alkohol. De har utvecklat metoder för såväl förebyggande insatser
            som vård och stöd. Utvärderingar visar att de flesta ideella organisationer
            uppvisar mycket goda resultat inom den missbrukarvård de bedriver.
          </p>
          <p xml:id="i-L5fg1PkhwGRKqtDVaHGwdU">
            Frivilligorganisationer, som till exempel LP-verksamheten, RIA,
            Stadsmissionen, Convictus med flera har oftast goda behandlingsresultat
            inom den missbrukarvård som de bedriver. Deras kunskaper och engagemang
            är en omistlig tillgång som måste tas till vara på ett bättre
            sätt. Kristdemokraterna anser att ideella organisationer bör få
            ett ökat stöd. Risken är annars stor att flera verksamheter inte
            kan fortsätta.
          </p>
          <p xml:id="i-HhotV1nmhX74XK1zqXK5ur">
            Kristdemokraterna har föreslagit ett resurstillskott på sammanlagt
            100 miljoner kronor för de närmaste två åren till frivilligorganisationer
            verksamma inom missbrukarvårdsområdet. Medlen bör kunna användas
            för att generellt förbättra verksamheten, genom exempelvis investeringar,
            utbildning av personal och utveckling av nya vårdformer inom missbrukarvården
            i frivilligorganisationernas regi.
          </p>
          <p xml:id="i-MbS1TRMC4WTm6jQUcXpBkE">
            Skolans roll i det förebyggande arbetet, måste förstärkas för
            att stoppa nyrekryteringen till narkotikamissbruket. Skolan måste
            få tillräcklig arbetsro och därmed ges möjlighet att också göra
            en aktiv alkohol- och drogförebyggande insats. Ett exempel på
            en framgångsrik förebyggande åtgärd är det projekt som drivits
            på skolor i Örebro, som innebär att ett "kontraktsförhållande"
            upprättas till föräldrarna. Genom att slå fast vilka regler som
            ska gälla och när skola och föräldrar ska ingripa kan ett barns
            missbruk förhindras. Örebro universitets uppföljning av projektet
            har kunnat visa på mycket goda resultat. Mycket talar för att
            drogförebyggande insatser genomförs bäst av föräldrar i samverkan
            med skola, men även med socialtjänst och polis.
          </p>
          <p xml:id="i-6cPLFJFKwF9LynAKrsRoKZ">
            Mina frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-LN91hPw7S4S6VE2vzWWhNf">
            Avser statsrådet att vidta några ytterligare, större satsningar
            för att förbättra missbrukarvård som riktar sig till individer
            i början av sitt missbruk?
          </p>
          <p xml:id="i-VGiAPJkoNukuVJ358GMcso">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att frivilligorganisationerna
            bättre ska kunna bedriva missbrukarvård och narkotikaförebyggande
            arbete?
          </p>
          <p xml:id="i-7CKoUmMGU2HxUDUXUV8oFa">
            Avser statsrådet att vidta åtgärder, enligt riktlinjer som beskrivits
            ovan, för ett aktivare förebyggande arbete i skolan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
