<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0348">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0348</head>
        <author who="i-QhURWkawnPDBf443faKewj">Cecilia Wigström</author>
        <recipient who="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">Ulrica Messing</recipient>
        <topic>Göteborg och det nya Biståndsinstitutet</topic>
        <docDate when="2005-02-02">den 2 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Carin Jämtin" byWhomId="i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10348</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:348 av Cecilia Wigström (fp) till statsrådet
          Ulrica Messing om Göteborg och det nya Biståndsinstitutet
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-FTkM9ZJHdCJwSzajB21wtA">
          I förra veckan presenterade socialdemokraten Jan Bergqvist utredningen
          Omlokalisering av statlig verksamhet (N 2004:15) med anledning
          av de omfattande försvarsnedläggningarna. Utredningens syfte har
          varit att se hur statliga myndigheter kan lokaliseras till de
          orter som drabbas av beslutet. Göteborg har också drabbats då
          Amf 4 och Sävehelikoptrarna försvinner.
        </p>
        <p xml:id="i-ShNXESWSUoaHTkMxibfN9m">
          I Jan Bergqvists utredning så föreslås att det nya Institutet
          för utvärdering av internationellt samarbete som etableras den
          1 juli 2005 ska placeras i Karlstad. Sommaren 2004 så kom dock
          utredaren Per Molander fram till att Stockholm eller Göteborg
          var de två huvudalternativen för institutet eftersom institutets
          kvalitet är beroende av närliggande forskningsinstitutioner. Mot
          bakgrund av riksdagens tidigare beslut om att statliga myndigheter
          inte bör lokaliseras till Stockholm vore det rimligare att i omlokaliseringsbeslutet
          flytta på myndigheter som ligger i Stockholm, och inte ett institut
          som borde ha hamnat i Göteborg. Göteborg har en ytterst liten
          andel statlig verksamhet i förhållande till befolkningsmängden.
        </p>
        <p xml:id="i-UqhgN8DF3f7AmiPPU6mUxM">
          I Göteborg finns flera av landets ledande forskningsmiljöer inom
          just de områden där Biståndsinstitutet är i behov av spjutspetskompetens.
          Institutionerna för nationalekonomi, statsvetenskap, sociologi,
          freds- och konfliktforskning och kulturgeografi har inriktningar
          som lämpar sig väl för utvärdering av internationellt utvecklingsarbete.
          Samarbetet mellan institutionerna fungerar väl.
        </p>
        <p xml:id="i-TP566ZdU5YMk6UN5f9ovsj">
          Med anledning av detta vill jag fråga det ansvariga statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-EWzJ2oD5pUFoja1qC1gTG4">
          Vilka bedömningar har statsrådet gjort för att det ännu ej bildade
          Institutet för utvärdering av internationellt samarbete blev en
          del av de pågående omlokaliseringarna av statlig verksamhet?
        </p>
        <p xml:id="i-A38aN2w1k6rDfFkdpYvpy9">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att garantera att
          det nya Biståndsinstitutet får tillgång till den nödvändiga forskningsmiljön?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
