<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0555">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>fastighetsbeskattningen</title>
        <author>Tysklind, Lars (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>fastighetsbeskattningen till finansminister Pär Nuder om fastighetsbeskattningen</title>
          <idno type="rdwebb">GS10555</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10555/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10555</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10555</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS</idno>
            <persName>Lars Tysklind</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XFuneZD3SQQCjvkmehGEyT" corresp="i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS">
          <date when="2005-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VnCBnzviGL6wiEGE4LtRX" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2005-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UmK8R3NNZaorAVc9AdBeyD" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UmK8R3NNZaorAVc9AdBeyD">
          <ref type="record" target="prot-200405--125">Riksdagens protokoll 2004/05:125 Tisdagen den 24 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2004/05:555 om fastighetsbeskattningen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PrCdZxizG113DfxQsgZBiY">
            Interpellation 2004/05:555 av Lars Tysklind (fp) till finansminister
            Pär Nuder om fastighetsbeskattningen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BRNq9Wa3JQKEcFCY9biAKe">
            den 25 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AgKcjrcdn3V6Qo9FSCrVfJ">
            I vissa delar av landet leder prisökningarna på fastigheter och
            därmed höjda taxeringsvärden till en helt orimlig fastighetsbeskattning.
            Problemet finns både i expansiva storstadsområden och i attraktiva
            kustområden, så det är både en storstads- och glesbygdsfråga.
            Inte minst de undantagsregler som successivt införts i nuvarande
            system för fastighetsbeskattning visar att regelverket inte ens
            på kort sikt är hållbart. Frågan har nu alltmer aktualiserats
            på grund av att nästa år är det dags för en ny fastighetstaxering.
          </p>
          <p xml:id="i-BcXiHJRFEoR1NYG28J2MCK">
            Värdestegring på fastigheter kan vara positivt och taxeringen
            i sig är heller inget problem. Problemet är den kraftiga skattehöjning
            som per automatik drabbar många människor i attraktiva områden.
            I Bohuslän finns kommuner där värdestegringen på fastigheter beräknas
            bli ända upp till 59 % och siffror på 40@50 % är det vanliga.
            Det kan inte vara rimligt att man inom vissa områden har en ständig
            diskussion kring fastighetsskatten och känner oro för om man kan
            behålla sin fastighet eller inte. Problemet blir än mer påtagligt
            genom att förmögenhetsskatt också blir en pålaga genom de stigande
            taxeringsvärdena.
          </p>
          <p xml:id="i-QY7z99zDLEqDZuG9F1YwSk">
            En annan mycket stor brist i dagens system är också att miljöförbättrande
            investeringar i en fastighet, som ur samhällets synpunkt är angelägna,
            leder till höjt fastighetsvärde och därmed höjd skatt. Detta ger
            dubbla signaler som naturligtvis inte är bra.
          </p>
          <p xml:id="i-31NECm1DLsPzeKrJ2bP3xx">
            Jag anser att dagens system för fastighetsskatt har överlevt
            sig självt. Med en skatt som inte tas ut efter bärkraft och upplevs
            som orimlig och orättvis äventyras människors respekt för skattesystemet
            som helhet. För att fastighetsbeskattningen ska bli rättvis och
            rimlig måste en förändring inledas omedelbart. Åtgärder behöver
            vidtas både på kort och på lång sikt.
          </p>
          <p xml:id="i-FVJoyMxNpUZaVgjy1ncuU5">
            Är finansministern beredd att sänka procentsatsen när skattebasen
            ökar genom att taxeringsvärdena ökar nästa år?
          </p>
          <p xml:id="i-NNNCwuu4WPjK6kTUs9HxNt">
            Är finansministern beredd att ta upp en diskussion över blockgränserna
            för att finna en långsiktig hållbar lösning som är mer förankrad
            bland allmänheten?
          </p>
          <p xml:id="i-QPLLVNKwGXYTw6zMpQ53vL">
            Är finansministern beredd att vidta åtgärder för att motverka
            att kombinationen fastighetsskatt och förmögenhetsskatt ger än
            mer orimliga konsekvenser?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
