<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0151">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utbyggnaden av E 22</title>
        <author>Örnfjäder, Krister (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utbyggnaden av E 22 till statsrådet Ulrica Messing om utbyggnaden av E 22</title>
          <idno type="rdwebb">GS10151</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10151/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10151</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10151</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-122QwSSpyGJQiTJjmrUJCM</idno>
            <persName>Krister Örnfjäder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-STrDHz28q6bFY2WTga1JCB" corresp="i-122QwSSpyGJQiTJjmrUJCM">
          <date when="2004-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-X7V9xb467cCUuumFvH9z5e">
          <date when="2004-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ChTm5Bm1UXW15qRwtycvpu" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2004-11-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Fq6UFYRBD7yKk5uCpW5vNa">
            Interpellation 2004/05:151 av Krister Örnfjäder (s) till statsrådet
            Ulrica Messing om utbyggnaden av E 22
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GrPLtF8KsLQNwiErehgDSp">
            den 17 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9Xdha1xwZDXvsHgaJbQfss">
            E 22 från Malmö till Norrköping har en mycket stor betydelse
            för sydöstra Sverige. De fyra berörda länen Skåne, Blekinge, Kalmar
            och Östergötland och dess kommuner och företag har länge arbetat
            för en utbyggnad av E 22. I den nu aktuella planen ingår en utbyggnad
            i den södra delen för 700 miljoner kronor. Det är otillräckligt
            med hänsyn till att de stora behov som finns i Blekinge, Kalmar
            och Östergötlands län inte har tillgodosetts. Om full effekt ska
            uppnås måste investeringar göras på hela E 22.
          </p>
          <p xml:id="i-4UM1s9xM26vhXmLfiHWhTT">
            Men inte ens de investeringar som vi trodde var klara och som
            vi har hälsat med tillfredsställelse, även om de är otillräckliga,
            blir nu av. De 700 miljoner som avsatts kommer i stället att investeras
            i Västsverige och Trollhättan som ett led i ansträngningarna att
            stärka svensk bilindustris konkurrenskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-YTUrCgmL1dgQgdU9edD7CR">
            Det finns nog ingen som motsätter sig investeringar i Västsverige.
            Att landets bilindustri klarar konkurrensen berör många människor
            och är en riksangelägenhet. Men det är inte rimligt att dessa
            satsningar sker på bekostnad av andra landsändar som har lika
            stora eller ännu större problem. Jag vill bara erinra om de nedläggningar
            som har drabbat Kalmar län. Elecrolux i Västervik och Bombardier
            i Kalmar är två exempel bland flera.
          </p>
          <p xml:id="i-XJeUbFByAYPU1FLsuN7pcd">
            Det som nu har skett visar att dagens finansieringssystem för
            infrastrukturinvesteringar inte är hållbart. Investeringar i infrastrukturen
            handlar om långsiktighet. Vi måste hitta andra modeller där man
            inte på det här sättet lyfter över pengar från beslutade projekt
            till nya.
          </p>
          <p xml:id="i-CgK3tozKdQdjisptCRRLAR">
            Regeringen bör därför ta initiativ till att hitta andra finansieringslösningar
            så att det som nu har skett med satsningarna på E 22 kan undvikas.
          </p>
          <p xml:id="i-XDdHLjSSThzZfYSKbF34hQ">
            Jag vill fråga infrastrukturministern vilka åtgärder hon är beredd
            att vidta för att långsiktigt säkra finansieringen av utbyggnaden
            av E 22 och andra angelägna infrastrukturprojekt.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
