<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0569">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>feministiskt självförsvar i skolan</title>
        <author>Dinamarca, Rossana (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>feministiskt självförsvar i skolan till statsrådet Ibrahim Baylan om feministiskt självförsvar i skolan</title>
          <idno type="rdwebb">GS10569</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10569/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10569</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10569</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf</idno>
            <persName>Rossana Dinamarca</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SPKeVV1L81NT5puQjXEFo7" corresp="i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf">
          <date when="2005-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Dst9LapVPuADaKisPzzvs6">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KZkEFZALH6vkE52W2GCzvx" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2005-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CeSR7SEcmsRM7hApFshLMm" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CeSR7SEcmsRM7hApFshLMm">
          <ref type="record" target="prot-200405--125">Riksdagens protokoll 2004/05:125 Tisdagen den 24 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2004/05:569 om feministiskt självförsvar i skolan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MLe9v8kjcGTdc73wEzwHvU">
            Interpellation 2004/05:569 av Rossana Dinamarca (v) till statsrådet
            Ibrahim Baylan om feministiskt självförsvar i skolan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8b14rcxHuQ78h5FENT9a5A">
            den 3 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PQ4F8JpCWRU9dU5tgyFCsA">
            Tre av fyra tjejer i 15@16-årsåldern uppger att de är rädda när
            de går hem själva på kvällarna. Detta visar en undersökning som
            gjorts av Lunarstorm på uppdrag av Tjejzonen, Manliga nätverket
            och regeringsprojektet Flicka. Med den feministiska kunskap som
            vi har i dag kommer resultatet tyvärr inte som en överraskning,
            men förhoppningsvis kan det leda till att vi mer skyndsamt tar
            itu med insatser för att Sveriges tjejer ska slippa gå runt och
            vara rädda.
          </p>
          <p xml:id="i-RQUMRVoBstzk17dNT1L9RH">
            Undersökningen lyfter fram någonting väldigt viktigt @ att rädsla
            för våld är något som varje tjej och varje kvinna förhåller sig
            till, oavsett om vi vill eller inte. Varje tjej och kvinna hanterar
            det sen på olika sätt. En del tar omvägar när de rör sig i det
            offentliga rummet, andra blir förbannade och ändrar inte sitt
            rörelse- eller levnadsmönster, men bär ständigt en gnagande oro
            som säger att de borde vara mer försiktiga.
          </p>
          <p xml:id="i-TwEyceWGH2U6ap2xJiYtKh">
            Undersökningen från Lunarstorm är viktig för att den slår fast
            att rädsla är något som varje ung tjej i dag tvingas förhålla
            sig till, och något som behöver diskuteras och konfronteras. Men
            den säger också något om vilken bild av våldtäkter och övergrepp
            som fortfarande lever kvar i vårt samhälle. Trots att den typiska
            våldsmannen inte är en galning som överfaller kvinnor på allmän
            plats, utan är kompisar, pojkvänner, släktingar och bekanta som
            misshandlar och våldtar i vår närmiljö, så lever bilden kvar av
            att det mest är utomhus vi borde vara rädda. När denna bild fortsätter
            att reproduceras är risken dels att en massa tjejer begränsar
            sina liv i onödan, men också att vi får en väldigt skev debatt
            om hur vi löser problemet.
          </p>
          <p xml:id="i-45FUqtEM4NUHUJvVPS5VX4">
            Feministiskt självförsvar åt alla tjejer i skolan är något som
            Vänsterpartiet drivit här i riksdagen under en längre tid och
            nu ser vi det som än viktigare att påskynda detta. Feministiskt
            självförsvar bygger på en enkel men genial idé. Att kvinnor tillsammans
            hittar strategier för att omvandla rädsla till styrka, att ge
            enkla verktyg för att försvara sig och skapa forum för att diskutera
            och hantera rädsla. Feministiskt självförsvar innebär att man
            tar utgångspunkt i kvinnors erfarenheter och utarbetar strategier
            för att hantera situationer av utsatthet och våld. Rätten till
            sin egen kropp är en viktig utgångspunkt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-TJjiBz5mSmAcu4ZrRtNQEb">
            Jag vill därför fråga statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka initiativ är statsrådet beredd att vidta i skolan för
                att stärka unga kvinnor?
              </item>
              <item>
                2.Vilka initiativ är statsrådet beredd att vidta för att alla
                tjejer som så önskar ska få tillgång till träning i feministiskt
                självförsvar i skolan?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
