<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0520">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>människor som faller utanför trygghetssystemen</title>
        <author>Andersson, Margareta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>människor som faller utanför trygghetssystemen till statsrådet Hans Karlsson om människor som faller utanför trygghetssystemen</title>
          <idno type="rdwebb">GS10520</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10520/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10520</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10520</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7</idno>
            <persName>Margareta Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BbVMFJocCuvyi75Ff3dpEL" corresp="i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7">
          <date when="2005-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7SP7UhGSXjc7hrUG8e8iaC" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2005-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6mafeMoXZNUT9A484zY2XE" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2005-05-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6mafeMoXZNUT9A484zY2XE">
          <ref type="record" target="prot-200405--117">Riksdagens protokoll 2004/05:117 Tisdagen den 10 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2004/05:520 om människor som faller utanför trygghetssystemen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-R2UCCJ8gc9uQGkvUHnCcUV">
            Interpellation 2004/05:520 av Margareta Andersson (c) till statsrådet
            Hans Karlsson om människor som faller utanför trygghetssystemen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PrwjSjMPBn4yWHXCNsFmPR">
            den 18 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XfZQ8uMDzmHSFJgSmvQpMd">
            Olika former av trygghetssystem som a-kassa och sjukförsäkring
            ska inte utnyttjas av den som inte är berättigad till det. Tyvärr
            finns ett antal människor som befinner sig i en gråzon mellan
            systemen och som i dagens läge hamnar mellan stolarna. Man är
            för sjuk för att arbeta ,för frisk för att få sjukpenning. I dag
            är det ingen som har det uttalade ansvaret för att hjälpa de här
            människorna till ett värdigt liv igen där de kan finna en utkomst
            och en trygghet för framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-hEJTAcbQ3fMLyWuSEfMZe">
            Frågan om vem som har ansvaret för den här gruppen är inte ny.
            I slutet på 1990-talet såg jag en illustration på hur det fungerar.
            Det var två vägar och mellan dem ett dike. I det diket hamnar
            de som inte stämmer överens med regelboken för Ams och Försäkringskassan.
            Ingen vill ta hand om människorna utan de blir en form av svartepetter
            i systemen.
          </p>
          <p xml:id="i-YWMUUq45YJA6jaScpyhPsD">
            De personer det gäller har ofta lite oklara symtom och behöver
            ofta få hjälp att byta yrke för att kunna ta sig tillbaka till
            arbetslivet. Regelverket är inte tillräckligt tydligt för att
            någon av myndigheterna ska känna att det är deras ansvar både
            personellt och ekonomiskt att ta ansvar för att människor ska
            komma ur sitt bidragsberoende. De försök som bedrivits under namn
            av Frisam, Sosam, Väsam med flera har många gånger lyckats bra
            med just den här kategorin människor. Det har varit en uppställning
            från flera olika håll för att få ut människor på arbetsmarknaden
            igen. Uppenbarligen räcker inte den öppning regeringen har givit
            till myndigheterna till för att man ska ta sitt ansvar och samarbeta
            med individen i centrum.
          </p>
          <p xml:id="i-CiH4nykkpQFqKdF6jTUNAX">
            Dagens skyfflande med människor där man enbart vill spara på
            sin egen budget utan att ta hänsyn till den enskilda människan
            är kränkande. Dessutom innebär det att människors arbetsinsatser
            inte blir av och att det i slutändan kan kosta samhället ännu
            mer pengar i form av sjukvård och socialbidrag. Men det drabbar
            ju inte statens budget och då är väl allt frid och fröjd.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-VFaE5F9xFrsjsDpi1nfJuw">
            Med anledning av ovanstående frågar jag arbetslivsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att göra klart
                att myndigheterna måste samarbeta på ett bättre sätt med människan
                i centrum?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att göra regelverket
                tydligt så att den som är sjukskriven även ska kunna få stöd att
                vidareutbilda sig för att till exempel byta jobb om det krävs
                för att komma in på arbetsmarknaden igen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
