<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0375">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>trängselskatt och skattebetalare</title>
        <author>Andrén, Gunnar (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>trängselskatt och skattebetalare till finansminister Pär Nuder om trängselskatt och skattebetalare</title>
          <idno type="rdwebb">GS10375</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10375/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10375</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10375</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz</idno>
            <persName>Gunnar Andrén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BBgYZ1rTj14biwVvi4hss3" corresp="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz">
          <date when="2005-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GiygbEZEGD2dhy1yQaNXGu">
          <date when="2005-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MveWNXdpNkQcN5S7kTu86u">
          <date when="2005-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QEQHV6sS36txBBmzSNbymH" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2005-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GSj7xYrUuXwMGFLx443LGK" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2005-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GSj7xYrUuXwMGFLx443LGK">
          <ref type="record" target="prot-200405--082">Riksdagens protokoll 2004/05:82 Tisdagen den 1 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellationerna 2004/05:364, 371 och 375 om trängselskatten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6MS8JK3JzvAyUvKQiWVyaG">
            Interpellation 2004/05:375 av Gunnar Andrén (fp) till finansminister
            Pär Nuder om trängselskatt och skattebetalare
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LdMKMCfgvbyiaV8oqeZkTC">
            den 10 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XBo1JPUMb2zkHD6nu4ELcM">
            Riksdagen beslutade (2004/05:FiU10) den 16 december 2004 att
            anslå 1 690 miljoner kronor för 2005 till Försök med trängselskatt
            i Stockholm, ett ramanslag.
          </p>
          <p xml:id="i-NRGmFJTyFHHhwAL4ZEAcSb">
            Anslaget ryms i statens kontoplan under beteckningen "Anslag
            som inte ingår i något politikområde", en formulering som möjligen
            kan antyda att det finns ett stort mått av humor också inom den
            statliga bokföringskonsten. Alternativt att anslaget ses som just
            så artfrämmande att redogörarna för statens budget inte funnit
            någon annan lämplig etikett att sätta på det artfrämmande anslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-Kfzdkg8qkm9fmVUEUTcFnJ">
            Av regeringens förslag till riksdagen förra hösten, offentliggjord
            den 17 september 2004, framgår dessutom att 2005/06 års riksmöte
            förväntas anslå 860 miljoner kronor till samma svårbeskrivna utgiftsområde
            under valåret 2006, men bara 770 miljoner kronor kalenderåret
            därpå.
          </p>
          <p xml:id="i-G5smHhK8CB7tbsnqeVMozD">
            Till saken hör som bekant att försöket med trängselskatt i Stockholm
            ska avslutas före valdagen den 17 september 2006 men tydligen,
            enligt regeringen, kommer att kosta skattebetalarna i hela landet
            stora pengar också efter det försökstiden tagit slut.
          </p>
          <p xml:id="i-ERVM7Yv4PXPSZMe53kBVPa">
            Totalt förväntas skattebetalarna i Sverige, från Ystad i söder
            till Haparanda i norr, att bidraga med totalt ca 3,3 miljarder
            kronor för trängselskatteexperimentet i Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-9VnFbrJUC5R3XcMt7iyv3j">
            Man kan fråga sig: Hade det inte varit bättre om skattebetalarna
            landet runt sänt pengarna direkt till Stockholmsregionen så att
            de politiskt ansvariga där hade kunnat bygga ut kollektivtrafiken
            i stället för att under en kort tid experimentera med en trängselskatt?
          </p>
          <p xml:id="i-GvkQmXqq4fVdPmwu3tQc5H">
            För i kollektivtrafiken råder verkligen trängsel, många pendel-
            och tunnelbanetåg är så fulla vissa morgnar att man borde införa
            trängselavgifter på dem!
          </p>
          <p xml:id="i-LtnwNzFyTUdd7ShN5oP6He">
            Av uppgifter i medierna har framgått att planeringen inför trängselskatteförsöket
            numera också kantas av juridiska processer som, om intet annat,
            kastar något av ett löjets skimmer över hela frågan. Att detta
            har sin grund i mindre framgångsrik planering torde vara okontroversiellt.
            Om man därtill fogar att regeringspartiets företrädare i Stockholms
            stad före allmänna valen 2002 förpliktade sig att inte införa
            trängselskatt under innevarande valperiod, inser man lätt att
            projektets folkliga förankring står i mycket skarp kontrast till
            de så kallade samverkanspartiernas framgångsrika politiska utpressningstaktik.
          </p>
          <p xml:id="i-Fko8LfhfDUyCBbRCo5E5JM">
            Nu har vi, enligt min mening, hamnat i den situationen att löjets
            skimmer över hela projektet nått sådan omfattning att också staten
            som finansiär måste överväga om skattebetalarnas pengar bäst nyttjas
            på detta projekt.
          </p>
          <p xml:id="i-7pwgVTwE2mreryHECDvARD">
            Finansministern har tidigare i riksdagen @ vid sin allra första
            interpellationsdebatt efter sitt tillträde @ direkt till mig understrukit
            att 1 miljard kr är mycket pengar. På den punkten råder mycket
            stor enighet, det är i själva verket ohyggligt mycket pengar @
            och handlar det dessutom om andras pengar måste allra största
            varsamhet anbefallas.
          </p>
          <p xml:id="i-BuU2jwsbEiFzcN3V2Yt9u4">
            Kön av privata finansiärer till trängselskatteexperimentet torde
            vara kort.
          </p>
          <p xml:id="i-6j1HBoiB2Xh2aq3NmgAKTW">
            Den hittillsvarande hanteringen av skattebetalarnas pengar inger
            mycket stor oro. Om det handlar om slöseri eller något annat kan
            man ha delade meningar om, det är en semantisk fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-HVpaZfGKcjdqt1iBokZrcp">
            Men det kan inte råda något tvivel om att dessa pengar @ totalt
            ca 3 300 miljoner kronor under tre kalenderår @ skulle kunna användas
            på andra sätt, om den politiska viljan förelåg.
          </p>
          <p xml:id="i-268NbVfofMSfQVvszL4KQq">
            Det är mot denna bakgrund, för att föregripa framtida diskussioner
            om slarv och slöseri med skattebetalarnas pengar, som jag önskar
            fråga chefen för Finansdepartementet följande:
          </p>
          <p xml:id="i-NEencfqKkVMnkfW4nEbTq1">
            Vilka åtgärder avser finansministern att vidtaga för att riksdagens
            anslag till försök med trängselskatt i Stockholm, 1 690 miljoner
            kronor för 2005 och totalt ca 3,3 miljarder under tre år, används
            på för alla skattebetalare absolut bästa sätt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
