<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0536">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>äldres tillgång till platser i särskilt boende</title>
        <author>Brus, Sven (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>äldres tillgång till platser i särskilt boende till statsrådet Ylva Johansson om äldres tillgång till platser i särskilt boende</title>
          <idno type="rdwebb">GS10536</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10536/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10536</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10536</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt</idno>
            <persName>Sven Brus</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VHB4gsKj3DymroGRn8b4Xi" corresp="i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt">
          <date when="2005-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TbV676y54qp1Z8SYvSU9hJ" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2005-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-V5891c5ztF13FpiwdZwaoR" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2005-05-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-V5891c5ztF13FpiwdZwaoR">
          <ref type="record" target="prot-200405--117">Riksdagens protokoll 2004/05:117 Tisdagen den 10 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2004/05:536 om äldres tillgång till särskilt boende</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JjXq1MmW4wU3aMPkg2voZQ">
            Interpellation 2004/05:536 av Sven Brus (kd) till statsrådet
            Ylva Johansson om äldres tillgång till särskilt boende
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UxaGExwtrRzruhCHjQxK9G">
            den 19 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GCoC8yXooJRhsXWSenDPH7">
            Länsstyrelsen i Östergötland har i sex år i rad undersökt hur
            de äldres rättstrygghet tillgodoses i länets kommuner och rapporterat
            resultatet till Socialstyrelsen. Särskild uppmärksamhet har ägnats
            tillgången till platser i så kallat särskilt boende. Även om flertalet
            kommuner har en rimlig balans mellan tillgång och efterfrågan
            råder det stor brist på boendeplatser bland annat i två av länets
            största kommuner. Bristen visar sig dels genom att fattade biståndsbeslut
            inte kan verkställas och dels genom att den sökande får avslag
            trots att det finns ett uppenbart behov av plats. Vid den senaste
            mätningen konstateras att mer än 100 äldre i Östergötland inte
            fått sitt vårdbehov tillgodosett.
          </p>
          <p xml:id="i-JxvUpdJoRrkm67r6cTBpTZ">
            Situationen är djupt otillfredsställande redan i dagsläget men
            framstår som mycket allvarlig i ljuset av den demografiska utvecklingen
            i länet i förhållande till landet i sin helhet. Ökningen inom
            åldersgruppen 85 år och äldre beräknas fram till år 2020 i Östergötland
            utgöra så mycket som ca 24 % av den totala ökningen i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-GGW1Ywi8xeHFaX7cxvqAPY">
            Behovet av en värdig vård och omsorg om de äldre är en av de
            viktigaste framtidsfrågorna i vårt samhälle. Även om de äldres
            hälsa förbättras och de friska åren blir fler kommer behovet av
            särskilda boendeformer att öka med tanke på den demografiska utvecklingen
            som är så tydlig just i Östergötland. Många äldre känner i dag
            en berättigad oro inför framtiden och en situation med allvarlig
            brist på platser i kommunernas särskilda boenden.
          </p>
          <p xml:id="i-BJzf4gPrpXaPC8cJN3dSMm">
            Redan för fem år sedan gjordes en kartläggning av Socialstyrelsen
            och länsstyrelserna kring tillgången på platser i särskilt boende
            för äldre. Hälften av landets kommuner förmådde då inte uppfylla
            platsbehovet i en utsträckning som svarade mot behoven. Inte ens
            fattade biståndsbeslut kunde uppfyllas.
          </p>
          <p xml:id="i-F7GYAURVutMPK6SqyFXMjq">
            Vid detta undersökningstillfälle befann sig ca 5 000 äldre i
            landet i den situationen att man fått ett biståndsbeslut om särskilt
            boende eller ett konstaterat platsbehov men ingen plats. Ingenting
            tyder på att situationen förbättrats. Antalet inte verkställda
            beslut har åter ökat efter en minskning under de senaste åren.
            Ett problem är den kvarboendeprincip som vägleder många kommuner
            och innebär en alltför snabb och ibland oplanerad avveckling av
            äldreboenden.
          </p>
          <p xml:id="i-M5ocKTmEJJuoTqsUZRVW4V">
            För en relativt stor grupp äldre är alternativet med hemtjänst
            och hemsjukvård inte lämpligt. Det gäller till exempel personer
            i behov av tillsyn dygnet runt. Bristen på platser i särskilt
            boende och i bostäder med särskild service leder till att många
            människor inte får den hjälp de är i behov av. De äldres rättstrygghet
            åsidosätts därmed.
          </p>
          <p xml:id="i-AtYr68Nn43Xd2uzUKfrc4A">
            Min fråga till statsrådet blir därför:
          </p>
          <p xml:id="i-UjQXTvkSSDUT8en7mQCERr">
            Vad avser statsrådet att göra för att stärka de äldres rättstrygghet
            och avhjälpa den omedelbara platsbristen i kommunernas äldreboenden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
