<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0359">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>försäljning av svenskt kärnavfall</title>
        <author>Karlsson, Kjell-Erik (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>försäljning av svenskt kärnavfall till statsrådet Lena Sommestad om försäljning av svenskt kärnavfall</title>
          <idno type="rdwebb">GS10359</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10359/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10359</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10359</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LqvLajCTsK6crqsTTth9uu</idno>
            <persName>Kjell-Erik Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-C15CGJEy3NfrX3rJWQBpuw" corresp="i-LqvLajCTsK6crqsTTth9uu">
          <date when="2005-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Xyyu78xSzDywnYdJEC2QyM">
          <date when="2005-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EAqin2SQqHLKjGHsoQTkmj" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2005-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RJgPzLt8bQaZLeSWj3345W" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2005-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RJgPzLt8bQaZLeSWj3345W">
          <ref type="record" target="prot-200405--078">Riksdagens protokoll 2004/05:78 Torsdagen den 17 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2004/05:359 om försäljning av svenskt kärnavfall</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8etoKB3tn8qNzeeRLiHerP">
            Interpellation 2004/05:359 av Kjell-Erik Karlsson (v) till statsrådet
            Lena Sommestad om försäljning av svenskt kärnavfall
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Ki6ktw17DpF7sBbnqvKGMz">
            den 4 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VnfPhyU5u1Litj1ShQmv6h">
            Enligt uppgifter i bland annat The Guardian i januari i år överväger
            Storbritannien att ändra de restriktioner som hittills gällt och
            "köpa" utländskt kärnavfall som sänts till anläggningarna i Sellafield
            eller Thorp för upparbetning, avskiljande av plutoniet från resten
            av avfallet. Aktuellt är nu ett avtal med Italien om att ta hand
            om 235 ton högaktivt avfall från deras stängda kärnkraftverk.
            Den italienska regeringen fattade före jul ett beslut som av italienska
            Jordens Vänner betecknas som oerhört olyckligt: att skicka allt
            sitt avfall utomlands för upparbetning.
          </p>
          <p xml:id="i-2Mv4bvJffCQXf32RcjwgCV">
            Även Sverige har 138 ton avfall liggande i England. Detta skickades
            från Oskarshamnsverken (OKG) till Sellafield för upparbetning
            redan på 80-talet, då man fortfarande avsåg att upparbeta och
            förglasa det svenska kärnavfallet. Men anläggningarna i England
            har fungerat dåligt och avfallet har blivit liggande @ inneslutningarna
            befinner sig enligt ett flertal bedömare nu delvis i ett mycket
            dåligt skick. Det har planerats att det utskilda plutoniet skulle
            användas till produktion av så kallat MOX- (mixed oxid) bränsle
            som sedan skulle användas i Oskarshamn. Men inte heller tillverkningen
            av sådant bränsle har kommit i gång.
          </p>
          <p xml:id="i-A8hhjxGKmpdnXBPMcKpSYQ">
            Upparbetning av civilt såväl som militärt nukleärt avfall är
            en av de smutsigaste verksamheter som mänskligheten känner. Från
            upparbetningsanläggningen Sellafield vid Irländska sjön sprids
            radioaktiva ämnen via vattnet långt upp i Östersjön och, åt andra
            hållet, ända upp mot Norra Ishavet.
          </p>
          <p xml:id="i-JSp4bEsEH9u4h6xYWrVfim">
            Om nu Storbritannien, som inte inom sitt territorium i Europa
            har några kända möjligheter att slutförvara sitt högaktiva kärnavfall,
            i stället för att återsända "köper" det utländska avfallet, slipper
            vi här hemma visserligen att ta hand om gamla och i värsta fall
            läckande avfallscontainrar. Jag frågar mig dock om inte detta
            ändå är bättre än upparbetningsalternativet eller alternativet
            att sälja avfallet till Storbritannien.
          </p>
          <p xml:id="i-7qRqRpHocmyr9pK81BYdVK">
            Inom EU har det hittills funnits en princip att varje land ska
            ta hand om sitt eget kärnavfall. I samband med folkomröstningen
            om inträde i EU, men även senare, framfördes upprepade försäkringar
            om detta, från svenskt och EU-håll.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-53xfMtHYJGxjRndK7SWqNC">
            Jag vill därför fråga statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Är det statsrådets uppfattning att principen om att varje
                EU-land ska ta hand om sitt eget kärnavfall ska luckras upp?
              </item>
              <item>
                2. Kommer statsrådet att verka för att den svenska regeringen
                godkänner ett avtal mellan OKG och British Nuclear Fuel (BNFL)
                som innebär att BNFL "köper" det svenska avfallet?
              </item>
              <item>
                3. Om inte, vilka alternativa planer avser statsrådet att verka
                för när det gäller att handskas med det svenskägda avfall som
                redan finns i Storbritannien?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
