<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0508">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0508</head>
        <author who="i-MJL89J5NnS7c2Vx7JY9Uga">Anders Wiklund</author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">Thomas Bodström</recipient>
        <topic>arbetsmiljöbrott</topic>
        <docDate when="2005-04-05">den 5 april</docDate>
        <status when="2005-04-19" byWhom="Thomas Bodström" byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10508</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-04-19 13:47:04" duration="159">Thomas Bodström (S)</turn>
          <turn when="2005-04-19 13:49:38" duration="282">Anders Wiklund (V)</turn>
          <turn when="2005-04-19 13:54:14" duration="134">Thomas Bodström (S)</turn>
          <turn when="2005-04-19 13:56:24" duration="246">Anders Wiklund (V)</turn>
          <turn when="2005-04-19 14:00:25" duration="91">Thomas Bodström (S)</turn>
          <turn when="2005-04-19 14:01:52" duration="78">Anders Wiklund (V)</turn>
          <turn when="2005-04-19 14:03:08" duration="69">Thomas Bodström (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:508 av Anders Wiklund (v) till justitieminister
          Thomas Bodström om arbetsmiljöbrott
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-FfncVQufPJq77mAqwC88Qj">
          Mellan åren 2001 och 2004 dog 33 industriarbetare på jobbet.
          I 19 fall har polisens utredningar lagts ned utan att åtal väckts.
          I 7 fall pågår ännu utredningar. Denna uppgift kommer ifrån tidningen
          Dagens Arbete.
        </p>
        <p xml:id="i-LGq9B3RfkQuJMt6bgSKb4h">
          Den rättsliga prövningen av misstänkta arbetsmiljöbrott har brister.
          Detta gäller både kunskap och resurser inom rättsväsendet. Utlovad
          lagstiftning dröjer också när det gäller företagsbot. I dag gynnas
          företag med otydlig ansvarsfördelning bland chefer, där finns
          det sällan någon ansvarig när en olycka händer.
        </p>
        <p xml:id="i-FeckmNimww3TnBAhh2tvFz">
          En effektivare företagsbot med högre belopp innebär att även
          företag med otydlig delegationsordning kan få ett straff. Företagsbot
          bör alltid tillämpas när Arbetsmiljöverkets föreskrifter inte
          följs. Detta vore ett viktigt budskap till de drabbade och övriga
          anställda hur samhället ser på vikten av arbetsmiljöansvar. Det
          är också en viktig indikator för ägare att uppmärksamma gentemot
          företags- och verksamhetsledningar, för företaget gentemot kunder
          och allmänhet.
        </p>
        <p xml:id="i-CTjPbniPKGdWCHKT7L1w1M">
          Polis och åklagare måste också ges en bättre utbildning och organisation
          för att kunna utreda arbetsolyckor inom rimlig tid med hög kvalitet.
          Arbetsolyckor har många olika bakgrunder och förklaringar även
          om lagen tydligt utpekar arbetsgivaren ett arbetsmiljöansvar.
          Detta kräver kunnig personal inom rättsväsendet som känner stöd
          för sitt arbete från högsta ledning.
        </p>
        <p xml:id="i-2jHPs1SRPwyfjvZJrpPkjR">
          "Det handlar om att man skall göra det möjligt att införa straffansvar
          för juridiska personer. Som vi har inhämtat pågår det nu ett propositionsskrivande
          om detta."
        </p>
        <p xml:id="i-E2jLzmGDLNSdzUD35rUNof">
          Detta sade statsrådet Sahlin i en interpellationsdebatt den 20
          mars 2001 (protokoll 2000/01:82) gällande åtgärder som innebär
          att en bättre rättslig prövning sker av arbetsplatsolyckor, dels
          att Sahlin avsåg att vidta några åtgärder så att företagsbot används
          oftare när Arbetsmiljöverkets föreskrifter inte följs.
        </p>
        <p xml:id="i-UtqYAFSFCREe4GJJ53MyQg">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-BUW6GbHNMMrCa2SgFHCidh">
          1. Avser statsrådet att vidta åtgärder som kvalitativt förbättrar
          rättsväsendets prövning och hantering av arbetsolyckor?
        </p>
        <p xml:id="i-3ZCdfwkS6AuaovnSuaSggx">
          2. Avser statsrådet att leverera utlovad proposition om effektivare
          företagsbot?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
