<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0284">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0284</head>
        <author who="i-AktM7FqujRsJ6kGjNePGjq">Lars-Ivar Ericson</author>
        <recipient who="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">Ulrica Messing</recipient>
        <topic>turistnäringen i Sverige</topic>
        <docDate when="2004-12-21">den 21 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Ulrica Messing" byWhomId="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10284</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:284 av Lars-Ivar Ericson (c) till statsrådet
          Ulrica Messing om turistnäringen i Sverige
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-MpustfVbB7wvg4JPieFidX">
          Världens största näringsgren är i dag turism. Många i Sverige
          hävdar att turismen är en framtidsnäring och efterlyser större
          satsningar på turism. Sverige hamnar i slutet på nästan alla Europalistor
          när det gäller satsning på turism. Det finns en potential hos
          turistnäringen som borde tas till vara på ett bättre sätt än vad
          som sker i dag. Turistnäringen bidrar i dag till ca 2,7 % av bruttonationalprodukten
          och ger arbetstillfällen för ca 130 000 människor. Dessa siffor
          kan förbättras för Sverige har kapacitet att ta emot betydligt
          fler turister från utlandet och fler inhemska turister. Turismen
          stimulerar den ekonomiska tillväxten, skapar fler arbetstillfällen,
          skatteintäkterna ökas och turismen åstadkommer även större förståelse
          kulturer emellan.
        </p>
        <p xml:id="i-AzizxRLVc9GmU3QxbFabzX">
          Statens agerande har stor betydelse för turismens framtid. Det
          handlar om att tillhandahålla grundläggande infrastruktur, underlätta
          för företagande, verka för utbildning och forskning inom turism
          och att internationellt lyfta fram Sverige som ett bra land att
          turista i.
        </p>
        <p xml:id="i-AGPXAiCWrNXVjNyuUEsCGC">
          Under de senaste åren har det kommit nya begrepp inom turismen
          såsom, upplevelseturism, ekoturism, handikappturism och så vidare.
          Sverige har genom sitt varierande landskap goda förutsättningar
          att kunna utvecklas till ett av Europas mest attraktiva turistländer
          och kunna locka framtidens resenärer. För att åstadkomma detta
          krävs en större samverkan mellan olika aktörer inom turistnäringen
          och en större satsning från svenska staten.
        </p>
        <p xml:id="i-G7EgB66nNY7kxK9zDub7z">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga ministern:
        </p>
        <p xml:id="i-62E8a3YrUUPAQR9EaJULfP">
          Vad avser ministern att göra för att vidareutveckla turistnäringen
          i Sverige?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
