<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0523">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Norrköpingspaketet</title>
        <author>Hagfeldt, Stefan (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Norrköpingspaketet till statsrådet Ulrica Messing om Norrköpingspaketet</title>
          <idno type="rdwebb">GS10523</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10523/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10523</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10523</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RCNVVc6jFAU8YPdr6sW8jH</idno>
            <persName>Stefan Hagfeldt</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3r9RuPCajeYvSo6KfFGUV9" corresp="i-RCNVVc6jFAU8YPdr6sW8jH">
          <date when="2005-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TGguuPMs2tRekN4R6dKWFX" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9gnW5S4hZ1YYeQarL2EyAB" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-05-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9gnW5S4hZ1YYeQarL2EyAB">
          <ref type="record" target="prot-200405--117">Riksdagens protokoll 2004/05:117 Tisdagen den 10 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellationerna 2004/05:523 om Norrköpingspaketet och 532 om bro över Skepparpinan i Motala</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ENJLQWk56YViKkHAa1XB96">
            Interpellation 2004/05:523 av Stefan Hagfeldt (m) till statsrådet
            Ulrica Messing om Norrköpingspaketet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UPGJBReDJrC8tgndW2ByPk">
            den 18 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Q7J5TKaxp7NmEQVfFnxReG">
            I och med att regeringen beslutade sig för att satsa på infrastrukturen
            kring Trollhättan så har andra mycket viktiga satsningar på infrastrukturen
            ute i landet fått vila. Besvikelsen är mycket stor i västra delarna
            av Östergötland eftersom den viktiga förbifarten Motala för väg
            50 har lagts på is. Mycket stor är besvikelsen också att utbyggnaden
            av E 22 mellan Norrköping och Söderköping med förbifart Söderköping
            också får vänta på sitt utförande. Dessa satsningar stöder jag
            till fullo men i den här interpellationen tar jag framför allt
            upp infrastruktursatsningarna som går under benämningen Norrköpingspaketet.
          </p>
          <p xml:id="i-5ioJDCe5vrWcgtewHjC5c4">
            Norrköpings strategiska läge i Östersjöregionen innebär att staden
            spelar en central nationell roll i samband med handelns utveckling
            inom Europa. Norrköping är redan i dag en viktig knutpunkt i landets
            strategiska godsnät. Framför allt är det viktigt att satsningarna
            kring Norrköpings hamn kommer till utförande så fort som möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-Ve9pK33T5kAribCSVmqyK4">
            Norrköpingspaketet är resultatet av ett samarbete kring infrastrukturfrågor
            mellan aktörer på nationell, regional och lokal nivå. Paketet
            har arbetats fram av en grupp med representanter från Norrköpings
            kommun, Banverket, Vägverket, Sjöfartsverket, Luftfartsverket,
            Länsstyrelsen Östergötland, Östsam, Norrköpings Hamn och Stuveri
            AB samt Norrköpings Transportcentrum AB. De fyra trafikverken,
            Vägverket, Banverket, Sjöfartsverket och Luftfartsverket, har
            pekat ut Norrköping som en intermodal nod i den nordiska triangeln
            tillsammans med Stockholm, Göteborg och Malmö.
          </p>
          <p xml:id="i-NSuckmAQAowNzemLdtgGj7">
            Norrköpingspaketet består av fyra delar
          </p>
          <p xml:id="i-QTEzDg37yHcCrQ5ytV9XDT">
            A. Väganslutning till Norrköpings hamn @ Norrleden (förhandling
            om samfinansiering pågår mellan Vägverket och Norrköpings kommun).
            Norrleden är en ny väganslutning från E 4-an, riksväg 51 och riksväg
            55/56 till Händelö. Den är en del av framtida väg E 22 @ förbifart
            Norrköping.
          </p>
          <p xml:id="i-NxwdbNHzNxQck2FZ6U6y5C">
            B. Ny spåranslutning till Norrköpings hamn, kombiterminal på
            Händelö och eventuellt ny godsbangård (förstudie pågår inom Banverket).
            Eftersom hamnen är en TEN-T anläggning av riksintresse är det
            av stor vikt att det statliga bansystemet har en direkt förbindelse
            med hamnen.
          </p>
          <p xml:id="i-UMy7wbxvRHRrgh5WK2xLg2">
            C. Riksväg 51 @ förbifart Svärtinge (Vägverket inleder byggnationen
            förhoppningsvis hösten 2005). En stor del av trafiken på riksväg
            51 utgörs av tunga transporter till och från Norrköpings hamn.
            I hamnen finns landets starkaste tyngdlyftskran och vägens standard
            är därför av stor betydelse för hamnen och näringslivet i den
            här regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-FCmbYBiR8NLeZ5P3vCaX9U">
            D. Breddad inseglingsränna till Norrköpings hamn (förstudie pågår
            inom Sjöfartsverket). Breddning och fördjupning av inseglingsrännan
            syftar till att ge hamnen en säkrare insegling och större tillgänglighet.
            Åtgärden är därför en viktig del i hamnens fortsatta utveckling.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8LxpAXq5Xj1RQuHUZCksQH">
            Mot bakgrund av ovanstående ställer jag följande frågor till
            statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att Norrköpingspaketet
                ska kunna fullföljas?
              </item>
              <item>
                2. Är statsrådet beredd att i likhet med Trollhättepaketet se
                till att Norrköpingspaketet genomförs snarast?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
