<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0479">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>konkurrenslagen</title>
        <author>Ludvigsson, Anne (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>konkurrenslagen till näringsminister Thomas Östros om konkurrenslagen</title>
          <idno type="rdwebb">GS10479</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10479/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10479</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10479</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DDTGf6wkyXKiMd3kYJ4KQv</idno>
            <persName>Anne Ludvigsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GRsVuSqLk6deQsQhP5bDuL" corresp="i-DDTGf6wkyXKiMd3kYJ4KQv">
          <date when="2005-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EKTXZjRyqqBbNVxEJwYmR">
          <date when="2005-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KsJS3XxYvXcdyFZWpkvrqy">
          <date when="2005-04-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-esdtFEdMybtgktAC2PcgV" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2005-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Wy4aGezt987yhusFm1Jnz8" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2005-04-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Wy4aGezt987yhusFm1Jnz8">
          <ref type="record" target="prot-200405--110">Riksdagens protokoll 2004/05:110 Fredagen den 22 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2004/05:479 om konkurrenslagen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-No8AM5DSnkgvVTDeSYaLot">
            Interpellation 2004/05:479 av Anne Ludvigsson (s) till näringsminister
            Thomas Östros om konkurrenslagen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8dQHGXb5NvwXBorLiV9yXJ">
            den 17 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-W8E4y6UsuBgGYRFaGJ1gxm">
            Konkurrenslagens syfte är att slå vakt om de samhällsekonomiska
            och konsumentpolitiska intressena av effektiv konkurrens. Dagligvaruhandeln
            är ett område där särskilt fokus har riktats mot bristande konkurrens
            och den höga prisnivån jämfört med övriga EU-länder.
          </p>
          <p xml:id="i-PE86ovK5AN8fG1xVgyHJxs">
            I september förra året uppmärksammade jag att Vivo Stockholm
            med drygt 80 livsmedelsbutiker skulle lämna ett mångårigt samarbete
            med Axfood och i stället anlita Bergendahls som grossist. Händelsen
            väckte stor uppmärksamhet och många som jag talat med betraktar
            vad som skett som den största förändringen i svensk dagligvaruhandel
            på flera decennier. Genom Vivo Stockholms beslut uppstod ett fjärde,
            fritt block i svensk dagligvaruhandel.
          </p>
          <p xml:id="i-7n4qQTaK1cgSAzQGYNzxJ6">
            Anledningen till handlarnas beslut visade sig vara ett långvarigt
            missnöje med den service och de kommersiella villkor som Axfood
            erbjöd. Axfood har uttalat att de har som mål att ha 75 % egen
            detaljhandel och att av sortimentet i deras butiker till 25 %
            ska bestå av egna märkesvaror (EMV). Vi-handlarna, som de forna
            Vivo-handlarna nu heter, strävar efter lokal anpassning och har
            därför för kundernas skull valt att helt avstå från egna märkesvaror.
            Namnbytet till Vi-handlarna beror på att Axfood äger varumärket
            Vivo och att de förbjöd utbrytarna att nyttja det.
          </p>
          <p xml:id="i-T8bQSge6eRN8szHn9kc7Tx">
            Svensk dagligvaruhandel fungerar i dag så att grossisterna genom
            olika IT-system i realiteten låser fast detaljhandlarna och kan
            utöva stark kontroll och makt i stort och smått. Det är mycket
            svårt att byta grossist eftersom det kräver stora investeringar
            i nya informationssystem. I realiteten kan grossisterna i minsta
            detalj påverka såväl prissättning som val av sortiment.
          </p>
          <p xml:id="i-PKMNEMiotBSB7uQepsREbc">
            I flera år har Axfood utnyttjat sin dominerande ställning gentemot
            Vi-handlarna genom att vid ett flertal tillfällen höja priserna
            utan att ens bry sig om att förhandla. Axfoods satsning på egna
            varumärken har också inneburit att de varor som Vi-handlarna velat
            ha i sina butiker antingen strukits ur sortimentet eller blivit
            föremål för kraftiga prishöjningar.
          </p>
          <p xml:id="i-6v1GnkRdYz5WGAzQey1sbW">
            Utöver den kontroll som grossisten kan utöva genom IT-system
            finns också en riklig flora av samarbetsavtal i branschen där
            handlarna förbinder sig att ha grossisten som huvudleverantör
            under förutsättning att det erbjuds "konkurrenskraftiga villkor".
            Axfood är dessutom i många fall kontraktsinnehavare i de hyresavtal
            som handlarna ytterst är beroende av.
          </p>
          <p xml:id="i-4Vuuu2fVeE9NvSrx27daW4">
            Axfood har vid flera tillfällen offentligt hotat Vi-handlarna
            med rättsliga åtgärder om de inte ger upp sin kamp och går tillbaka
            till Axfood som grossist. I tidningsartiklar har Axfoods ledning
            gjort gällande att samarbetsavtalen gör det möjligt för Axfood
            att närsomhelst kunna tvångsköpa Vi-butiker. I slutet av 2004
            blev också ett antal handlare uppsagda av Axfood från sina hyreskontrakt
            som straff för att man valt en annan grossist. Enligt uppsägningen
            ska Axfood från september 2005 starta egen detaljhandelsverksamhet
            i lokalerna. Axfoods aggressiva beteende har skapat oro i handlarleden
            och skulle om planerna fullföljs förstärka dagligvaruhandelns
            koncentration till tre grossistledda handelsblock. Detta trots
            tillkomsten av Lidl.
          </p>
          <p xml:id="i-Y9Hfu7hEmLMxyVF5HQPCJ6">
            I teorin kan man säga att Vi-handlarna när man fattade beslut
            att byta grossist kunde välja att köpa från ICA (ca 50 % av den
            rapporterade omsättningen), Coop (ca 22 %), Axfood (ca 23 %),
            Bergendahls (ca 5 %) eller ett antal mindre grossister. Teoretiskt
            skulle Axfood således inte anses ha en dominerande ställning.
            I realiteten har dock Axfood en dominerande ställning på den marknad
            som är möjlig för Vi-handlarna, den så kallade relevanta marknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-5cyAnMKM4fvV6GAB6u45La">
            Coop säljer nämligen inte till fria handlare och ICA ställer
            för leveranser krav på att Vivo-handlarna för att kunna bli kunder
            skulle tvingas ge upp sin frihet och inordna sig i något av ICA:s
            butikskoncept. Vi-handlarna hade egentligen bara att välja mellan
            Axfood och Bergendahls. På den för Vi-handlarna relevanta marknaden
            @ knappt 30 % av den svenska dagligvarumarknaden @ har Axfood
            därför en dominerande ställning.
          </p>
          <p xml:id="i-Hy6vgJCLsJsARKA3EBGUR3">
            Vi-handlarna har anmält Axfood till Konkurrensverket. I anmälan
            framhålls att Axfood missbrukar sin dominerande ställning genom
            att hänvisa till samarbetsavtal som tecknats under andra förutsättningar
            och för andra syften. Dessa avtal har för övrigt i andra sammanhang
            ogiltigförklarats av konkurrensverket. Dessutom vill Vi-handlarna
            att Konkurrensverket hindrar Axfood att säga upp Vi-handlare för
            avflyttning från butikslägen med motiveringen att man brutit mot
            de så kallade samarbetsavtalen. Vi-handlarna anser kort sagt att
            Axfoods agerande förhindrar en fri konkurrens, en uppfattning
            som jag delar.
          </p>
          <p xml:id="i-Uhz6WZxbQNoeGALK4kEg4c">
            Vi-handlarnas agerande innebär försök att komma ifrån nuvarande
            blockbildning och öka konkurrensen på den svenska dagligvarumarknaden.
            Det fria block som nu bildats har inneburit att det för konsumenterna
            skapats alternativ till de tre gamla blocken och deras ambitioner
            att profitera på egna varumärken. Nu finns ett alternativ för
            handlare som inte vill inordna sig i en hård central styrning
            utan hellre anpassar priser och sortiment till den lokala marknaden,
            till gagn både för konsumenter och inhemsk livsmedelsindustri.
          </p>
          <p xml:id="i-Qi3avHv6Edn1n4jxVX2L6x">
            Att näringsministern uppskattar en utveckling som leder till
            ökad konkurrens och valfrihet på den svenska dagligvarumarknaden
            tar jag för givet. Man kan dock befara att konkurrenslagstiftningen
            och dess tillämpning i hög grad går i otakt med den faktiska utvecklingen
            på den svenska dagligvarumarknaden.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-AkdNEiW79TWsDub7DTSS94">
            Med hänvisning till ovanstående undrar jag om näringsministern
            avser att se över konkurrenslagstiftningen så att:
            <list rend="unordered">
              <item>
                det blir enklare att definiera vad som kan anses vara en så kallad
                relevant marknad för svenska livsmedelshandlare och att grossisternas
                möjlighet att utnyttja sin dominerande ställning förhindras,
              </item>
              <item>
                grossistföretagens möjlighet att kontrollera handlarnas sortiment,
                varubeställning och prissättning genom olika IT-system starkt
                begränsas,
              </item>
              <item>
                det blir lättare för enskilda handlare att fritt välja huvudleverantör
                samt
              </item>
              <item>
                gamla samarbets- och hyresavtal tillkomna i syfte att stärka
                småföretagande och skapa tillväxt inte i andra och senare sammanhang
                kan nyttjas för konkurrensbegränsande handlingar och direkt maktmissbruk.
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
