<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0217">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den svenska minoritetspolitiken</title>
        <author>Maria Narti, Ana (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>den svenska minoritetspolitiken till statsrådet Jens Orback om den svenska minoritetspolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GS10217</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10217/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10217</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10217</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Ana Maria Narti</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3NTUPUPBu7owvhPzCQZHa3" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2004-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-33sBo7qRx7MAaW8SRR3Rpu" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2004-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7EN5pr48qw85GVL6Y8ddP9" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2004-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7EN5pr48qw85GVL6Y8ddP9">
          <ref type="record" target="prot-200405--054">Riksdagens protokoll 2004/05:54 Fredagen den 17 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2004/05:217 om den svenska minoritetspolitiken</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-38sPmtu24BQvEpVJphVyti">
            Interpellation 2004/05:217 av Ana Maria Narti (fp) till statsrådet
            Jens Orback om den svenska minoritetspolitiken
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YYiFopJMhXUoToD9FkZ3f1">
            den 29 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4JvdyRNXEGHSKWWx7dCoJv">
            Den svenska minoritetspolitiken kännetecknas av stor otydlighet
            och ständiga fördröjningar. ILO-konventionen nummer 169 är fortfarande
            inte ratificerad och regeringen fortsätter att på alla sätt undvika
            eller förhindra diskussionen om denna viktiga konvention. Tveksamhet
            visade också den svenska staten inför det självklara erkännandet
            av de egna nationella minoriteternas rättigheter. Nu när dessa
            rättigheter på papper är erkända finns det fortfarande många av
            minoritetspolitikens frågor som inte har fått svar.
          </p>
          <p xml:id="i-G9aEjxokNCrxQYtZNtY62h">
            Orsakerna till den statliga obestämda attityden @ framför allt
            karakteristisk för socialdemokratiska regeringar @ kan diskuteras.
            En förklaring kan ligga i folkhemsideologins förtjusning i enhetliga
            system exakt tillämpade på alla grupper och alla individer. En
            annan kan vara också en typisk socialdemokratisk ovilja och kanske
            också rädsla inför alla frågor om klart definierad etnicitet.
            En automatisk koppling mellan det som skedde med judarna stämplade
            som judar med hjälp av davidsstjärnan och stämplar i passet av
            naziregimen och alla andra varianter av frivillig etnisk identifiering
            leder till ett slags självförvållad blindhet inför etniska frågor.
            Och frågor som man vägrar höra och se, kan inte få svar förstås.
            En tredje förklaring till denna minoritetspolitik som är både
            förvirrad och förlamad, har att göra med en principiell oförmåga
            att klart erkänna de olika etniska gruppernas kollektiva rättigheter
            @ just som grupprättigheter. Man brukar bemöta alla krav med svaret:
            Sverige respekterar individens mänskliga rättigheter, grupprättigheterna
            behöver knappast diskuteras.
          </p>
          <p xml:id="i-51p5anpiFko33hwVFviowJ">
            Just den tredje förklaringen till denna passiva politik skapar
            förvåning. Ty det finns grupper vars grupprättigheter klart och
            tydligt definieras och försvaras i det svenska samhället, men
            detta gäller enbart grupper med en klar social eller politisk
            identitet. De svenska fackföreningarna är bland de mäktigaste
            i världen, politiska partier är också helt accepterade som grupp
            med egna rättigheter och skyldigheter, svenska humanitära organisationer
            med en lång historia bakom sig har också en klar och ganska inflytelserik
            position i samhället, yrkessammanslutningar betraktas med respekt.
            Det är enbart etniciteten som inte accepteras som grund för godkända
            grupprättigheter. I detta sammanhang är den svenska statens ställningstagande
            inte särskilt originell @ de flesta nationalstater med en lång
            historia av centralisering visar samma oförmåga att acceptera
            de etniska minoriteternas grupprättigheter. Frankrike till exempel
            finns bland de mest envisa motståndarna till införande av sådana
            grupprättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-61gpVMbjynrwtk9RrbwS4R">
            Att inte erkänna minoritetens etniska identitet betyder att djupt
            såra minoritetens medlemmar både som individer och som grupp.
            Mycket allvarliga konflikter på många ställen i världen har sina
            rötter i just denna vägran. Det exempel som kanske är mest känt
            i Sverige är kurdernas tragedi. I den svenska politiken förekommer
            ofta en märklig paradox när det gäller minoriteterna: Den svenska
            staten visar stor förståelse för förtryckta minoriteter i världen
            och engagerar sig på deras sida i den internationella politiken,
            men lyckas inte se behoven hos de egna minoriteterna inne i landet!
            På 70- och 80-talen var man alltid redo att till exempel försvara
            den ungerska minoritetens rätt till eget utbildningssystem i Transsylvanien
            men hade ytterst svårt att över huvud taget starta en diskussion
            om de egna minoriteternas @ i första hand finländarnas och samernas
            @ krav på egna skolor i Sverige! Detta motstånd bröts först när
            en borgerlig regering lyckades ge en grund till utvecklingen av
            fria skolor i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-NDvfbL4QJGip1h4zxmz9vm">
            Förr eller senare kommer det svenska folkhemmet att överge sina
            gamla och ganska destruktiva illusioner om en total enhetlighet
            och enformighet av alla grupper och alla områden i landet. Om
            inte annat kommer internationella konventioner om minoriteternas
            grupprättigheter att tvinga fram en förändring.
          </p>
          <p xml:id="i-XmSwT8P2cuVdAdf8McdCPL">
            Den svenska befolkningsstatistiken vägrar @ som sagt @ att registrera
            etnisk identitet: I stället får vi år efter år mycket noggranna
            redovisningar om var olika grupper föddes. Första följden av denna
            statistisk-ideologiska manöver är en stor förvirring. Ingen vet
            exakt hur många sverigefinländarna är, fast detta gäller landets
            största minoritet. Ingen kan beräkna hur stora satsningar på finska
            språket ska göras, eftersom man inte känner till det egentliga
            antalet människor som upplever sig som finländare och som vill
            att de själva och deras barn ska kunna utveckla sin kultur och
            sina språkliga traditioner och färdigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-H1ABXuaR9jq9S5x8mHpFbp">
            Ännu större svårigheter möter diskussionerna om grupper med rötter
            i förföljda minoriteter från andra länder. Vill man veta hur många
            albaner från Kosovo som bor i Stockholmstrakten, för att till
            exempel starta undervisning för barn som behöver behålla kontakten
            med modersmålet, får man siffror som talar om utomlandsfödda från
            före detta Jugoslavien! Vill man planera förbättringar tillsammans
            med Sveriges kurder stöter man på samma frånvaro av exakt kunskap:
            Kurderna kan vara födda i Turkiet, Irak, Iran eller någon före
            detta sovjetisk asiatisk republik. Hela och betydande grupper
            av människor som länge har plågats på grund av sin etniska identitet
            försvinner elegant ur den svenska befolkningsstatistiken!
          </p>
          <p xml:id="i-Exb8iiw2PTzmSAW8oQN56q">
            Lika stora hinder reser denna förvirrade statisk för ansträngningarna
            att bekämpa arbetslösheten i invandrarbefolkningen. Går man till
            en arbetsförmedling med ett förslag som bygger på konkret kunskap
            om en etnisk grupps språk och kultur, får man alltid svaret: "Vi
            kan inte söka lämpliga deltagare till denna verksamhet, vi vet
            bara vilka arbetssökande som är svenska medborgare och vilka som
            fortfarande är medborgare i ett annat land." Också den stora massan
            av naturaliserade invandrare @ alltså före detta flyktingar som
            redan har fått svenskt medborgarskap @ försvinner i en grå identitetslöshet
            i arbetsförmedlingarnas register.
          </p>
          <p xml:id="i-BjgjA2QMGZYEa9UvizfBKS">
            Den etablerade statistiska metoden leder alltså till direkt felaktiga
            beräkningar, stora grupper tappas helt bort i kalkylerna. Dessutom
            kan individernas identitet kränkas av en sådan kategorisering.
            Finländska barn födda i Tyskland är antagligen fortfarande finländare,
            rumänska ungdomar födda i Jugoslavien eller Frankrike har få anledningar
            att identifiera sig som serber, kroater, bosnier eller makedonier
            men de kanske vill betrakta sig själva som fransmän.
          </p>
          <p xml:id="i-6YHUb76CE4ivvctL7FfXws">
            I flera motioner har jag hemställt om att den officiella statistiken
            ska ge invånarna rätt till frivillig självidentifiering. Det svar
            dessa motioner fått, kan i bästa fall tolkas som resultat av ett
            djupt missförstånd. Man påpekade att ett sådant register inte
            behövdes, men det var inte detta som jag hade hemställt om @ jag
            hade talat om behovet av frivilliga kompletteringar som invånarna
            själva bör få rätt att registrera i den vanliga statistiken.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-P14wRv6VR5bEBKWAF1sh53">
            Frivillig självidentifiering är den enda demokratiska lösningen
            av ett av de etniska minoriteternas problem, nämligen behovet
            av och rätten att själva kunna hävda sina rättigheter med god
            kunskap om den egna gruppens omfattning och spridning i landet.
            Individen själv @ och inte alls någon myndighet @ bestämmer hur
            hennes eller hans bild ska speglas i landets dokument. Både individen
            och gruppen behöver ha tillgång till en sann bild om sig själva.
            Jag vänder mig till integrationsministern med följande frågor:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser den nya integrationsministern i grunden att förbättra landets
                minoritetspolitik genom att verka för erkännande av minoriteternas
                grupprättigheter?
              </item>
              <item>
                Avser integrationsministern att verka för att principen om frivillig
                självidentifiering blir ledande i vår minoritetspolitik?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
