<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0656">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>diskriminering inom Försvarsmakten</title>
        <author>Andreasson, Martin (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>diskriminering inom Försvarsmakten till försvarsminister Leni Björklund om diskriminering inom Försvarsmakten</title>
          <idno type="rdwebb">GS10656</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10656/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10656</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10656</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LDb1GxQGG47N4mNNZ13jSZ</idno>
            <persName>Martin Andreasson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Fssp56BWU2819YkcQdA9g2" corresp="i-LDb1GxQGG47N4mNNZ13jSZ">
          <date when="2005-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2QNvfBrV4fqhQ5To6iyYBV">
          <date when="2005-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TxopGd3gjqaDuuhj5j2jtm" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4oFYnj9wYXA3nk3EH2dDkr" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2005-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4oFYnj9wYXA3nk3EH2dDkr">
          <ref type="record" target="prot-200405--136">Riksdagens protokoll 2004/05:136 Torsdagen den 9 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2004/05:656 om diskriminering inom Försvarsmakten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ReWeH4tSmjARbLSg86K3FW">
            Interpellation 2004/05:656 av Martin Andreasson (fp) till försvarsminister
            Leni Björklund om diskriminering inom Försvarsmakten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HMRoDGVqDZAVKKgTPCJe18">
            den 23 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KRbYBHVYpswLTkkpKWNykA">
            Diskriminerande och kränkande behandling har på senare år blivit
            en uppmärksammad fråga inom Försvarsmakten. Trots olika centrala
            och lokala satsningar som genomförts förekommer dock alltjämt
            kränkningar och otillåtna bestraffningar inom Försvarsmakten,
            såväl bland anställda som värnpliktiga. Detta har bekräftats genom
            årliga attitydundersökningar och studier om förekomsten av sexuella
            trakasserier. Bilden har också förstärkts genom Värnpliktsrådets
            undersökningar hösten 2003 och våren 2005.
          </p>
          <p xml:id="i-P6pzuKy8A2nfKhKJi3q4cd">
            Den medlemsundersökning som Officersförbundet genomförde sommaren
            2004 visade att ungefär två av tio upplevde att de under det senaste
            året diskriminerats eller behandlats nedlåtande på sin arbetsplats.
            Bland kvinnliga officerare var siffran mycket högre. 32 % av kvinnorna
            uppgav att de under det senaste året diskriminerats eller behandlats
            nedlåtande. Kön och grad var vanligaste orsaken till diskriminering
            och nedlåtande behandling, och det är officerare som oftast utför
            den diskriminerande handlingen.
          </p>
          <p xml:id="i-KK6aTEEZnMFKVbtxwXViCM">
            Undersökningar visar också att sju av tio homosexuella i Försvarsmakten
            inte vågar komma ut med sin sexualitet, vilket är en betydligt
            högre än i övriga samhället. Åtta av tio kvinnor anmäler inte
            kränkningar på grund av rädsla för repressalier.
          </p>
          <p xml:id="i-TTg1BYs2q4WeH4E5kiZG5L">
            För att komma till rätta med den diskriminering som förekommer
            @ på grund av kön, sexuell läggning och könsidentitet, etnicitet,
            religion eller funktionshinder @ måste arbetet inrikta sig inte
            enbart på de incidenter som inträffar. Man måste också synliggöra
            och konfrontera de värderingar som möjliggör att diskriminerande
            och kränkande behandling kan förekomma och tolereras. Som Officersförbundets
            vice ordförande Lars Gren uttrycker saken i en nyhetsnotis från
            förbundet den 11 april 2005: "Försvarsmakten har länge försökt
            klara sig genom att skylla på att det bara handlar om enskilda
            rötägg som gör fel. Från Officersförbundet har vi mer och mer
            fått klart för oss att problemet ligger djupare än så. Det handlar
            om att det finns en kultur inom försvaret som gör det möjligt
            att vi aldrig kommer till rätta med övergrepp och diskriminering.
            Det är helt oacceptabelt."
          </p>
          <p xml:id="i-Az4E75j4YG29P8cP9pW55q">
            Försvarsmakten befinner sig i dag i en dramatisk förändringsprocess,
            på alla nivåer. Från flera håll har det uttryckts stor oro för
            att det systematiska och samordnade arbetet mot diskriminering
            kommer att nedprioriteras som ett resultat av strukturförändringen.
            Farhågor finns för att det arbete som påbörjats för att bryta
            diskrimineringen riskerar att tappa tempo eller helt åsidosättas.
          </p>
          <p xml:id="i-NTRiuCN8hcjENepCwvioxw">
            Jag vill därför fråga försvarsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-A2DbbvJCWXA5DJbiPjaoPE">
            När kommer försvarsministern att säkerställa att Försvarsmakten
            agerar med full kraft för att bryta diskrimineringen på grund
            av kön, sexuell läggning eller könsidentitet, etnicitet, religion
            eller funktionshinder?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
