<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0571">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0571</head>
        <author who="i-Q6XV7cn1KAM2Vuyuo8Ah3r">Tomas Högström</author>
        <recipient who="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">Lena Sommestad</recipient>
        <topic>lokala miljölösningar i produktionsprocessen </topic>
        <docDate when="2005-05-04">den 4 maj</docDate>
        <status when="2005-05-24" byWhom="Pär Nuder" byWhomId="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10571</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-05-24 15:24:02" duration="29">Pär Nuder (S)</turn>
          <turn when="2005-05-24 15:24:28" duration="134">Pär Nuder (S)</turn>
          <turn when="2005-05-24 15:26:39" duration="86">Tomas Högström (M)</turn>
          <turn when="2005-05-24 15:28:01" duration="107">Lennart Hedquist (M)</turn>
          <turn when="2005-05-24 15:29:44" duration="68">Pär Nuder (S)</turn>
          <turn when="2005-05-24 15:30:48" duration="69">Tomas Högström (M)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:571 av Tomas Högström (m) till statsrådet
          Lena Sommestad om lokala miljölösningar i produktionsprocessen
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-E1Fb8dyRUk4BHzFLx6uoJD">
          Som på så många andra håll i landet finns det även i Västmanland
          driftiga företagare som själva arbetat fram miljömässigt bra lösningar
          i samband med produktionsprocesser. I det fall som jag känner
          till lyckades företaget att bearbeta plastrester till en så kallad
          hanterbar fraktion för användning i ett lokalt energiåtervinningssystem.
          Detta krävde en ombyggnad av en fjärrvärmeanläggning i Surahammar
          men lösningen som valdes var det miljömässigt bästa alternativet
          vid den tidpunkten. Båda parter, Sura Energi som använder fraktionen
          och företaget, anser att lösningen har fungerat bra sedan dess.
        </p>
        <p xml:id="i-A9WkK486KoPdTCbzeaVRgc">
          Alternativet för företaget var att sälja fraktionen till Tyskland
          som koksersättning eller att deponera materialet på kommunens
          soptipp.
        </p>
        <p xml:id="i-GmsfPFuKcEhcphqHKjo9oQ">
          Nu verkar det tyvärr vara slut på denna framgångsrika process
          genom att regeringen har bestämt sig för att införa nya regler
          för förbränning av "avfall". Detta leder sannolikt till att det
          berörda företaget av ekonomiska skäl i stället kommer att deponera
          sina plastrester och fjärrvärmen byts mot oljeeldning.
        </p>
        <p xml:id="i-LjvGQaXuGzUsoAMsS2bdeN">
          De berörda företagen och andra intressenter frågar sig om det
          verkligen kan ha varit detta som var tanken med regeländringen,
          eller har regeringen enbart sett till syftet att få in ytterligare
          skatteintäkter?
        </p>
        <p xml:id="i-BAoaH2PiWaxMnfh5osjTn8">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
          miljöministern:
        </p>
        <p xml:id="i-UPKLDnC9hWWW358MDez35p">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att se till att
          lagstiftningen tillförs undantagsregler som möjliggör lokala lösningar
          där dessa är billigare och bättre för miljön?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
