<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0496">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>apatiska barn</title>
        <author>Hoffmann, Ulla (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>apatiska barn till statsrådet Barbro Holmberg om apatiska barn</title>
          <idno type="rdwebb">GS10496</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10496/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10496</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10496</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC</idno>
            <persName>Ulla Hoffmann</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7cS8yLEZzLK56HRTimf1pB" corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC">
          <date when="2005-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FncwMRirvT9KuWqr7YJDvA" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2005-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BAi6NCRavfqUxf2UzGjhwi" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2005-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BAi6NCRavfqUxf2UzGjhwi">
          <ref type="record" target="prot-200405--106">Riksdagens protokoll 2004/05:106 Fredagen den 15 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">17 § Svar på interpellation 2004/05:496 om apatiska barn</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BJ5Esn9vqhSvDRHWUo5EEH">
            Interpellation 2004/05:496 av Ulla Hoffmann (v) till statsrådet
            Barbro Holmberg om apatiska barn
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-153WL3d4Pj3VxpvBarzKb1">
            den 24 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UXeHeDSPjytkNZ9cKyDUx1">
            Statsrådet Holmberg och regeringens särskilda utredare om apatiska
            barn har gång på gång i medierna förklarat att fenomenet apatiska
            barn, som lider av depressiv devitalisering, endast tycks finnas
            i Sverige, något som sägs vara mycket förbryllande. Utfärdandet
            av en regeringsförordning om uppehållstillstånd av humanitära
            skäl för de svårast sjuka apatiska barnen skulle enligt statsrådet
            vara en "humanitär katastrof".
          </p>
          <p xml:id="i-VZMJV8N13q78LZYNV86sjB">
            Nu har det framkommit att företeelsen apatiska barn är känd i
            åtskilliga länder under namnet pervasive refusal syndrom (PRS).
            PRS kännetecknas av ett långvarigt massivt funktionsbortfall kombinerat
            med aggressiv intentionell vägran. PRS är beskrivet i vetenskapliga
            skrifter bland annat i Storbritannien och Australien. Det finns
            ingen somatisk sjukdom som förklarar PRS utan det anses vara ett
            barnpsykiatriskt tillstånd som beror på ett patologiskt samspel
            mellan ett barns psykiska känslighet och en rådande hopplöshet
            och hjälplöshet i familjen i ett oöverblickbart tidsperspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-H6zBefJCg73TJJ5F9sWd9Q">
            Många av familjerna med apatiska barn har flytt från sina hemländer
            på grund av förföljelse de utsatts för, både fysiska hot och våldshandlingar.
            Flera av mödrarna har utsatts för långvariga övergrepp och våld
            i barnens närvaro. Barnen har utsatts för eller bevittnat fysiskt
            och sexuellt våld, misshandel, dödande och hot om kidnappning.
            Trots att kraven för flyktingskap enligt Genèvekonventionen i
            många fall varit uppfyllda har Migrationsverket och Utlänningsnämnden
            beslutat om avvisning till hemlandet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Knc2PfUJrnfMcdx1tDgjgc">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet Holmberg:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Är statsrådet beredd att mot bakgrund av vad som nu är känt om
                de apatiska barnen ändra sitt påstående att det vore en "humanitär
                katastrof" att genom en förordning bevilja de sjukaste apatiska
                barnen uppehållstillstånd?
              </item>
              <item>
                Är statsrådet beredd att ta tillbaka sitt påstående att fenomenet
                apatiska barn endast är känt i Sverige?
              </item>
              <item>
                Är statsrådet beredd att skyndsamt vidta åtgärder för att svenska
                myndigheter ska börja tillämpa Genèvekonventionen om flyktingars
                rättigheter?
              </item>
              <item>
                Är statsrådet beredd att skyndsamt vidta åtgärder för att svenska
                myndigheter ska börja tillämpa utlänningslagens bestämmelse om
                att hänsyn ska tas till i vilken grad barnets psykosociala utveckling
                kan antas ta bestående skada av att avvisas till hemlandet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
