<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0352">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>rätten att inneha politiskt uppdrag</title>
        <author>Svensson, Ingvar (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>rätten att inneha politiskt uppdrag till vice statsminister Bosse Ringholm om rätten att inneha politiskt uppdrag</title>
          <idno type="rdwebb">GS10352</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10352/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10352</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10352</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr</idno>
            <persName>Ingvar Svensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9e1FW9M1opPa6ek9rbNxjZ">
          <date when="2005-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UDNgC2LT65X96ECgZ2wnYQ" corresp="i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr">
          <date when="2005-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TeGNtKGLySyPaTNnaBQfFF">
          <date when="2005-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6KdwFeFZtf37HRKCrE3rRe" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2005-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-D3xBaNzJ8xiYZeCERJWsXp" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2005-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-D3xBaNzJ8xiYZeCERJWsXp">
          <ref type="record" target="prot-200405--089">Riksdagens protokoll 2004/05:89 Fredagen den 11 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2004/05:352 om rätten att inneha politiskt uppdrag</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MR2DxDkKzR7j4FP8e5sh1z">
            Interpellation 2004/05:352 av Ingvar Svensson (kd) till vice
            statsminister Bosse Ringholm om rätten att inneha politiskt uppdrag
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VZ3yQFbuXLkUzhVAZwh5ci">
            den 3 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8JZpA5eKRGnmNr34VHQBXt">
            Det finns såvitt jag kunnat utläsa ingen direkt lagparagraf som
            garanterar rätten för en valbar person att inneha ett offentligt
            politiskt förtroendeuppdrag i kommunala organ, landstingsorgan
            och riksdagsanknutna organ. Men genom annan lagstiftning är det
            möjligen så att den rätten är underförstådd eftersom det finns
            en rätt till ledighet för att utöva sådant uppdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-LUtjp7Uucu6GATBgBRLGEf">
            När det gäller riksdagsuppdrag finns bestämmelsen i 4 kap. 6
            § regeringsformen som säger att riksdagsledamot och ersättare
            får fullgöra uppdrag som ledamot utan hinder av tjänsteuppgift
            eller annan förpliktelse som åligger honom. Den väsentliga innebörden
            av bestämmelsen är att en arbetsgivare inte får vägra en ledamot
            ledighet för att utöva uppdraget.
          </p>
          <p xml:id="i-Nh51jw9Lj7hN6xDwFAELZc">
            På den kommunala sidan finns följande bestämmelse i 4 kap. 11
            § kommunallagen:
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-U6Y6qysbXK2sgm5twwssyj">
            "11 § Förtroendevalda har rätt till den ledighet från sina anställningar
            som behövs för att de skall kunna fullgöra sina uppdrag. Ledigheten
            skall omfatta tid för
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.möten i kommunala organ,
              </item>
              <item>
                2.andra möten som är nödvändiga för uppdragen,
              </item>
              <item>
                3.resor till och från mötena, och
              </item>
              <item>
                4.behövlig dygnsvila omedelbart före eller efter mötena.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-GDRpLZ5qZBXQyAxRQTxKqh">
            Rätt till ledighet enligt första stycket skall gälla även av
            fullmäktige utsedda styrelseledamöter, styrelsesuppleanter och
            lekmannarevisorer eller motsvarande andra revisorer och deras
            suppleanter i sådana juridiska personer som avses i 3 kap. 17
            och 18 §§."
          </p>
          <p xml:id="i-5p3HtHARJPZW9GVW2cEoqD">
            Arbetsrätten har följande bestämmelse om grund för avsked. LAS
            18 § säger bland annat följande:
          </p>
          <p xml:id="i-2b9MfuyQaPHBA8JLUpFem4">
            "18 § Avskedande får ske, om arbetstagaren grovt har åsidosatt
            sina åligganden mot arbetsgivaren.
          </p>
          <p xml:id="i-BmTYfe9XAcY655rSbaUfhc">
            Avskedandet får inte grundas enbart på omständigheter som arbetsgivaren
            har känt till antingen mer än två månader innan underrättelse
            lämnades enligt 30 § eller, om någon sådan underrättelse inte
            lämnats, två månader före tidpunkten för avskedandet. Arbetsgivaren
            får dock grunda avskedandet enbart på omständigheter som han har
            känt till mer än två månader, om tidsöverdraget berott på att
            han på arbetstagarens begäran eller med dennes medgivande dröjt
            med underrättelsen eller avskedandet eller om det finns synnerliga
            skäl för att omständigheterna får åberopas. Lag (1993:1496)."
          </p>
          <p xml:id="i-M2QH45a88tS9wZrsZnGyJK">
            Eftersom lagen ger rätt till ledighet för utövande av politiska
            förtroendeuppdrag i kommunfullmäktige, landsting, riksdag och
            EU-parlament kan ju knappast ett sådant uppdrag innebära att "arbetstagaren
            grovt har åsidosatt sina åligganden mot arbetsgivaren".
          </p>
          <p xml:id="i-9K4vjXefRQgvY3vA1WgZGT">
            En diakon i södra Sverige har uppdrag som ersättare i socialnämnd
            och som nämndeman i tingsrätt. Skulle hennes arbete som diakon
            i någon mån krocka med enskilda ärenden i nämnd eller tingsrätt
            finns ju jävsbestämmelser att följa. Som diakon har hon sin vigningsuppgift
            från domkapitlet men utövande och arbetsgivaransvaret sker inom
            den lokala kyrkliga samfälligheten. Skulle hon fråntas sin vigningsuppgift
            skulle hon inte kunna utöva sitt arbete i den lokala samfälligheten.
          </p>
          <p xml:id="i-FhH4UrYnmB8wRcugzQsEyt">
            Diakonen i fråga har utsatts för påtryckning att lämna sina politiska
            uppdrag, både muntligen och i skrift har biskopen i fråga fastslagit
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-BXoZXUsUPMqLDSu4k1h11x">
            "Biskopen och Domkapitlet i stiftet har tillsyn över hur innehavarna
            av den kyrkliga vigningstjänsten @ prästerna och diakonerna @
            utövar sitt ämbete. När det gäller en diakon är det min bestämda
            uppfattning att det är klart olämpligt för en diakon att i samma
            kommun som där man innehar sin diakontjänst utöva politiska uppdrag
            inom den sociala eller rättsliga sektorn. Hur skall en församlingsbo
            kunna hålla isär om diakonen gör sitt hembesök i egenskap av diakon
            eller i egenskap av företrädare för socialnämnden? Hur skall en
            församlingsbo kunna vara förvissad om att det förtroende man ger
            diakonen inte hamnar på socialtjänstens bord? Hur skall den åtalade
            kunna anförtro sig åt den som varit med och dömt henne i tingsrätten?
            Det handlar alltså inte om huruvida diakonen anser sig själv kunna
            skilja på sina uppgifter utan om hur omgivningen kan uppfatta
            det hela.
          </p>
          <p xml:id="i-XZcFDVY4ogSbDcfzEVdGsP">
            Jag anser saken vara så allvarlig att jag @ om inte NN avsäger
            sig sina politiska uppdrag @ kommer att be Domkapitlet pröva hennes
            behörighet att utöva kyrkans vigningstjänst."
          </p>
          <p xml:id="i-NwM4RiaoMUMe3eeF7LR6ji">
            Innebörden av detta är att jävsbestämmelserna inte anses tillräckliga
            för att skydda enskilda människor i sammanhanget utan att diakonuppgiften
            inte i sig kan förenas med offentliga politiska förtroendeuppdrag
            av viss art.
          </p>
          <p xml:id="i-6wUYcgoAE8TJwfNyTyqQ1n">
            Av 32 kap. 11@12 §§ kyrkoordningen för Svenska kyrkan som är
            aktuella vid prövning av vigningstjänsten för en diakon framgår
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-Eh655FUgjLMBJ6f7Fbn5QC">
            "Obehörighet att utöva kyrkans vigningstjänst
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2WSwWHoYs6EvNAhQV54yVX">
            11 § En diakon skall förklaras obehörig att utöva kyrkans vigningstjänst
            om han eller hon
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.har övergett Svenska kyrkans lära,
              </item>
              <item>
                2.genom en egen ansökan begär det, eller
              </item>
              <item>
                3.har utträtt ur Svenska kyrkan.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-XL3m6F3BfFkz2ywfDzoFbS">
            Första stycket 3 gäller inte den som enligt 4 § har förklarats
            behörig att utöva uppdraget som diakon för ett visst tillfälle
            eller för en viss tid.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-DdicHLrm8ocM4nYRtPvZzS">
            12 § Domkapitlet får förklara en diakon obehörig att utöva kyrkans
            vigningstjänst, besluta om prövotid för fortsatt behörighet eller
            tilldela diakonen skriftlig erinran, om diakonen
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.har brutit de löften som han eller hon har givit vid vigningen,
              </item>
              <item>
                2.har brutit sin tystnadsplikt i fråga om sådant som han eller
                hon har fått veta under själavårdande samtal,
              </item>
              <item>
                3.på grund av sjukdom eller av annan liknande anledning har förlorat
                förmågan att rätt utöva vigningstjänsten, eller
              </item>
              <item>
                4.genom brottslig gärning, på grund av sitt levnadssätt eller
                på annat sätt i avsevärd mån har skadat det anseende en diakon
                bör ha.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-DoASxZawKStNyammiKrqjs">
            Om domkapitlet beslutar om prövotid skall den pågå tre år. Om
            diakonen under prövotiden på nytt visar sig olämplig för sitt
            uppdrag skall han eller hon förklaras obehörig. (SvKB 2003:9)"
          </p>
          <p xml:id="i-UrDmcNSGp2G1foTxD1Et4X">
            Även av denna interna ordning framgår att inte heller kyrkoordningen
            står i konflikt med innehav av offentligt politiskt uppdrag. Det
            framgår inte heller av förarbetena till kyrkoordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-3u7kD73pcmpvSh8jZ5KH73">
            Den aktualiserade frågeställningen är av stort principiellt intresse:
            Kan en arbetsgivare eller indirekt arbetsgivare genom hot eller
            vädjanden om indragen tjänst förmå enskilda personer att avstå
            från offentliga politiska uppdrag? Föreligger det en generell
            rätt att inneha sådana uppdrag?
          </p>
          <p xml:id="i-M51VQLFDtmEmufhNoUwo5T">
            Statsrådet kan givetvis av principiella skäl inte avge synpunkter
            på enskilda ärenden, men min fråga till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-9UnMNURk3ihGuynADtutyp">
            Avser statsrådet att vidta åtgärder i syfte att garantera enskilda
            människor rätten att inneha offentliga politiska uppdrag utan
            risk för repressalier från arbetsgivare eller andra?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
