<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0355">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sveriges stöd till demokratiaktivister på Kuba</title>
        <author>Ohlsson, Birgitta (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sveriges stöd till demokratiaktivister på Kuba till utrikesminister Laila Freivalds om Sveriges stöd till demokratiaktivister på Kuba</title>
          <idno type="rdwebb">GS10355</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10355/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10355</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10355</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc</idno>
            <persName>Birgitta Ohlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WreRgGTNW2ZFXWDA1pjBHu" corresp="i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc">
          <date when="2005-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ww2g6Wpd1C8YrnjGeMx5RF">
          <date when="2005-02-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FQkqATLWwuwLLinwxAWjGp" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RDfjeV8C1SB3Arm7wRNCk8" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-02-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RDfjeV8C1SB3Arm7wRNCk8">
          <ref type="record" target="prot-200405--076">Riksdagens protokoll 2004/05:76 Tisdagen den 15 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellationerna 2004/05:349, 355 och 365 om Sverige och relationerna med Kuba</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EMNtKMUmi3YEsw5RFAym57">
            Interpellation 2004/05:355 av Birgitta Ohlsson (fp) till utrikesminister
            Laila Freivalds om Sveriges stöd till demokratiaktivister på Kuba
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JEzFbomiqmiM6FuDUyMF2d">
            den 3 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XoiqGpCLA4aCeo13aT8Q8g">
            Måndagen den 31 januari beslutade ministerrådet att upphäva den
            gemensamma position gentemot Kuba som unionen antog i maj 2003
            efter att 75 demokratiaktivister dömts till sammanlagt 1 456 år
            i fängelse. Positionen innebar att medlemsländerna på sina nationaldagar
            bjöd in representanter för demokratirörelsen till mottagningarna
            på sina respektive ambassader. Det var det främsta erkännandet
            EU givit den kubanska demokratirörelsen någonsin och innebar att
            demokraterna stärkte sin position gentemot såväl det kubanska
            folket, som den kubanska regeringen och gentemot omvärlden. Äntligen
            visade EU att man stod på demokraternas sida, och att man förstått
            att de är en förutsättning för demokratisering på Kuba.
          </p>
          <p xml:id="i-3VSgSjqv9eZX4UZN4ispDX">
            Sedan regeringsskiftet i Spanien våren 2004 har den nya spanska
            regeringen arbetat för att förändra EU:s position. De hävdar att
            den är kontraproduktiv, trots att den bara varit i kraft i ett
            och ett halvt år. För att ge understöd till den spanska regeringens
            argumentation lät den kubanska regeringen i höstas ett dussin
            av samvetsfångarna avtjäna straffen i sina hem @ officiellt på
            grund av hälsoskäl @ i stället för i fängelserna. De har dock
            inte släppts fria i betydelsen att straffen upphävts, utan kan
            närsomhelst fängslas igen. Och fortfarande sitter ytterligare
            ett åttiotal samvetsfångar i kubanska fängelser. Det har alltså
            inte skett någon som helst förändring av det genomgripande förtrycket
            av mänskliga rättigheter i det kubanska samhället, eller den totala
            avsaknaden av demokrati. Förtrycket är lika skoningslöst som någonsin,
            men ändå har EU beslutat byta politik och Sverige har varit ett
            av de länder som ställt sig positivt till detta.
          </p>
          <p xml:id="i-EYyAVZ9CbdhcayW8WqThZN">
            Sedan i maj 2005 ingår flera före detta kommunistländer i EU,
            och såväl Polen som Tjeckien har aktivt arbetat emot en förändring
            av unionens politik gentemot Kuba. Tjeckiens förre president Vaclav
            Havel skrev dagen efter beslutet i ministerrådet i Dagens nyheter
            att han svårligen kan tänka sig: "ett bättre sätt för EU att vanhedra
            de nobla idealen frihet, jämlikhet och mänskliga rättigheter som
            unionen omfattar. För att försvara europeiska företags vinster,
            kommer unionen att sluta att bjuda in fritänkande människor till
            sina ambassader och kommer att dra slutsatser om vilka dessa är
            utifrån ansiktsuttrycken hos diktatorn och hans bundsförvanter.
            Det är svårt att tänka sig en mer skamlig överenskommelse."
          </p>
          <p xml:id="i-Cn5rUwtxdUYYh4x1cbxh38">
            Havel vet vad han pratar om, han har upplevt det själv. I en
            brevväxling med den kubanske demokratiaktivisten och Sacharovpristagaren
            Oswaldo Payá Sardiñas i Journal of Democracy nyligen argumenterar
            han för att EU ska komma till ett gemensamt åtagande om praktiskt
            stöd till Kubas demokrater. Han delar också med sig av en viktig
            erfarenhet från sin tid som dissident, och hur han behandlades
            av omvärlden: "Oavsett era meriter, och hur modiga och respekterade
            ni är som dissidenter, och även om ni har tillbringat år i fängelse,
            eller skrivit intelligenta böcker, kan pragmatiska politiker i
            den demokratiska världen misstänka att ni är grälsjuka, beklagar
            er för mycket, är smått galna, och ständigt klankar ned på allt.
            Den misstanken kan leda till följande åsikt:
          </p>
          <p xml:id="i-PrdLwcmnmK8AkrCLATw7G5">
            "Vi skulle kunna stödja dem symboliskt, men utifrån ett realistiskt
            politiskt perspektiv behöver vi inte lita på dem: de är inte våra
            riktiga partners'. Men det är motsatsen som är sann. Det är viktigt
            att övertyga politiker i demokratiska länder om detta, vilket
            jag har försökt göra i flera år."
          </p>
          <p xml:id="i-TGZ9C1YtQZh7qVma5onFxS">
            Havel sätter här fingret på precis det som är fel i den svenska
            och europeiska politiken gentemot Kuba: avsaknaden av förtroende
            för de kubaner som arbetar för demokrati. Det är endast genom
            att lita på demokraterna på Kuba och aktivt bidra med såväl moraliskt
            som politiskt stöd som vi kan bidra till att de är tillräckligt
            starka för att ta över den dag kommunismen faller. Om demokratirörelsen
            inte är tillräckligt stark så kan övergången innebära att dagens
            totalitära system bara övergår i ett annat auktoritärt system,
            som i Vitryssland. Havel vet vilket stöd demokraterna behöver
            och han vet att det inte blir någon demokrati utan demokrater.
          </p>
          <p xml:id="i-3gdavsNR1GTPjLfPLuLXhT">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-QNLso3shkzX6xcs44NYLkw">
            Varför har utrikesministern så hastigt bytt politik gentemot
            Kuba, och kommer den svenska ambassaden i Havanna, trots att den
            gemensamma positionen är upphävd, att bjuda in representanter
            för demokratirörelsen på Kuba på Sveriges nationaldag i år?
          </p>
          <p xml:id="i-Vk3PtcyucWnhhBGjQhmRZd">
            Varför har utrikesministern inte lyssnat på de politiska ledare
            i Europa som har erfarenhet av att arbeta för demokrati under
            kommunistiska regimer?
          </p>
          <p xml:id="i-VnWJ6DKHD7HS9hCRsWpQde">
            På vilket sätt avser utrikesministern att i framtiden stödja
            demokratiaktivisternas arbete på Kuba?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
