<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0688">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sveriges användande av det inre flyktalternativet</title>
        <author>Larsson, Kalle (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sveriges användande av det inre flyktalternativet till statsrådet Barbro Holmberg om Sveriges användande av det inre flyktalternativet</title>
          <idno type="rdwebb">GS10688</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10688/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10688</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10688</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4</idno>
            <persName>Kalle Larsson</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SNAS25LvSSLJga2DMBBJuB" corresp="i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4">
          <date when="2005-05-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HEjWLjR8SqaXiQJM2App8W" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2005-05-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MdB884F3Zdin3L8K3Un5NC">
            Interpellation 2004/05:688 av Kalle Larsson (v) till statsrådet
            Barbro Holmberg om Sveriges användande av det inre flyktalternativet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RxmsErdrJiFMETixhKgjxK">
            den 25 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9ev9osrZLvF7r6MwpcDK5c">
            För att avgöra om en asylsökande riskerar förföljelse i enlighet
            med Artikel 1A (2) i Flyktingkonventionen från 1951 tar många
            länder i beaktande huruvida den asylsökande kan finna säkerhet
            i sitt hemland. Det är detta som utgör det så kallade internflyktsalternativet.
            I sina övergripande riktlinjer i frågan om bruket av internflyktsalternativet
            som ett alternativ till flyktingstatus understryker FN:s flyktingkommisariat
            (UNHCR) följande: "The internal relocation notion, which advocates
            staying within the borders of one's country and trying to find
            safety there, rather than leaving and seeking asylum abroad, rests
            on understandings which are basically at odds with those underlying
            the fundamental refugee protection principles. For this reason,
            UNHCR cannot agree that internal relocation amounts to a 'principle'
            of refugee law: it is rather, in UNHCR's view, a factor or possibility
            to be analysed in the course of status determination in some individual
            cases. Caution has to be exercised where this notion is involved,
            not least because of its potential incompatibility with the right
            to seek and enjoy asylum from persecution."
          </p>
          <p xml:id="i-51xDHF3E1fBLN4XMGVXWnN">
            På senare tid har de svenska migrationsmyndigheterna visat en
            tydlig tendens att använda sig av internflyktsalternativet för
            att undvika beviljande av flyktingstatus eller annat skydd. Om
            en asylsökande kan anses ha möjlighet att söka skydd i en annan
            del av hemlandet där de inte riskerar förföljelse avvisas de med
            hänvisning till ett sådant inre flyktalternativ. I kommentarerna
            till 3 kap. UtlL anges angående skyddsbehövande att: "[.] anses
            i princip en person inte riskera förföljelse och alltså inte vara
            flykting, om han kan få ett effektivt skydd i någon del av hemlandet
            och alltså har ett internt flyktalternativ." Med hänvisning till
            detta sker i dag från Migrationsverkets och Utlänningsnämndens
            sida en systemetisk hänvisning i beslutsmotiveringen till inre
            flyktalternativ. Detta sker utan att det gjorts någon individuell
            utredning om rimligheten av detta i det enskilda fallet. Denna
            tendens gäller generellt och drabbar exempelvis tjetjenska, kosovoromska,
            somaliska, afghanska och irakiska asylsökande. Den praktiska konsekvensen
            av detta är att asylrätten blir en tom formalitet utan innehåll.
          </p>
          <p xml:id="i-42TpixXmfzvap1WFVTNx1v">
            I februari 2004 fattade regeringen praxisbeslut angående en rad
            asylärenden gällande tjetjenska asylsökande. I dessa slog man
            fast att det råder en väpnad inre konflikt i Tjetjenien i enlighet
            med definitionen i 3 kap. 3 § 1 st. 2 UtlL. Den som på grund av
            denna konflikt inte kan återvända till sitt hemland har därmed
            rätt till skydd i Sverige. Innan man ger skydd i Sverige ska dock
            en prövning först ske om det är möjligt att med tillämpning av
            ett så kallat inre flyktalternativ kräva att asylsökande tjetjener
            söker skydd i andra delar av Ryska federationen. I sitt beslut
            om överlämnande av Tjetjenienärendena till regeringen sade Utlänningsnämnden
            om möjligheten att tillämpa inre flyktalternativ för tjetjener
            "att situationen för de tjetjener som har flytt från republiken
            inte är sådan i övriga delar av Ryska Federationen, att det normalt
            kan krävas att de söker skydd där". På liknande grunder avvisar
            UNHCR i princip möjligheten att utom i vissa specifika undantagsfall
            hänvisa asylsökande tjetjener till ett inre flyktalternativ i
            Ryska federationen.
          </p>
          <p xml:id="i-VnuACyVGdP9TpbUQtiohT1">
            Regeringen har i sina beslut förklarat att hänvisning till inre
            flyktalternativ för asylsökande tjetjener kräver en uttömmande
            utredning och noggrann individuell bedömning i varje enskilt fall.
            Det måste visas att den sökande har anknytning till andra delar
            av Ryska federationen och inte riskerar att därifrån återsändas
            till Tjetjenien. Anknytningen kan bestå i att den sökande bott
            och haft sin försörjning ordnad i en annan del av federationen
            eller har släktingar där som det är rimligt att den sökanden söker
            stöd hos. Regeringen föreslår också att man ska använda de språktest,
            vilka av språkexpertis blivit utdömda som bedrägeri, för att utreda
            om asylsökande är hemmahörande i Tjetjenien. När Utlänningsnämnden
            sedan börjat fatta beslut i ett större antal ärenden rörande asylsökande
            från Tjetjenien har cirka två tredjedelar av överklagandena avslagits.
            I samtliga dessa fall har man funnit en anknytning till någon
            annan del av Ryssland och hänvisat till så kallat inre flyktalternativ.
          </p>
          <p xml:id="i-G27xcvuAwszpHmfxf76JjU">
            I augusti 2004 offentliggjorde UNHCR sin ståndpunkt när det gäller
            möjligheten att tillämpa ett internt flyktalternativ i Serbien
            och Montenegro för etniska minoriteter från Kosovo. UNHCR konstaterar
            att tillgången till grundläggande rättigheter som sjukvård, arbetsrelaterade
            förmåner, pension och utbildning i Serbien och Montenegro är beroende
            av att man är mantalsskriven på platsen eller registrerad som
            internflykting. När det gäller möjligheten att erhålla ett så
            kallat IDP-kort för internflyktingar påpekar UNHCR att den som
            ursprungligen kommer från Kosovo och har avvisats med tvång till
            Serbien eller Montenegro inte kan bli registrerad som internflykting.
            Endast omkring 45 % av de som flydde från Kosovo 1999 har lyckats
            bli registrerade som internflyktingar. Av de asylsökande som tillhör
            etniska minoriteter från Kosovo som avvisas till Serbien och Montenegro
            med hänvisning till att det där finns ett internt flyktalternativ
            hamnar de flesta i illegala läger.
          </p>
          <p xml:id="i-NHoYM6ErNDWubmeuYuKreJ">
            UNHCR och FN:s kontor för humanitära frågor (OCHA) publicerade
            i oktober 2004 en gemensam rapport angående situationen för internflyktingar
            från Kosovo i Serbien och Montenegro. De bägge FN-organen ger
            följande beskrivning av läget: "Often they occupy premises illegally
            and therefore exist outside the reach of basic social infrastructure
            and humanitarian assistance. [.] Serious sanitary and epidemiological
            concerns arise directly from lack of basic hygiene in the settlements.
            The inadequate manner of food preservation, unsafe water supply,
            open sewage and improper waste disposal all create an increased
            risk for diseases. [.] Much of the Roma population suffers from
            so called 'poverty diseases' such as malnutrition, lung and intestinal
            diseases, skeletal diseases and alcoholism. There has also been
            a reported rise in Roma children suffering from tuberculosis."
          </p>
          <p xml:id="i-KGivkjG3F5WMAtG2VT7n9r">
            I oktober 2004 fattade Utlänningsnämnden en rad praxisbeslut
            angående Kosovominoriteter. I dessa fastslogs att situationen
            för minoriteter i Kosovo är mycket svår och att den är allra svårast
            för romer. De som vistats i Serbien längre tid än någon vecka
            får dock sedan dessa beslut togs räkna med att deras anknytning
            till Serbien bedöms som så stark att man kan hänvisa dem till
            ett inre flyktalternativ där. Att människorna i fråga kommer att
            hänvisas till att leva i illegala bosättningar på soptippar och
            liknande saknar enligt Utlänningsnämnden relevans. Detta innebär
            att de flesta Kosovoromer som sökt asyl i Sverige kommer att avvisas.
            Flertalet av dessa har genomlevt väpnad etnisk konflikt, Natobombningar
            och etnisk rensning. Svenska myndigheter medger att de har skyddsbehov
            mot Kosovo, men anser att skyddsbehovet kan tillgodoses i övriga
            Serbien och Montenegro. Detta trots att man vet att de kommer
            att hamna i misär utan bistånd från någon.
          </p>
          <p xml:id="i-XGR9ysjPJUtSk4beCLBXho">
            När det gäller asylsökande från Somalia har Migrationsverket
            och Utlänningsnämnden i flera fall hänvisat till det klansystem
            som råder i landet. Man anger i beslutsmotiveringen att dessa
            klaner anses ska kunna ge beskydd till de avvisade flyktingarna.
            I flera fall hänvisas till att huvudklaner med framträdande maktposition
            ska beskydda mindre, maktlösa klaner. I många fall har den asylsökande
            inte ens hört talas om den klan man hänvisar till och man kan
            ställa sig frågan om det kan anses rimligt att hänvisa till beskydd
            av klaner som är krigsherrar och dessutom utgör stridande part
            i konflikten och att hävda att skydd kan ges av huvudklaner när
            dessa i stort sett utplånat eller drivit de mindre klanerna på
            flykt. Detta har kopplingar till reglerna i EU:s nya skyddsgrundsdirektiv
            enligt vilket säkerheten i vissa delar av ett land kan anses garanteras
            av frivillig- eller internationella organisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-Cnt9XGnvKVRMGFFRtL5Wby">
            Vidare använder sig Migrationsverket liksom angående tjetjenska
            asylsökande av språkanalyser för att fastställa från vilken del
            av landet somaliska asylsökande kommer. Det sägs att många förställer
            sin dialekt i hopp om att bli återsänd till en del av landet som
            det är relativt säkert att skickas tillbaka till. Men det kan
            vidare finnas många olika anledningar till att man har en blandad
            dialekt, till exempel att en av föräldrarna har kommit från en
            annan region. Utifrån dessa och en rad andra frågor finns det
            anledning att ifrågasätta såväl språkexperters kompetens som språktestens
            giltighet.
          </p>
          <p xml:id="i-UyJ1gyE3rumfJK4GvkmWUo">
            I sina riktlinjer angående avvisningar av asylsökande till Somalia
            understryker UNHCR just med hänvisning till det gällande klansystemet,
            att internflyktsalternativet inte är applicerbart gällande Somalia.
          </p>
          <p xml:id="i-VFac4LWAswzvcvi9MEa4mF">
            Angående asylsökande från Afghanistan framgår det enligt ett
            protokoll från praxisenhetens samordningsmöte den 3 november 2004
            att Migrationsverkets praxis utgår från att asylsökande afghaner
            endast i undantagsfall saknar nätverk på annan ort i hemlandet
            varför det inre flyktalternativet i stort sett ska anses vara
            utgångspunkten. Om sökanden uppger sig sakna sådana nätverk understryker
            Migrationsverket att trovärdighetsaspekter särkskilt bör uppmärksammas.
            Vidare menar Migrationsverket angående situationen i Afghanistan
            att de flesta av de krigsherrar som styr landet har relativt "lokal
            makt" varför det inte anses sannolikt att en asylsökande som uppger
            sig hotad av en krigsherre behöver riskera förföljelse om han
            eller hon avvisas till ett inre flyktalternativ på en annan ort.
          </p>
          <p xml:id="i-PwSE77zpCUvgMg69XoSZoR">
            I riktlinjerna angående asylsökande från Irak från september
            2004 har UNHCR uttalat följande: "[.] UNHCR recommends that cases
            not be rejected simply on the internal flight or relocation alternative.
            Relocation to certain areas of Iraq is not practical or safe due
            to logistical constrains and/or security risks. Moreover, as effective
            national protection is currently unavailable, relocation is not
            likely to address the threat of persecution established. Due to
            the pervasive and influential clan and tribal structures in Iraq,
            relocation without prior acceptance of the local tribal/clan leaders
            would expose the individual to a serious risk of rejection by
            the community, resulting in physical insecurity and/or undue hardship.
            Such concerns are especially acute in the North and in rural areas".
            Trots detta fortsätter de svenska migrationsmyndigheterna att
            flitigt avvisa irakiska asylsökande med hänvisning till inre flyktalternativ
            i landets norra delar.
          </p>
          <p xml:id="i-K6EWZdGZZM9CQaNhuzVtdo">
            På det generella planet uttalar UNHCR tydligt att inre flyktalternativ
            endast är relevant i specifika fall, särskilt när förföljelsen
            utövas av en icke-statlig aktör. Vidare fastslår UNHCR att det
            inre flyktalternativets eventuella applicerbarhet är beroende
            av ett noggrant utrönande av alla ärendets individuella omständigheter
            och rimligheten i att flytta till ett annat område inom hemlandet.
            UNHCR menar vidare att det så kallade interna flyktalternativet
            inte kan användas som någon genväg. I de fall där ett internt
            flyktalternativ ändå kan komma i fråga måste analysen innehålla
            en bedömning av säkerhetsläget och rimligheten i internflykten
            i alla det enskilda fallets samtliga omständigheter. Amnesty International
            understryker att mottagarstaten måste vara restriktiv med att
            hänvisa till internflykt som ett alternativ till asyl. Frågan
            om en asylsökande har rätt till asyl i mottagarlandet eller om
            han eller hon genom internflykt kan söka skydd i sitt hemland,
            kan, menar Amnesty International, endast avgöras med hänsyn till
            om personen i fråga erhåller effektivt skydd i den region dit
            internflykten i så fall skulle ske.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CBQ4GS7eZF181ArWJ4idv8">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor till statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att hänvisning
                till inre flyktalternativ inte i fortsättningen ska tillämpas
                på ett sätt som effektivt sätter asylrätten ur spel?
              </item>
              <item>
                2.Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att bedömningen
                av säkerhetsläget på internflyktplatsen ska motsvara den verkliga
                situationen?
              </item>
              <item>
                3.Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att UNHCR:s riktlinjer
                angående försörjningsmöjligheter ska anses tillgodosedda när det
                handlar om personer som avvisas till internflykt?
              </item>
              <item>
                4.Ämnar statsrådet verka för EU:s nya skyddsgrundsdirektivs regler
                om att frivilligorganisationer med flera ska garantera säkerhet
                i ett visst område?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
