<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0593">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0593</head>
        <author who="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">Staffan Danielsson</author>
        <recipient who="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">Ann-Christin Nykvist</recipient>
        <topic>jaktlagstiftningen</topic>
        <docDate when="2005-05-16">den 16 maj</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Ann-Christin Nykvist" byWhomId="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10593</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:593 av Staffan Danielsson (c) till jordbruksminister
          Ann-Christin Nykvist om jaktlagstiftningen
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-HChCHyGiaXcBQpoZVbAxwn">
          Enligt TT har Hovrätten för Västra Sverige dömt en bonde som
          för två år sedan sköt en varg på sin gård vid Dals Ed till sex
          månaders fängelse.
        </p>
        <p xml:id="i-74P8q7WCseh1gyeLpfXV8f">
          Fårfarmaren sköt i maj 2003 en varg som var på väg i riktning
          mot hans fårflock. Han sköt två skott och anmälde sig själv till
          polisen. Fårägaren åtalades förra året och hävdade själv att han
          handlade i nödvärn. Samma dag hade vargen rivit får på hans grannes
          ägor. Han hade själv också tidigare fått får rivna.
        </p>
        <p xml:id="i-FUzfKrex877fZpq3rHLv37">
          Tingsrätten friade bonden från Dalsland, men han har nu fällts
          av hovrätten.
        </p>
        <p xml:id="i-KKStQQ3GXaZsWuvoqCRTEh">
          Det är självfallet viktigt att beivra brott och att utdöma stränga
          fängelsestraff för allvarliga brott. På landsbygden gäller det
          att skydda sina husdjur och sin utkomst mot bland annat rovdjur.
          Rätten att göra det är nu mycket begränsad, och uppenbarligen
          bedömer gällande lagstiftning det som mycket allvarligt att skydda
          sitt levebröd.
        </p>
        <p xml:id="i-TCg8gAgmAhRrrkvcWQVJB1">
          För en levande och öppen landsbygd är betesdriften av bland annat
          får en viktig förutsättning. Den ökande rovdjursstammen ställer
          till bekymmer, men kan hanteras med en växande avskjutning och
          med en rätt att skydda sina husdjur mot rovdjur.
        </p>
        <p xml:id="i-YcJEPXsFX3UqTCCt8hS4aT">
          Mot bakgrunden av de konsekvenser som enligt ovan kan drabba
          en fredlig jordbrukare som skyddar sitt levebröd vill jag fråga
          ministern:
        </p>
        <p xml:id="i-Rdy9R4awDfjZiwS2JookoQ">
          Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att dagens straffsatser
          ska anpassas efter brottets natur?
        </p>
        <p xml:id="i-7eJsJRinv7aUTV3e5zEL64">
          Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att lagstiftningen
          ska ge tillräckligt utrymme för att freda sina husdjur mot rovdjur?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
