<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0270">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>situationen i Stockholms ytterstadsområden</title>
        <author>Vestlund, Börje (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>situationen i Stockholms ytterstadsområden till statsrådet Jens Orback om situationen i Stockholms ytterstadsområden</title>
          <idno type="rdwebb">GS10270</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10270/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10270</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10270</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9</idno>
            <persName>Börje Vestlund</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SKs4hakeVC1ALGCGkpPSPt" corresp="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9">
          <date when="2004-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-L8Z3pzSEdmSXnDTVnDDvVa" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2004-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FLLT5Lzv3AhA5u6dUkh1Lj" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2005-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FLLT5Lzv3AhA5u6dUkh1Lj">
          <ref type="record" target="prot-200405--063">Riksdagens protokoll 2004/05:63 Tisdagen den 25 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">19 § Svar på interpellation 2004/05:270 om situationen i Stockholms ytterstadsområden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-E1qPAuxYfaaB4LqcFPw9as">
            Interpellation 2004/05:270 av Börje Vestlund (s) till statsrådet
            Jens Orback om situationen i Stockholms ytterstadsområden
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-R6NTCJA9T1Qjcv4YsH7kvK">
            den 17 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VSf96Cqci5hnTV4x1gaqL2">
            Det har alltmer framgått att situationen i Stockholms yttre stadsdelar
            har blivit alltmer allvarlig. Det handlar om utanförskap och växande
            kriminalitet @ barn och ungdomar som inte får en ärlig chans.
            Kollektivtrafik, taxi, försäljare, hantverkare och räddningstjänstpersonal
            vågar helt enkelt inte att komma för att utföra sina uppgifter
            i vissa områden och till vissa adresser.
          </p>
          <p xml:id="i-CsdT1GjqFmEMWrqtBDeniL">
            Storstadssatsningen var delvis framgångsrik och gav många områden
            en bra grund att stå på. En liten chans till fortsatt överlevnad.
            Men vi måste vara realistiska @ punktinsatser kan aldrig lösa
            de allvarliga problemen. Inte heller borgerliga lösningar @ såsom
            fler bostadsrätter och ett ökat antal företagare @ har visat sig
            ha någon större effekt. Ett exempel är Akalla. Akalla har en knapp
            övervikt av bostadsrätter. Där är antalet företag något över medel.
            Ändå finns en alltmer tilltagande segregation. Detta märks inte
            minst i boende, andelen socialbidragstagare samt att andelen arbetslösa
            ökar och så vidare.
          </p>
          <p xml:id="i-E7qVKYcnBCu1x6UVVX1nrH">
            En segregerad stad ger en segregerad skola. Detta är högst allvarligt
            och en varningsklocka. Våra barn är vår framtid! I den svenska
            skolan ska alla barn få samma möjlighet att få samma kunskap oberoende
            av vilka de är. Lagen säger att skolan ska ge lika till alla @
            men var tionde skolelev har inte fått lära sig att läsa, skriva
            och räkna tillräckligt bra när de lämnar grundskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-SH9YJefPFsYLino8tZsqcu">
            Trots lagens goda ambitioner är verkligheten en annan. Var tionde
            svensk grundskoleelev har inte uppnått lägsta betyget godkänt
            i svenska, engelska eller matematik. Och det är långt flera än
            var tionde i invandrartäta förorter. Den skola som år 2003 hade
            flest obehöriga elever var Bredbyskolan i Spånga, Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-NM98624MG8RwyqqKdtkAsq">
            Men problemet är att det inte räcker med storstadssatsningen.
            Utvecklingsmönstret är allvarligt. Utvecklingen i skolan är ett
            av många exempel. Den ökande kriminaliteten en annan. De sker
            samtidigt och står i korrelation med varandra. Man löser inte
            en sådan och genomgripande problematik med hjälp av punktinsatser.
            Vi måste ta ett helt annat grepp och infallsvinkel. Arbetet måste
            vara långsiktigt och riktat till flera olika samhälleliga nivåer.
            Samtliga instanser måste inneslutas.
          </p>
          <p xml:id="i-RUDdG9rvg5epiVSmqWiuPr">
            Enligt min uppfattning måste regeringen ta krafttag, en sammanhållen
            massiv insats mellan olika aktörer i Stockholm måste göras.
          </p>
          <p xml:id="i-Td2p8Mid7du1oTTCbUsiKL">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga ansvarigt statsråd
            vilka åtgärder som statsrådet avser att vidta för att få en förändring
            i Stockholms ytterstadsområden.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
