<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0316">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>rättssäkerheten för svenska medborgare i Eritrea</title>
        <author>Oscarsson, Mikael (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>rättssäkerheten för svenska medborgare i Eritrea till utrikesminister Laila Freivalds om rättssäkerheten för svenska medborgare i Eritrea</title>
          <idno type="rdwebb">GS10316</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10316/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10316</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10316</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <persName>Mikael Oscarsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GeNEToJvRbmzyk7umFvB5Y" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2005-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7jDPcJicmWrNurUxLGZwP5" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-01-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Cxe4PuTB4RySYnVd75w5Ag">
            Interpellation 2004/05:316 av Mikael Oscarsson (kd) till utrikesminister
            Laila Freivalds om rättssäkerheten för svenska medborgare i Eritrea
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PkkZxN2YPd57SEtVVuktmN">
            den 18 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-58Ltp76ZbqjvhukHKc2U3v">
            Den 17 december frågade jag Laila Freivalds om rättssäkerhet
            för svenska medborgare i Eritrea i allmänhet och för den 57-årige
            svenske medborgaren Kifleyesus Ogbachristos från Uppsala i synnerhet.
            Den 23 december fick jag svaret att UD "bistår alla svenska medborgare
            som får problem i samband med sin vistelse i Eritrea. Detta inkluderar
            självfallet Kifleyesus Ogbachristos".
          </p>
          <p xml:id="i-wV2YisECKGtwR21FcU9DP">
            Den svenske medborgaren Kifleyesus Ogbachristos åkte till Eritrea
            sommaren 2001 för att hälsa på sin gamle far. Resan slutade i
            fängelse i staden Asmera den 30 juli 2001. Anklagelsen var mord.
            Kifleyesus fängslades för detta brott redan för 15 år sedan och
            hölls då kvar i tre år ända tills det framkom att han vistats
            i en helt annan del av landet då brottet begicks. Kifleyesus frikändes
            därmed från brottet. Efter över två år i fängelse släpptes Kifleyesus
            Ogbachristos mot borgen den 13 oktober 2003. Men han har ändå
            inte kunnat komma hem till sin familj i Uppsala. Han har nämligen
            haft utreseförbud tills hans fall kommer upp i domstol.
          </p>
          <p xml:id="i-JLXqhvWBLqJEKjBFa2A3TL">
            Den 9 oktober 2004 gick Kifleyesus in i koma. Antagligen förorsakad
            av brist på medicin och mat. Han är nämligen diabetiker. Hans
            fru flög ned till Asmara, Eritrea, med mat och medicin. Efter
            tre dagar vaknade han upp ur komatillståndet.
          </p>
          <p xml:id="i-H7sKWUhN3yArSCQBZtoBtS">
            I början av december blev Kifelyesus satt i fängelse igen. Det
            var sagt att domstolsförhandlingar skulle hållas på julafton i
            år. Detta blev framflyttat till den 28 december. Förhandlingarna
            har för övrigt skjutits upp mer än 30 gånger.
          </p>
          <p xml:id="i-9WYdTK3FBv91JyetTGca1t">
            Den 28 december var han så sjuk att han inte kunde närvara och
            det bestämdes att förhandlingarna skulle hållas den 4 januari.
            Läkarna på sjukhuset "missade" att skriva ett intyg på att han
            var svårt sjuk. Den 5 januari avled Kifleyesus 57 år gammal. Med
            sannolikhet dog han i brist på diabetesmedicin och dålig mat.
          </p>
          <p xml:id="i-QpLfVKch8Z5Zv7zpu8NhHn">
            Behandlingen av Kifleyesus väcker en rad frågor. Vilka påtryckningar
            gjorde UD för att få Kifleyesus fri? Kände UD till att Kifleyesus
            var svårt sjuk? Det finns över 10 000 eritreaner i Sverige. Varför
            har Sverige bara ett konsulat i Eritrea? Bör inte Sverige snarast
            etablera en ambassad i Asnara? Hur ska dessa svenska medborgare
            som besöker sitt gamla hemland Eritrea göra för inte riskera att
            råka ut för samma sak som Kifleyesus Ogbachristos?
          </p>
          <p xml:id="i-UUfJRPd1RJjFwxk5Aj7SnL">
            Får fängslade svenska medborgare samma stöd? När det gäller Kubasvensken
            Mehdi Ghezali, sattes det in stora insatser för att säkra hans
            rättssäkerhet. Ghezali satt fängslad på Guantánamobasen i drygt
            två år. Någon rättegång fick han inte. Han greps i gränstrakterna
            mellan Afghanistan och Pakistan ihop med stridande al-Qaida-medlemmar.
            Utrikesminister Anna Lindh tog upp hans fall med USA:s utrikesminister
            Colin Powell och Sveriges ambassad i USA gjorde en rad påtryckningar.
            När han till sist släpptes flögs han hem med regeringsplanet.
          </p>
          <p xml:id="i-W2a7UEFcafBbVzdwzUf7fV">
            Även i fallet Calle Jonsson har Sverige gjort en rad påstötningar
            på hög nivå för att säkra Calle Jonssons rättssäkerhet. När man
            sedan ser på UD:s agerande för Kifleyesus blir kontrasten bländande.
          </p>
          <p xml:id="i-7Duk8FPhdTHjpfh8rqW7yX">
            Givet ovan vill jag fråga när det gäller fallet Kifleyesus:
          </p>
          <p xml:id="i-JLGzh294fD3kuK4ydBR8re">
            Vilka påtryckningar gjorde utrikesministern för att få honom
            fri och kände hon till att han var svårt sjuk?
          </p>
          <p xml:id="i-346HELydcifGaGmRbGPVK8">
            Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta för att svenska
            medborgare som besöker sitt gamla hemland Eritrea inte ska riskera
            att råka ut för samma sak som Kifleyesus Ogbachristos?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
