<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0196">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>flygteknikerutbildning</title>
        <author>Ekendahl, Maud (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>flygteknikerutbildning till utbildnings- och kulturminister Leif Pagrotsky om flygteknikerutbildning</title>
          <idno type="rdwebb">GS10196</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10196/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10196</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10196</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-F8qdE2eedz12PwFanq3ahv</idno>
            <persName>Maud Ekendahl</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6gS4RMhnGa1ZahRcN4S4NM" corresp="i-F8qdE2eedz12PwFanq3ahv">
          <date when="2004-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WV7HXBYwav4A7GZH4W5UEf" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SzndKjnYuwYKL9QJDyU8rF" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2004-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SzndKjnYuwYKL9QJDyU8rF">
          <ref type="record" target="prot-200405--050">Riksdagens protokoll 2004/05:50 Tisdagen den 14 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">20 § Svar på interpellation 2004/05:196 om flygteknikerutbildning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NpCKTpVWyhQieisbobcx5L">
            Interpellation 2004/05:196 av Maud Ekendahl (m) till utbildnings-
            och kulturminister Leif Pagrotsky om flygteknikerutbildning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MfXZzRX4ubfED1g4MjiVYA">
            den 22 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2QtvLZ4x2Sd3ff5rufGzRw">
            Genom ett riksdagsbeslut kan kommunala påbyggnadsutbildningar
            komma överföras till en statlig utbildningsform och med en statlig
            huvudman, eller eventuellt fortgå som lokal påbyggnadsutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-37VDDLejYCmsTgCfW4AASR">
            I Sverige finns tre påbyggnadsutbildningar för flygtekniker.
            Dessa finns i Nyköping, Västerås och Luleå. Samtliga behövs för
            att täcka efterfrågan på flygtekniker. Enbart från skolenheten
            Flygteknik, Technical Training i Nyköping har 30 av 35 avgångselever
            under de två senaste läsåren ett arbete som motsvarar utbildningen.
            Nyköpings kommun har av European Aviation Safety Agency (EASA)
            givits tillstånd att bedriva grundutbildning av flygteknisk personal.
            För att utbildningen ska uppfylla de europeiska luftfartsbestämmelserna
            krävs dels att skolan har tillgång till undervisningsmateriel
            som flygplan i den kategorin som tillståndet avser, dels att flygplanen
            innehåller den senaste tekniken. Flygteknisk underhållsutbildning
            kräver enligt EASA att skolan samarbetar med den flygtekniska
            branschen. Genom långvarigt samarbete med flygindustrin har Nyköpings
            kommun en mycket väl fungerande flygteknisk utbildningsorganisation.
          </p>
          <p xml:id="i-Q4B6v1xwfQ9siHYPDYH2k4">
            Regeringen har utsett en samrådsgrupp för utveckling av bland
            annat påbyggnadsutbildning för flygtekniker. Samrådsgruppen har
            fått ett förslag från Mälardalens högskola och flygteknikerutbildningen
            i Västerås, om att införa endast ett nationellt centrum för utbildningen.
            Risken är då uppenbar att två utbildningsplatser läggs ned och
            endast en blir kvar. Utbildningen av flygtekniker kommer enligt
            de europeiska luftfartsbestämmelserna inte att lösas av en enskild
            utbildningsorganisation. Om regeringen skulle fatta ett beslut
            om att endast ett nationellt utbildningscentrum för hela landet
            blir verklighet kan detta innebära slutet för utbildningen i Nyköping.
          </p>
          <p xml:id="i-LwRrNXWCnceHFdaAzdoNLS">
            I händelse av att det blir endast ett nationellt utbildningscentrum,
            är risken uppenbar att färre elever söker utbildning när den inte
            längre finns på flera orter över hela landet. Det finns dessutom
            fördelar med att ha flygteknikerutbildning i anslutning till flygplatsverksamheten
            på respektive orts flygplats och lokala företag inom flygteknik.
          </p>
          <p xml:id="i-VB1PcPWJ6nHqj8hxSLYtgT">
            Tillväxten inom flygindustrin kommer att öka med 4@6 % per år,
            vilket ger en fördubbling av flygresenärer den kommande tioårsperioden.
            Detta innebär att behovet av certifierade flygtekniker kan förväntas
            öka.
          </p>
          <p xml:id="i-NXzuxTeDvxrYZrWxkZb4kB">
            Vilka åtgärder är utbildningsministern beredd att vidtaga för
            att behålla nuvarande tre påbyggnadsutbildningar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
