<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0282">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ensamstående föräldrar med nyfödda barn</title>
        <author>Magnusson, Cecilia (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ensamstående föräldrar med nyfödda barn till socialminister Berit Andnor om ensamstående föräldrar med nyfödda barn</title>
          <idno type="rdwebb">GS10282</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10282/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10282</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10282</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Evjo9hsKrPvb3KMyegAipb</idno>
            <persName>Cecilia Magnusson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XrjpCXAWiHf7hK8u87rpmn" corresp="i-Evjo9hsKrPvb3KMyegAipb">
          <date when="2004-12-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Hm3rF9azoPqxK35zuxQnFN" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2005-01-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8HehWLCjcn5KqHrkweY4Dq" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2005-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8HehWLCjcn5KqHrkweY4Dq">
          <ref type="record" target="prot-200405--065">Riksdagens protokoll 2004/05:65 Torsdagen den 27 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">17 § Svar på interpellation 2004/05:282 om ensamstående föräldrar med nyfödda barn</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ly1gZjHBiwsvHxyud5tWd2">
            Interpellation 2004/05:282 av Cecilia Magnusson (m) till socialminister
            Berit Andnor om ensamstående föräldrar med nyfödda barn
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LnfT1i4zNqUBi68SoNz5BH">
            den 21 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RR5s1TcNT2v8ZkDxcTfnK5">
            Regeringen har tillsatt en utredare för att göra en översyn av
            föräldraförsäkringen. I direktiven har ett brett perspektiv tagits
            för att se över försäkringens regler i förhållande till situationen
            för dagens föräldrar. Det är viktigt att en rejäl översyn görs
            och det är angeläget att den nya tidens alla familjekonstellationer
            finns med i utredningens perspektiv. Tyvärr saknar jag en "gammal"
            familjekonstellation i regeringens direktiv till utredaren.
          </p>
          <p xml:id="i-LueSfpSHSMYbghw32xp1J4">
            I direktiven utgår regeringen från att det alltid finns två föräldrar.
            Sådan är situationen i nio fall av tio, men det finns personer
            som redan från barnets födelse står ensamma med föräldraansvaret.
            Dessa behöver mer än andra ett starkt nätverk runtom sig. Men
            också ett särskilt starkt stöd från stat och samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-Y952x21MQ7mG9vwQgWLzjv">
            Var kommer barnen till de ensamstående föräldrarna in i utvärderingen
            av föräldraförsäkringen?
          </p>
          <p xml:id="i-2RsMwv8FPhDdGogdh48R24">
            I många år har jag i motioner och interpellationer uppmärksammat
            riksdagen och statsråd om denna grupp av föräldrar som behöver
            ett bättre stöd. Förutom exemplen nedan finns det troligtvis fler
            situationer där reglerna i föräldraförsäkringen hjälper de föräldrar
            som är två, men ställer ensamföräldrar utanför. Därför anser jag
            att den av regeringen tillsatta Föräldraförsäkringsutredningen
            bör få tilläggsdirektiv som också ser över stödet för de barn
            med ensamstående föräldrar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-SsJWqkUJzsrR8A6fW1CLYZ">
            Exempel:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Sedan 2001 är det möjligt att överlåta de så kallade tio pappadagarna
                på annan person än förälder, enligt särskilda regler. Denna regel
                tillämpas på försäkringskassorna så att för att överlåtelse ska
                kunna ske måste en man som bestrider ett faderskap skriva under
                ett tillstånd av överlåtelse för att den nyblivna mamman ska få
                hjälp av någon närstående under de viktiga dagarna i hennes och
                barnets nya liv. Detta tillstånd ger inte den förmodade fadern
                med resultat att mamman och barnet blir utan stöd. Enligt de uppgifter
                som jag har från försäkringskassan måste det till en ändring i
                lagstiftningen om reglerna ska tolkas på annat sätt.
              </item>
              <item>
                2. Samma år infördes en möjlighet att överföra tillfällig föräldrapenning
                på annan person i de fall att ordinarie vårdnadshavare själv är
                sjuk. Detta var en välkommen förändring för ensamföräldrar som
                drabbas av sjukdom och inte kan ta hand om sina barn. Är dock
                barnet yngre än åtta månader får inte överlåtelse ske. Inte kan
                det vara så att ett nyfött barn har ett mindre omsorgsbehov än
                ett barn som är nio månader, eller?
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-BBYcKgbw6ER5dg7JGEuBcg">
            Det senare exemplet behandlades i riksdagen så sent som den 8
            december 2004. Majoriteten angav då som skäl att inte bifalla
            en motion som krävde att man skulle ta bort den regel som omöjliggör
            ett viktigt stöd för ensamföräldrar som blir sjuka att det ska
            den tillsatta utredningen se över. Men i direktiven är denna föräldragrupp
            över huvud taget inte nämnd.
          </p>
          <p xml:id="i-JzEebGPoiVvX3iELHvw9Q4">
            Avser statsrådet att ge utredaren i Föräldraförsäkringsutredningen
            tilläggsdirektiv för att även barn med en förälder ska få ett
            bättre stöd från föräldraförsäkringen?
          </p>
          <p xml:id="i-5zE1agfmFMkMJ1zJF57qQ6">
            Avser statsrådet att vidta några andra åtgärder med anledning
            av ovanstående?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
