<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0565">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0565</head>
        <author who="i-CetFkRWST91ShCPmaZKsM4">Jan Andersson</author>
        <recipient who="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">Lena Sommestad</recipient>
        <topic>strandskyddsbestämmelserna i Halland</topic>
        <docDate when="2005-05-02">den 2 maj</docDate>
        <status when="2005-05-24" byWhom="Lena Sommestad" byWhomId="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10565</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-05-24 14:05:45" duration="180">Lena Sommestad (S)</turn>
          <turn when="2005-05-24 14:08:41" duration="177">Jan Andersson (C)</turn>
          <turn when="2005-05-24 14:11:34" duration="254">Lars Tysklind (Fp)</turn>
          <turn when="2005-05-24 14:15:44" duration="235">Lena Sommestad (S)</turn>
          <turn when="2005-05-24 14:19:38" duration="191">Jan Andersson (C)</turn>
          <turn when="2005-05-24 14:22:46" duration="138">Lars Tysklind (Fp)</turn>
          <turn when="2005-05-24 14:25:00" duration="231">Lena Sommestad (S)</turn>
          <turn when="2005-05-24 14:28:47" duration="94">Jan Andersson (C)</turn>
          <turn when="2005-05-24 14:30:17" duration="100">Lena Sommestad (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:565 av Jan Andersson (c) till statsrådet
          Lena Sommestad om strandskyddsbestämmelserna i Halland
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-8sVPHnT86xZe32S5a8ds8m">
          Hallands län utvecklas på ett positivt sätt och jag kan spå en
          väldigt ljus framtid för vårt Halland. Efterfrågan på bostäder
          i det kustnära landskapet ökar liksom sökandet efter etableringsmark.
          Västkustbanans dubbelspår tillsammans med motorvägen bildar en
          pulsåder genom regionen.
        </p>
        <p xml:id="i-3QVnnAukiDvQZdZBehaFhh">
          I de inre och östra delarna av vår region är denna utveckling
          inte lika stark. Det skapar en obalans mellan de olika delarna
          i regionen. Det är självklart ett samhällsintresse att alla delar
          av länet ges möjlighet att utvecklas på ett positivt sätt.
        </p>
        <p xml:id="i-Mwb6SXc6pZ5gBzUSH2X3RK">
          Vi har i dag en relativt god service, såväl samhällelig som kommersiell,
          i hela länet. Ytterligare etableringar och bostäder skulle därför
          inte öka kostnader och krav på denna service, utan tvärtom säkerställa
          underlaget.
        </p>
        <p xml:id="i-69z7ZKYWcuuhrxJGcDvMoP">
          Detta skulle kunna uppnås utan bidrag eller stöd från samhällets
          sida. Ett viktigt medel för att kunna uppnå detta är att förändra
          nuvarande strandskyddsbestämmelser.
        </p>
        <p xml:id="i-9JrzwveqzC42K8BxAAvwih">
          Det finns i inlandet en stor outnyttjad resurs, som utgörs av
          attraktiva lägen i anslutning till vatten. Som exempel kan nämnas
          att det i Falkenbergs kommun finns över 250 sjöar större än ett
          hektar. Det finns upp till detta fyra kraftverksdammar, som alltså
          är en skapad miljö, som också omgärdas av strandskyddsbestämmelser
        </p>
        <p xml:id="i-4YyqGtN11uNgqQUGQtS3gD">
          Strandskyddsbestämmelserna finns i dag samlade i miljöbalken
          sedan 1999 vilket i princip omöjliggör en byggnation närmre än
          300 meter från stranden. Länsstyrelsens bestämmelser från den
          1 juli 1975 reglerar ett synsätt som länge rått i länet och som
          kanske hindrar oss från att se möjligheterna.
        </p>
        <p xml:id="i-7jzKpMPdYsCgDMDBq6ZiSf">
          Jag anser att mycket vore att vinna på en ansvarsfull bostadsutbyggnad
          i vattennära lägen. En sådan ansvarsfull uppbyggnad skulle unna
          genomföras med ett lokalt ansvarstagande. Enligt min mening borde
          de kommuner som upprättar en plan för vilka vatten som ska skyddas
          respektive ges bygglov vid ges rätten att själva utforma reglerna
          för strandskyddet.
        </p>
        <p xml:id="i-D7PExRzgyiP7CVsqHASGpJ">
          Min fråga till statsrådet är:
        </p>
        <p xml:id="i-2Aab3yDwbngXv5gmWqehx5">
          Avser statsrådet att medverka till att göra Hallands län till
          ett försökslän där kommuner som så önskar ges möjlighet att lokalt
          utforma strandskyddsbestämmelserna?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
