<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0014">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>flyktingmottagandet i kommunerna</title>
        <author>Runegrund, Rosita (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>flyktingmottagandet i kommunerna till statsrådet Barbro Holmberg om flyktingmottagandet i kommunerna</title>
          <idno type="rdwebb">GS1014</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1014/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1014</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1014</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx</idno>
            <persName>Rosita Runegrund</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3KY4CXxpbMJNZiaPryqEMS" corresp="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx">
          <date when="2004-09-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VD5f49TVmLeZ6SyJrZoT2S" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2004-09-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XvTCbheHGPBTjEHbnt1J7j" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2004-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XvTCbheHGPBTjEHbnt1J7j">
          <ref type="record" target="prot-200405--016">Riksdagens protokoll 2004/05:16 Tisdagen den 19 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellationerna 2004/05:14, 15, 21 och 28 om flyktingmottagandet i kommunerna</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9qwDMqjNtNihntrbFdspnU">
            Interpellation 2004/05:14 av Rosita Runegrund (kd) till statsrådet
            Barbro Holmberg om flyktingmottagandet i kommunerna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2cJUMUsvJHpqfskfvPrTd8">
            den 20 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5nj9m2GCWg1KgvfoFtJWVX">
            Kommunstyrelsen i Skinnskatteberg har flera gånger kontaktat
            Migrationsverket för att få verkets tillstånd att även i fortsättningen
            ta emot asylsökande till kommunen.
          </p>
          <p xml:id="i-6d1Woa6Em2E3nRF7zH61zF">
            Kommunen @ såväl politikerna som tjänstemännen, frivilligorganisationer
            och boende @ har solidariskt ställt upp när Migrationsverket behövt
            platser. Överenskommelsen var 250 asylsökande, vilket måste ses
            som tämligen omfattande i förhållande till befolkningsmängden.
            Kommunens styrelse har nu med oro tagit del av Migrationsverkets
            planer på avveckling av verksamheter på olika håll i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-V3dBygxZY2qjib64jGbBKm">
            Som medlem i riksdagens tvärpolitiska asyl- och flyktinggrupp
            har jag besökt Skinnskatteberg och i samtal med såväl utomstående
            observatörer som politiker och flyktingar fått ett positivt intryck.
            Mycket arbete har lagts ned på att göra flyktingmottagandet så
            bra som möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-9jnJaL7of7EUeUFpFWq68s">
            Skinnskattebergs kommun har även investerat i ett delvis EU-finansierat
            projekt för att finna former för att få ut de asylsökande i betalda
            vita arbetstillfällen, typ hushållsnära tjänster, men även ströjobb
            inom näringslivet. Det är därför synnerligen olyckligt om Migrationsverket
            nu backar ur sin överenskommelse med kommunen.
          </p>
          <p xml:id="i-GtjZfCnfhmzRMdQP4C3sfo">
            Skinnskatteberg har en livlig föreningsverksamhet i vilken de
            asylsökande välkomnats att ta del, något som visat sig framgångsrikt
            och utvecklingsbart. Till skillnad från vad som rapporteras från
            till exempel Hallstahammar kommun har man här ett relativt gott
            förhållande mellan ortsbefolkning och asylsökande.
          </p>
          <p xml:id="i-4obNwxw42EKYnn1YX4dUxb">
            Kommunen har kunnat ställa hyreslägenheter ur allmännyttan till
            förfogande och bland annat kostat på dem fasadmålning för att
            göra området trivsamt. Fastigheterna uppges vara i ett gott skick
            och har, jämfört med andra orter, förhållandevis låga hyror. Kommunens
            styrelse anser att de därmed tagit sin uppgift seriöst och förväntar
            sig motsvarande uppträdande från Migrationsverket.
          </p>
          <p xml:id="i-3CeawXZjDLZcjXyikT84C7">
            Det är väl känt att kommunstyrelsen i Skinnskatteberg framfört
            kritik mot Migrationsverkets ledning vid enheten i Hallstahammar.
            Migrationsverket måste inse att förläggning av asylsökande inte
            enbart är en fråga om sängplatser utan att det finns ett socialt
            ansvar att ta, såväl mot de asylsökande som mot ortsbefolkningen.
            Den politiska ledningen i Skinnskatteberg menar att detta sköts
            bäst av kommunen och samhällets olika nätverk, därav kommunens
            intresse att diskutera ett utökat eget åtagande.
          </p>
          <p xml:id="i-9BARBWb31oz3DRLLyYGsfQ">
            Tidigare har signaler gått ut från regering och departement att
            man helst ser att förläggningsverksamhet läggs ut på kommuner
            och entreprenörer. Detta ansvar vill nu Skinnskattebergs kommun
            gärna ta och har önskat överläggningar med Migrationsverket för
            att diskutera ansvar, åtaganden och befogenheter för att själva
            få driva flyktingmottagandet. Vid vårt besök i Skinnskatteberg
            hade man dock ännu inte fått någon som helst respons från Migrationsverket.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-SSfwx3QL65UcXeJVmY2KDX">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Barbro
            Holmberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vad avser statsrådet att göra för att asylmottagningen bättre
                ska kunna integreras i kommunernas verksamhet?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att stödja de
                goda exemplen, som till exempel initiativet från Skinnskattebergs
                kommun?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
