<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0128">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den ekonomiska situationen inom kultursektorn</title>
        <author>Narti, Ana Maria (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>den ekonomiska situationen inom kultursektorn till statsrådet Leif Pagrotsky om den ekonomiska situationen inom kultursektorn</title>
          <idno type="rdwebb">GS10128</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10128/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10128</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10128</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Ana Maria Narti</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Q7itmVLkYuCBpWRemXadVD" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2004-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JjLtrMSo3PAxpdfF5wSVb6">
          <date when="2004-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3xcy3Y5pFXfHSRa1T3zPQX">
          <date when="2004-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ux79BDZ8jZPkouazqHZdkn" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JvcTbpwqidsqqBs7SuEtXb" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JvcTbpwqidsqqBs7SuEtXb">
          <ref type="record" target="prot-200405--039">Riksdagens protokoll 2004/05:39 Måndagen den 29 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2004/05:128 om den ekonomiska situationen inom kultursektorn</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9w3zRDJpQZN1Gmoisu97sr">
            Interpellation 2004/05:128 av Ana Maria Narti (fp) till statsrådet
            Leif Pagrotsky om den ekonomiska situationen inom kultursektorn
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XvsW2SJUstM4b6PTM8gG3t">
            den 8 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ux3nBpMUQQd4i1EhrP2vGB">
            Det är knappast en nyhet att den svenska kulturen är mycket,
            mycket fattig. Under valkampanjen 2002 försökte olika organisationer
            ta upp frågan. Då ansträngde jag mig för att lansera en ny modell
            för finansiering av kulturen via fristående fonder som en gång
            för alla skulle råda bot på den avgrundsdjupa penningbrist som
            sedan länge plågar teater, musik, dans, bild och skrivkonst.
          </p>
          <p xml:id="i-v4bt9zwo5TwbHkzeb4Stn">
            Kulturens ekonomi håller nu på att urholkas än mer om den skrämmande
            frågan om avsättningar till det nya pensionssystemet är löst.
            Den kroniskt svaga ekonomin har inte blivit sund på grund av detta.
            Det är enbart ett omedelbart dödshot som har försvunnit. Fortfarande
            har många institutioner att kämpa med höga hyreskostnader för
            lokaler som ändå inte kan användas för något annat än kultur.
          </p>
          <p xml:id="i-6tDGNGmecTWcy3HSc7CRk1">
            Enligt ett nyligen fattat beslut i Regeringsrätten har kostnadsersättningar
            för vissa arbetsresor blivit skattepliktiga och ligger nu till
            grund för arbetsgivaravgifter. Det gäller resor som många av kulturens
            aktörer gör för att medverka i föreställningar eller evenemang.
            Detta är ett stort problem. De flesta frilansande konstnärer är
            bosatta i storstäderna och anlitas ofta av institutioner eller
            ensembler från andra delar av Sverige. I sådana fall brukar man
            följa reglerna om skattebefriade tjänsteresor. När arbetet utförs
            utanför "tjänstestället" enligt 8 kap. 12 § inkomstskattelagen,
            anses bostaden vara "tjänsteställe", om arbetet pågår en begränsad
            tid på varje plats enligt vad som gäller för visst arbete inom
            byggnads- och anläggningsbranschen, militären och liknande branscher.
          </p>
          <p xml:id="i-4a3VWrrLEcfCdCW3CCgtit">
            Vem som helst kan förstå vilka följder dessa beslut ger. De som
            vinner på denna tolkning av lagen är utländska konstnärliga deltagare
            i olika evenemang och svenskar med egna bolag. Alla andra frilansande
            musiker, skådespelare och dansare som oftast har låga inkomster
            kommer att få ännu sämre ekonomi, ännu sämre pension, ännu sämre
            möjligheter att utöva sitt yrke. Kulturen i landet urholkas. Utvecklingen
            av den nationella svenska kulturen försvagas. Institutioner och
            ensembler måste avskeda personal för att frigöra de belopp de
            blir skyldiga att betala ut. Kort sagt: Arbetslösheten inom kulturen
            ökar och vissa institutioner riskerar att sättas i konkurs.
          </p>
          <p xml:id="i-HBrRLUNoHYGtBkB3y99yLn">
            Vilka åtgärder avser kulturministern att vidta för att förändra
            skattelagstiftningen så att kulturens fria utövare inte diskrimineras
            i jämförelse med till exempel byggarbetare och reservofficerare?
          </p>
          <p xml:id="i-Fnn7hBTMyjZui29DBLeup7">
            Vilka åtgärder avser kulturministern att anta för att förbättra
            den ekonomiska situationen för de som arbetar inom kultursektorn?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
