<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0471">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>pandemi</title>
        <author>Sabuni, Nyamko (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>pandemi till statsrådet Morgan Johansson om pandemi</title>
          <idno type="rdwebb">GS10471</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10471/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10471</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10471</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3KWRNK5zp1EqXjy7edynoZ" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2005-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-fZedFkDghJnQYpB1nPyiC" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2005-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-W4TwGaLrMACw54TvVqEt9e" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2005-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-W4TwGaLrMACw54TvVqEt9e">
          <ref type="record" target="prot-200405--105">Riksdagens protokoll 2004/05:105 Torsdagen den 14 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2004/05:471 om pandemi</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SZpFyTEe6KQ1dr217garJh">
            Interpellation 2004/05:471 av Nyamko Sabuni (fp) till statsrådet
            Morgan Johansson om pandemi
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QvuCtvE6fyzPvJHfLVrRSn">
            den 15 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-S3Co8eqcSCYwSGsvCX8sZ4">
            Jag har tidigare ställt frågor till folkhälsominister Morgan
            Johansson angående den svenska pandemiplanen och agerandet inför
            hotet om en influensapandemi. De svar jag hittills fått tyder
            visserligen på att Morgan Johansson läst Socialstyrelsens förslag
            till pandemiplan, men dessvärre ger svaren ingen ytterligare vägledning.
            Därav denna interpellation.
          </p>
          <p xml:id="i-JGumpLya6SYZpjpGTMEpXs">
            Socialstyrelsens pandemiplan är en bra början men den behöver
            kompletteras och frågetecken behöver rätas ut. I det arbetet förutsätter
            jag att regeringen och berörda myndigheter tar intryck av den
            allmänna debatten och andra aktörers synpunkter och bidrag för
            att stärka försvaret mot ett pandemiutbrott och därmed skydda
            befolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-2UCxJthxDFGYdPQ9CapurE">
            Morgan Johansson pekar liksom Socialstyrelsen på behovet av vaccin
            för att skydda befolkningen, en bedömning som jag delar. Problemet
            är att Socialstyrelsen och andra pratar om vaccin på ett sätt
            som antyder att det kommer att finnas tillgängligt vaccin inom
            en rimlig tidsperiod, vilket i det här fallet är en sanning med
            modifikation. Vaccin är en komplicerad process att framställa
            och även i de mest gynnsamma fallen tar det minst sex månader.
            I fallet med fågelinfluensan, eller H 5 N 1, har jag förstått
            att det inte finns något tillgängligt vaccin i dag. På grund av
            den höga dödligheten som kännetecknar viruset är ett vaccin mycket
            svårt att framställa. De embryon som det forskas på hinner dö
            innan antikroppar bildats och därför menar en del forskare att
            det är högst osäkert om ett vaccin alls kan komma att framställas
            och allra minst med kort tidsfrist. Det betyder i klartext att
            även om vi har möjlighet att framställa vaccin vid ett pandemiutbrott
            så gäller det inte med säkerhet fågelviruset.
          </p>
          <p xml:id="i-Q2TkwaZ19MAR2DaUSwfH71">
            Oavsett detta är Sverige ett litet land och det finns ingenting
            som talar för att vår tillgång till vaccin skulle komma att prioriteras
            vid en pandemi.
          </p>
          <p xml:id="i-PhVtVSuEpq9YCScE8Y4k5a">
            Förslaget till pandemiplan saknar helt diskussion kring förebyggande
            åtgärder som till exempel hur smittskyddet vid flygplatser ska
            hanteras eller vem som ansvarar för att större offentliga möten
            undviks eller att verksamheter som skolor eller större arbetsplatser
            stängs helt eller delvis. Det tycker jag är en brist och jag menar
            att det är regeringens ansvar att se till att planen kompletteras
            med den typen av åtgärder för att minska spridningen av virus
            till den svenska befolkningen i så stor utsträckning som möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-GeLqRXVYyWCYho9cKvSuZw">
            Ett annat frågetecken att räta ut är de antivirala läkemedel
            som finns på marknaden redan i dag. De tillgängliga antivirala
            medicinerna är ett sätt att förhindra spridning och skydda befolkningen
            och även om de inte kan ersätta ett vaccin så är det i dagsläget
            den enda medicin vi har. Jag vill dock ha ett förtydligande av
            regeringen på punkten kring ett svenskt beredskapslager av antivirala
            mediciner när det gäller mängden medicin som föreslås köpas in.
            Socialstyrelsen beräknar själva i sin rapport att ca 1,5 miljoner
            människor kommer att drabbas av viruset och utgör de särskilda
            riskgrupperna, men mängden antivirala mediciner som föreslås köpas
            in beräknas endast räcka till en tredjedel, ca 500 000 personer.
          </p>
          <p xml:id="i-FkDZ2bDCwCD6fd82taXitL">
            Till sist vill jag beröra ansvarsfrågan. Såväl Morgan Johansson
            som Socialstyrelsen svävar på orden när det gäller vem som verkligen
            har ansvar och kommer att ta ansvar för hanteringen av en pandemisituation.
            Redan nu ger myndigheter och andra formella aktörer allmänheten
            olika budskap. Smittskyddsinstitutet säger att vi ska lita till
            dem och deras beredskap och möjlighet till nationell samordning
            medan regeringens egen rådgivare, Hans Wigzell, vid ett flertal
            tillfällen tydligt proklamerat att alla som kan bör hamstra antivirala
            läkemedel och att han själv gjort det. Och ytterligare problem
            när det gäller ansvar är de uppgifter som åläggs landstingen.
          </p>
          <p xml:id="i-WoA68erNw2de9JFsggxE6p">
            Mot bakgrund av detta vill jag ställa följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-UU3LFyzZ2kwV4QhCZ84Tpb">
            Hur avser statsrådet att verka för att landstingen har möjlighet
            att genomföra de uppgifter som ålagts dem?
          </p>
          <p xml:id="i-JwPm9ToeZ5UXYMUM8RUbQN">
            Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att Sverige
            ska ha en beredskap att bemöta en pandemi, då ett vaccin inte
            kan tas fram förrän epidemin är ett faktum?
          </p>
          <p xml:id="i-QSXLXjpGketEGK2st1orqn">
            Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att antivirala mediciner
            ska finnas tillgängliga för alla som beräknas tillhöra riskgrupperna?
          </p>
          <p xml:id="i-9AsdK4Kd5ygQX9g1JwG5Ty">
            Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att allmänheten
            ges tillförlitlig information inför och under en pandemi?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
