<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0311">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0311</head>
        <author who="i-D6WhYz3CQwyb2zimKjUUEk">Mariam Osman Sherifay</author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">Laila Freivalds</recipient>
        <topic>fredsprocessen efter valet i Palestina</topic>
        <docDate when="2005-01-17">den 17 januari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Laila Freivalds" byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10311</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:311 av Mariam Osman Sherifay (s) till
          utrikesminister Laila Freivalds om fredsprocessen efter valet
          i Palestina
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-TgZm5HKM8TWqbTczGsapoJ">
          Den 9 januari 2005 gick palestinierna till valurnorna för att
          välja sin andra president.
        </p>
        <p xml:id="i-KCxrjMKooq9bHUZ1zAhCZh">
          Det var ett val som trots ockupationen genomfördes på ett bra
          sätt. Det var en stark upplevelse att som valobservatör på plats
          följa valet och se palestiniernas starka vilja att bygga ett demokratiskt
          samhälle trots avsaknad av fred och frihet. Det är otvivelaktigt
          en seger för demokratins krafter. Trots de mycket svåra förhållanden
          som råder på det ockuperade området har ett demokratiskt val genomförts.
        </p>
        <p xml:id="i-B2gc1Wj5FW5adL9ivtRcKX">
          Palestinierna har en ny ledare i Mahmoud Abbas. Nu talar alla
          om vad Abbas kan göra för att sluta fred med Israel. Alla har
          stora förväntningar. Vad många inte talar om är att Mahmoud Abbas
          inte ensam kan klara av att lösa konflikten. Abbas behöver omvärldens
          stöd för att tillsammans med motparten Israel uppnå en rättvis
          och varaktig fred.
        </p>
        <p xml:id="i-XxnobEPmDArj2pkszGub8T">
          Jag vill därför fråga statsrådet vad hon avser att ta för initiativ
          för att fredsprocessen snabbt ska komma i gång med världssamfundets
          aktiva medverkan.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
