<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0558">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>barn som misshandlas</title>
        <author>Magnusson, Cecilia (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>barn som misshandlas till justitieminister Thomas Bodström om barn som misshandlas</title>
          <idno type="rdwebb">GS10558</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10558/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10558</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10558</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Evjo9hsKrPvb3KMyegAipb</idno>
            <persName>Cecilia Magnusson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3gYCrodyAHosRkQfmfgs4S" corresp="i-Evjo9hsKrPvb3KMyegAipb">
          <date when="2005-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-U3WD7ay6rL94UeagScWTbB">
          <date when="2005-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-X92tvAHukytEHRgtPLoFax" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-04-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6rZConEAFX7BasYEhp5H3s">
            Interpellation 2004/05:558 av Cecilia Magnusson (m) till justitieminister
            Thomas Bodström om barn som misshandlas
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8gmTucoLmc9dADfrFoT8Vg">
            den 27 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-26i1cCS8viEEgTCVeFgw1d">
            Under de senaste tio åren har antalet anmälda fall av barnmisshandel
            ökat med över 90 % enligt en kartläggning som tv 4:s Nyheterna
            gjorde vid årsskiftet. Delvis beror ökningen på att samhället
            blivit bättre på att anmäla barnmisshandel. Forskare menar dock
            att den faktiska ökningen är minst 20 %. Detta är en utveckling
            som måste vändas. Det är inte acceptabelt att tiotusentals barn
            misshandlas varje år.
          </p>
          <p xml:id="i-4UiHWCaUQC4BcLVPBpbSjd">
            Barnens möjligheter att få sin rättssäkerhet till godosedd i
            det svenska rättssamhället måste bli bättre. I dag är rättssystemet
            uppbyggt kring vuxna människor som utsätts för brott eller hamnar
            i utsatta situationer som norm. Barn som utsätts för brott kräver
            dock särskild uppmärksamhet och särskild kompetens hos polisutredaren.
            För att barnen ska känna sig trygga under utredningen måste det
            finnas en förståelse för och kunskap om barns behov och hur de
            agerar när de blivit utsatta för brott.
          </p>
          <p xml:id="i-SZaJSGURQhswrpuUPZnNVV">
            Som ett led att bättre möta barn som utsatts för brott talar
            regeringen om att inrätta "barnahus" där myndigheterna samlas
            runt barnet. Det låter fantastiskt men en sådan samordning kostar
            pengar. Pengar, som måste tillskjutas för att inte inkräkta på
            andra uppgifter som polisen, rättsväsendet, vården, socialtjänsten
            med fler har. Hittills har regeringen inte presenterat några konkreta
            förslag till finansiering.
          </p>
          <p xml:id="i-9tboBSP7fWauGgkmTcX4T7">
            Samordningen som regeringen talar om i remissen Barnen i brottets
            skugga är positiv men en kedja är inte starkare än den svagaste
            länken. Därför är det nödvändigt att fortsätta satsa så att polisen
            kan utbilda fler med specialkompetens att utreda våld inom familjen.
            Ett annat område som i linje med det här tankesättet behöver utvecklas
            är åklagarväsendet. I ett försök att stärka åklagarnas kompetens
            att handskas med våld mot barn och inom familjerna har Riksåklagaren
            (RÅ) föreslagit vidareutbildning av ett antal åklagare för att
            de ska bli specialister på att hantera familjevåld. För att de
            ska ha möjlighet att klara en sådan ambitiös målsättning har de
            begärt extra resurser. Jag har länge förespråkat en kompetenshöjning
            inom domstolsväsendet när det gäller att möta barn men inom det
            området har mycket lite skett.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2MdHHmzZZbegfHx43qZgJK">
            För att visa att samhället inte accepterar att barn misshandlas
            bedöms brottet alltid som grovt. Trots detta dömer inte domstolarna
            ut de straff som straffskalan möjliggör. Vanligtvis dömer svenska
            domstolar på den nedre delen av skalan. Strafftiderna behöver
            vara längre. Kriminalvården behöver tid för att genomföra meningsfulla
            rehabiliteringsinsatser. Rehabiliteringen är nödvändig för att
            förövaren ska komma till insikt om sitt brott och minska antalet
            återfall. Även här är det viktigt att stärka kriminalvården så
            att de har tillräckligt med personal och resurser att erbjuda
            vård. Målet måste ju vara att ge barnen en bättre förälder efter
            straffet är avtjänat.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att utveckla
                och stärka de enskilda myndigheternas kompetens att utreda brott
                där barn har drabbats av såväl misshandel som familjevåld?
              </item>
              <item>
                2.Vad avser justitieministern att göra för att klargöra hur finansieringen
                av regeringens föreslagna "barnahus" ska ske?
              </item>
              <item>
                3.Vilka åtgärder kommer justitieministern att vidta för att skärpa
                straffutmätningen i samband med barnmisshandel så att en adekvat
                behandling kan ges till förövaren?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
