<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0261">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0261</head>
        <author who="i-CetFkRWST91ShCPmaZKsM4">Jan Andersson</author>
        <recipient who="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">Ann-Christin Nykvist</recipient>
        <topic>kontrollen av tvärvillkoren för lantbrukarna</topic>
        <docDate when="2004-12-14">den 14 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Ann-Christin Nykvist" byWhomId="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10261</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:261 av Jan Andersson (c) till jordbruksminister
          Ann-Christin Nykvist om kontrollen av tvärvillkoren för lantbrukarna
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-BRuPanFXzhUXGNP7Ff6EXR">
          Reformeringen av jordbrukspolitiken innebär stora förändringar
          för enskilda lantbrukare. Det är mycket viktigt att förändringarna
          uppfattas som rimliga och rättvisa. Regeringen har misslyckats
          med detta när det gäller de lantbrukare som kommer att drabbas
          hårdast vid övergången till det nya systemet.
        </p>
        <p xml:id="i-BUt1pMATDk5ZbWPq1tEu7T">
          Det verkar nu vara risk för ytterligare ett bakslag när det gäller
          rättvisa för lantbrukarna. Jordbruksverket har nyligen varskott
          att det är kommunernas inspektörer som ska sköta granskningen
          av de så kallade tvärvillkoren. Detta skulle kunna innebära stora
          orättvisor för såväl lantbrukarna som för kommunerna, eftersom
          rättssäkerheten i tillämpningen av reformen kan komma att bli
          lidande och uppdraget inte kommer att följas av några statliga
          pengar.
        </p>
        <p xml:id="i-CDxRQdRGgN7wH6mDaB1GEB">
          Förvirringen verkar vara stor avseende hur kontrollerna ska göras
          och vem som ska betala dem. Det är ett välkänt faktum att kostnaderna
          för inspektioner varierar kraftigt mellan olika kommuner.
        </p>
        <p xml:id="i-QzNZZuZBb3DmnUmsjxm2sX">
          Det är viktigt ur såväl rättssäkerhetsaspekter som ur konkurrensneutralitetsaspekter
          att bedömningar är lika över hela landet. Eftersom kommunernas
          inspektioner i många fall bara sker vart tredje år kan också en
          anmärkning få konsekvenser på EU-stödet för tre år. Det är också
          upprörande att kommunerna fick information om detta i november
          när de förväntas börja utföra kontrollen redan vid årsskiftet.
        </p>
        <p xml:id="i-LXnTYv3venoLTM8KjVkATa">
          Mina frågor till jordbruksministern är:
        </p>
        <p xml:id="i-ELSVpgfA4paBNTEURRWdoU">
          Vilka åtgärder avser jordbruksministern att vidta för att det
          redan från den 1 januari 2005 ska råda likvärdiga villkor för
          landets lantbrukare vid inspektionerna av tvärvillkoren?
        </p>
        <p xml:id="i-N7d1WfMuRkGHovcixB3Wnc">
          Vilka åtgärder avser jordbruksministern att vidta för att inte
          kostnaden för kontrollen kommer att innebära orimliga taxehöjningar
          för de enskilda lantbrukarna?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
