<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0205">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>föreningsbidrag till Revolutionär Kommunistisk Ungdom</title>
        <author>Dinamarca, Rossana (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>föreningsbidrag till Revolutionär Kommunistisk Ungdom till statsrådet Lena Hallengren om föreningsbidrag till Revolutionär Kommunistisk Ungdom</title>
          <idno type="rdwebb">GS10205</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10205/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10205</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10205</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf</idno>
            <persName>Rossana Dinamarca</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KW24uwtYH1xbxBKjsxXDs4" corresp="i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf">
          <date when="2004-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RfycuDAo37GzpV8SkDGu27" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2004-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7sWmCGqMNGmqaWr2qdE2Y9" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2004-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7sWmCGqMNGmqaWr2qdE2Y9">
          <ref type="record" target="prot-200405--050">Riksdagens protokoll 2004/05:50 Tisdagen den 14 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">21 § Svar på interpellation 2004/05:205 om föreningsbidrag till Revolutionär Kommunistisk Ungdom</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7LZoFDRZN8BCdfDgUB3zHo">
            Interpellation 2004/05:205 av Rossana Dinamarca (v) till statsrådet
            Lena Hallengren om föreningsbidrag till Revolutionär Kommunistisk
            Ungdom
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2CyZRB9WhGCTMgXj3wrDDR">
            den 25 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UQ7DqFCRoUW6JgV114JsMf">
            Det har uppkommit en offentlig debatt om bidragen till ungdomsföreningar
            efter det att det framkommit att KPML(r):s ungdomsförbund RKU
            fått ett sådant bidrag avsett att främja "barns och ungdomars
            demokratiska fostran".
          </p>
          <p xml:id="i-T2Mp1EDArwY4b6KYU7ELHL">
            Det är bra att sådana frågor debatteras öppet och jag är för
            min del ingen vän av RKU, jag instämmer ingalunda i deras syn
            på Nordkorea och inte heller i deras okritiska syn på Kuba. Men
            när det gäller kraven på att dra in deras statsbidrag handlar
            det om något annat. Det handlar om organisationsfrihet, om rätten
            att tänka annorlunda än de som har makten, det handlar om demokrati.
          </p>
          <p xml:id="i-Wmf6Wir1QJBcN94LPsm8bg">
            Därför måste jag försvara RKU:s rätt att bedriva politiskt arbete
            på samma villkor som andra ungdomsorganisationer, så länge de
            kan visa upp att de agerar inom de ramar som riksdagen har bestämt.
            RKU bedriver vad jag förstått ingen hets mot folkgrupp, deras
            stadgar och program är granskade i laga ordning och har befunnits
            vara okej. Om RKU ska betala tillbaka de pengar de fått från Ungdomsstyrelsen
            därför att medlemmar på egen bekostnad rest till Nordkorea eller
            Kuba, så borde väl exempelvis LUF betala tillbaka sitt bidrag
            eftersom de åkt till Israel utan att kritisera murbygget eller
            den raspolitik som leder till fängslande och tortyr av palestinier.
          </p>
          <p xml:id="i-DtXAVbWE6PrwexTiu6fqND">
            Vad händer härnäst om vi slår in på en sådan väg? Riskerar vi
            i förlängningen rentav att få en situation som i McCarthyismens
            USA, där angiveri och guilt by association gäller? När man väl
            börjar befinna sig på ett sluttande plan kan det snabbt börja
            bära utför.
          </p>
          <p xml:id="i-Edr8oeYdpksWYQqEdpocyq">
            Nu ska Ungdomsstyrelsen göra en översyn av hur bestämmelserna
            för bidragsgivningen tillämpats. Detta i ett läge då den upphetsade
            stämning som råder efter medierapporteringen kan göra att det
            ligger nära till hands att falla undan för ett opinionstryck.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-EGD4WoHVUeyu2tYDbsTMx9">
            Jag vill därför fråga stadsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka är enligt statsrådets mening bristerna i bestämmelserna
                för bidragsgivningen?
              </item>
              <item>
                2. Vilka initiativ är statsrådet beredd att vidta för att säkerställa
                att också systemkritiska organisationer även fortsättningsvis
                ska kunna uppbära ekonomiskt stöd från Ungdomsstyrelsen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
