<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0141">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0141</head>
        <author who="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9">Börje Vestlund</author>
        <recipient who="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">Mona Sahlin</recipient>
        <topic>handläggningstider för plan- och byggärenden</topic>
        <docDate when="2004-11-16">den 16 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Mona Sahlin" byWhomId="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10141</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:141 av Börje Vestlund (s) till statsrådet
          Mona Sahlin om handläggningstider för plan- och byggärenden
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-4nv3FBBmXiCcSFddSjqHb5">
          Sverige har ett starkt skydd för så kallade sakägare. Fastighetsägare
          eller boende som direkt berörs av byggande har rätt att få sin
          sak prövad. Detta sker i första instans av länsstyrelsen och i
          andra instans av regeringen. Slutligen kan man få frågan laglighetsprövad
          av Regeringsrätten.
        </p>
        <p xml:id="i-6JFgNECmgqywwaV8oRPKtF">
          I storstäderna är bygg- och planprocessen ofta komplicerad. Detta
          beror inte minst på att tättbebyggda områden samt om- och nybyggnad
          sker på delvis redan exploaterad mark eller på små markområden
          mellan redan exploaterad mark. Detta innebär att väldigt många
          detaljplaner blir överklagade. Vid större projekt läggs dessa
          överklagandetider in i tidsplanen.
        </p>
        <p xml:id="i-15YAJ3WvfovzLGwHqycM3D">
          Våra storstäder har en alltmer skriande bostadsbrist. En viktig
          förutsättning för att det ska kunna ske tillväxt är att företag
          ska kunna etableras. Ofta försenas detta på grund av överklaganden
          av detaljplaner. När en detaljplan överklagas så är handläggningstiderna
          så långa att byggen kraftigt försenas eller inte blir av. Det
          finns exempel på att det tagit sex månader för departementet att
          konstatera att den sakägare som överklagat inte är sakägare.
        </p>
        <p xml:id="i-4oiRiBteXbgXmMr793tPL4">
          För närvarande utreds plan- och bygglagen. Förväntningar på resultatet
          är stora. Regeringen kan dock redan i dag göra något åt handläggningstiderna.
          Det är inte acceptabelt att vänta ett halvår för att konstatera
          att den som överklagat inte är sakägare. Det försenar byggprocessen
          och fördyrar den. Det hindrar också tillväxten och därmed bostadsbyggandet.
        </p>
        <p xml:id="i-GB5VKin6Aa82zv5FBd3FCZ">
          Jag vill därför fråga vilka åtgärder statsrådet avser att vidta
          för att korta handläggningstiderna för plan- och byggärenden.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
