<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0497">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dalsland som pilotområde för lokalt beslutat strandskydd</title>
        <author>Qarlsson, Annika (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Dalsland som pilotområde för lokalt beslutat strandskydd till statsrådet Lena Sommestad om Dalsland som pilotområde för lokalt beslutat strandskydd</title>
          <idno type="rdwebb">GS10497</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10497/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10497</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10497</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz</idno>
            <persName>Annika Qarlsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2wHRK5unu1KEgoxUVLxBdQ" corresp="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz">
          <date when="2005-03-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Dn5wD9tMVWGNpw8qeu7r7R" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2005-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LLuyyFxJAG9XD6qztj2jSp" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2005-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LLuyyFxJAG9XD6qztj2jSp">
          <ref type="record" target="prot-200405--106">Riksdagens protokoll 2004/05:106 Fredagen den 15 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2004/05:497 om Dalsland som pilotområde för lokalt beslutat strandskydd</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-D9Kc3NmMC1ZeCQSRvvn3G4">
            Interpellation 2004/05:497 av Annika Qarlsson (c) till statsrådet
            Lena Sommestad om Dalsland som pilotområde för lokalt beslutat
            strandskydd
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8uz6XjiLXSdJMCApWAbhA2">
            den 29 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-41xf2TxRYE1gKeETxbo2hy">
            Många företag har under de senaste åren flyttat sin produktion
            ut ur Sverige. Kommunerna i norra Dalsland har varit extra hårt
            drabbade av detta. För alla berörda parter gäller det att dra
            sitt strå till stacken för att vända denna trend och ta vara på
            de möjligheter som finns för att Dalsland ska utvecklas i positiv
            riktning.
          </p>
          <p xml:id="i-2cokat7yC47VVHXAjy6i9H">
            För att veta vad man ska satsa på i Dalsland har man sett över
            och inventerat sina tillgångar. En av sakerna som är unik med
            Dalsland är naturen och alla sjöar. Bara i Dals-Eds kommun finns
            det en sjö per tolv invånare. Detta i kombination med närheten
            till Göteborgsregionen och till norra Europa är förutsättningarna
            bra för turistnäringen. Men för att kunna locka turister och öka
            antalet nätter för besöksnäringen så måste det gå att paketera
            de värden som finns i naturupplevelser och ta betalt. Attraktivt
            boende nära vatten är en viktig förutsättning för att kunna utveckla
            detta.
          </p>
          <p xml:id="i-BQRKCdTV1Yh7JdfFaA2bi7">
            En annan del som är viktig för att utveckla dalslänningarnas
            arbetsmarknad är att man måste vara beredd att pendla. För att
            göra det både möjligt och attraktivt så krävs bra infrastruktur
            och kollektivtrafik men också ett attraktivt boende som väger
            upp restiden till arbetet. Från bankerna kräver man värdebeständig
            säkerhet för att bevilja huslån. Det gör att det är svårt att
            få banklån i dag eftersom det är dyrt att bygga nytt. Strandnära
            byggnation är en faktor som gör att värdet består och därmed gör
            det lättare att få banklån.
          </p>
          <p xml:id="i-RWvRt3yNKVh7hVMusCegNg">
            Det är många skäl som talar för att öppna möjligheterna för att
            lokalt besluta om var man kan bygga nära vatten. Strandskyddet
            ska självklart först genomgå en lokal process där alla parter,
            invånare, näring och särintressen får möjlighet att yttra sig.
            För att besluten sedan ska fattas i demokratiskt vald församling.
          </p>
          <p xml:id="i-NM4Qax9GPU4DrGQMrPE2da">
            Dalsland är en begränsad geografisk enhet som med sina speciella
            förutsättningar vore ett bra område för försöksverksamhet. En
            försöksverksamhet där Dalsland som pilotområde genom en väl förankrad
            demokratisk process självt beslutar om vilka strandområden som
            ska vara fortsatt skyddade och var det finns möjligheter att bygga.
            Det skulle vara ett ypperligt tillfälle för regeringen att genom
            Dalsland få en chans att se hur ett lokalt beslutat strandskydd
            skulle kunna arbetas fram. Det skulle också vara en möjlighet
            för dalslänningarna att själva kunna utveckla en näring som skulle
            vara till gagn för Dalsland.
          </p>
          <p xml:id="i-ChD7An7XFUYrC66miBjZzg">
            Avser miljöministern att undersöka möjligheten att utse Dalsland
            till pilotområde för lokalt beslutat strandskydd?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
