<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0475">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>låssystem för äldreboenden</title>
        <author>Franzén, Mia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>låssystem för äldreboenden till statsrådet Ylva Johansson om låssystem för äldreboenden</title>
          <idno type="rdwebb">GS10475</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10475/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10475</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10475</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ct7W83fwgMLpB48uiYaBqi</idno>
            <persName>Mia Franzén</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QSvW1PBxSPyPc6V2EphDHs" corresp="i-Ct7W83fwgMLpB48uiYaBqi">
          <date when="2005-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RHyYpsijwPDhdTZzTyY7N6" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2005-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-563qcEeid6Deo8FrJqpuG1" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2005-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-563qcEeid6Deo8FrJqpuG1">
          <ref type="record" target="prot-200405--105">Riksdagens protokoll 2004/05:105 Torsdagen den 14 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2004/05:475 om låssystem för äldreboenden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2Hi4H7Q7VkaTfftgEuogim">
            Interpellation 2004/05:475 av Mia Franzén (fp) till statsrådet
            Ylva Johansson om låssystem för äldreboenden
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UmCE6okbKwrJqsDnRJHozF">
            den 16 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-W1pYeRVajymGGrNWoBALc2">
            Varje dag går omvårdnadspersonal på olika äldreboenden till jobbet
            och känner att de arbetar på gränsen till det lagliga. På många
            äldreboenden hålls nämligen de boende i praktiken inlåsta, med
            till exempel kodlås, eller genom att personalen inte släpper ut
            en svårt förvirrad människa på gatan.
          </p>
          <p xml:id="i-RaCm5HXGYrqPWrfW9UQvcQ">
            Skydd mot frihetsberövande är grundlagsfäst i RF 2 kap. 8 § och
            inskränkningar i detta skydd kräver stöd av lag på det sätt som
            föreskrivs i 2 kap. 12 §. I Socialstyrelsens författningssamling
            (senast i SOSFS 1997:16) heter det, omskyddsåtgärder för personer
            med åldersdemens i särskilda boendeformer för service och omvårdnad:
          </p>
          <p xml:id="i-8eygUNymUd5XdDFkx2DRWk">
            "Inlåsning får inte ske. Boendeenhetens ytterdörr kan vara låst,
            så som det är brukligt i de flesta hem. Låset måste vara av sådan
            beskaffenhet att de boende själva kan låsa upp. Att använda alltför
            komplicerade lås, som förhindrar den äldre att öppna dörren och
            gå ut, är att betrakta som inlåsning. Däremot kan dörren ha ett
            lås som det tar viss tid att öppna. Om låset är kombinerat med
            larm uppnås en större säkerhet."
          </p>
          <p xml:id="i-SwYDMdqJDCZeg6pQBvcuQK">
            Om dessa larm, som Socialstyrelsen tipsar om, finns får alltså
            ingen boende nekas att gå ut som vill detta. Personalen får då
            i stället följa med den demente ut.
          </p>
          <p xml:id="i-B4M23kyxuvtP1GXRUh3p4B">
            Men såvitt jag vet finns inget demensboende som har en personal
            per boende. Vad det betyder är att ifall personalen lämnar boendet
            för att ta hand om den som vill gå ut, lämnas andra boende utan
            tillsyn och de kan under tiden råka ut för olyckor. Vart och vartannat
            äldreboende, i såväl kommunal som privat regi, har dock i dag
            olika former av kodlås, som måste användas av både inkommande
            och utgående personer. Så varje dag hindras äldre dementa, men
            även övriga boende, att promenera ut från sitt boende, något som
            inte kan anses tillåtet enligt vare sig RF eller socialtjänstlagens
            § 19 som stadgar att äldre personers integritet och självbestämmande
            i det särskilda boendet ska respekteras.
          </p>
          <p xml:id="i-AghsvnahUSxFegFzWjfB8H">
            Såvitt jag blivit korrekt informerad har ännu inget fall prövats
            huruvida olika former av låsanordningar i högre eller lägre grad
            är att betrakta som olaga frihetsberövande. Det har ännu ej prövats
            var gränsen går mot det brottsliga frihetsberövandet.
          </p>
          <p xml:id="i-LWiLhZ5Tbxr86mqedmg7Pf">
            Att lämna vårdpersonalen och kommunpolitiker i ett sådant osäkert
            rättsläge kan inte vara moraliskt riktigt. Glappet mellan vad
            Socialstyrelsen menar är olaga inlåsning och hur låsanordningarna
            är beskaffade ute i verkligheten är oroväckande stort och att
            bara stillatigande avvakta praxis på området skapar en obehaglig
            psykisk press för de omvårdnadsansvariga.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9gKDirWETxdKtJLx22gSXe">
            Jag har tidigare ställt samma interpellation till dåvarande statsrådet
            Lars Engquist och jag är nu intresserad av att veta vilka krafttag
            nuvarande minister tänker ta. Med anledning av ovanstående vill
            jag därför fråga statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser statsrådet att låta undersöka närmare hur utbrett det
                är med "lagtrots" genom låsanordningar, kodkortssystem, kodsystem,
                nycklar med mera på olika äldreboenden?
              </item>
              <item>
                2. Kommer statsrådet att lägga fram något lagförslag till riksdagen
                eller på annat sätt vidta åtgärder för att tydliggöra gränsdragningen
                mellan olaga frihetsberövande och skyddsbehovet av till exempel
                dementa i särskilt boende?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
