<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0184">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>diskriminering inom krog- och restaurangbranschen</title>
        <author>Astudillo, Luciano (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>diskriminering inom krog- och restaurangbranschen till statsrådet Morgan Johansson om diskriminering inom krog- och restaurangbranschen</title>
          <idno type="rdwebb">GS10184</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10184/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10184</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10184</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8WXKfVC5CVWBiV2pVhvraQ</idno>
            <persName>Luciano Astudillo</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-gfRpcuq63nGPXi4V6syqK" corresp="i-8WXKfVC5CVWBiV2pVhvraQ">
          <date when="2004-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-22b3o6FTW47i12dE31EE69" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2004-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CE4WirGMH5PjweU73rJNba" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2004-12-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CE4WirGMH5PjweU73rJNba">
          <ref type="record" target="prot-200405--048">Riksdagens protokoll 2004/05:48 Fredagen den 10 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2004/05:184 om diskriminering inom krog- och restaurangbranschen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BhgSoTMpqSYWCH413XHuQe">
            Interpellation 2004/05:184 av Luciano Astudillo (s) till statsrådet
            Morgan Johansson om diskriminering inom krog- och restaurangbranschen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SDiANctNr3k6qNu1kVqJjx">
            den 19 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KTeKVWUBLidTDyVcNQZWwV">
            Enligt lag är det straffbart för näringsidkare att särbehandla
            personer på grund av ras, hudfärg, nationellt eller etniskt ursprung,
            trosbekännelse eller sexuell läggning. Detta gäller även personal
            som är anställd av näringsidkaren eller på annat sätt handlar
            på dennes uppdrag. Exempelvis är det straffbart att neka en person
            tillträde till en restaurang på dessa grunder. Straffet kan bli
            böter eller fängelse, och i fråga om restauranger kan serveringstillståndet
            dras in enligt 7 kap.7 och 19 §§ alkohollagen. Dessutom finns
            det ett förbud mot diskriminering i samband med yrkesmässigt tillhandahållande
            av varor och tjänster i lagen om förbud mot diskriminering (2003:307).
          </p>
          <p xml:id="i-QcRTaB7UMdmEJ8u2Kb7hvx">
            Trots dessa förbud får vi återkommande rapporter om personer
            som har blivit diskriminerade på restauranger och nattklubbar
            på grund av hudfärg eller sexuell läggning.
          </p>
          <p xml:id="i-98999RwhV8WzR3nd7uahB1">
            För en näringsidkare inom restaurangbranschen innebär ett förlorat
            serveringstillstånd ofta en stor ekonomisk förlust, således är
            detta också en sanktion som på ett effektivt sätt kan verka för
            att lagarna mot diskriminering följs inom denna bransch. I dag
            kan en restaurang förlora sitt serveringstillstånd om den som
            innehar tillståndet fälls i domstol för olaga diskriminering;
            men i praktiken sker detta dock väldigt sällan @ den reella risken
            att förlora tillståndet är ringa, och så blir därmed sanktionens
            avskräckande effekt. En tydligare koppling av rätten till serveringstillstånd
            till näringsidkarnas efterlevnad av lagstiftning mot diskriminering
            skulle göra lagstiftningen på detta område mer effektiv. Ett tänkbart
            tillvägagångssätt skulle vara att antidiskrimineringsvillkor skrivs
            in i serveringstillståndet så att tillståndet per automatik dras
            in vid fall av diskriminering.
          </p>
          <p xml:id="i-RJBtiiLjQMXT1a4SSSsMch">
            Diskriminering inom krog- och restaurangbranschen är ett utbrett
            problem i Sverige, och bidrar till ökade klyftor och segregation.
            Att problemet är utbrett och består, trots att det finns lagstiftning
            på området, pekar på nödvändigheten i att skärpa relevant lagstiftning
            ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-PB8NZNAmcoYhVFB8Us29AU">
            Min fråga till statsrådet är ifall han avser att införa en antidiskrimineringsklausul
            som innebär en automatisk indragning av serveringstillstånd i
            de fall en näringsidkare inom restaurangbranschen döms för diskriminering.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
