<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0133">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0133</head>
        <author who="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">Kerstin Lundgren</author>
        <recipient who="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">Sven-Erik Österberg</recipient>
        <topic>LSS-kostnadsutjämningens konsekvenser</topic>
        <docDate when="2004-11-11">den 11 november</docDate>
        <status when="2004-11-23" byWhom="Sven-Erik Österberg" byWhomId="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10133</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-11-23 21:33:07" duration="152">Sven-Erik Österberg (S)</turn>
          <turn when="2004-11-23 21:35:28" duration="251">Kerstin Lundgren (C)</turn>
          <turn when="2004-11-23 21:39:36" duration="235">Annika Qarlsson (C)</turn>
          <turn when="2004-11-23 21:43:22" duration="257">Sven-Erik Österberg (S)</turn>
          <turn when="2004-11-23 21:47:36" duration="264">Kerstin Lundgren (C)</turn>
          <turn when="2004-11-23 21:51:50" duration="128">Annika Qarlsson (C)</turn>
          <turn when="2004-11-23 21:53:54" duration="260">Sven-Erik Österberg (S)</turn>
          <turn when="2004-11-23 21:58:03" duration="151">Kerstin Lundgren (C)</turn>
          <turn when="2004-11-23 22:00:30" duration="459">Sven-Erik Österberg (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:133 av Kerstin Lundgren (c) till statsrådet
          Sven-Erik Österberg om LSS-kostnadsutjämningens konsekvenser
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-WCcgfdTYSMkRmvwpJPriXg">
          Från den 1 mars i år har ett nytt system för utjämning av kommunernas
          kostnader för LSS-verksamheten varit i kraft. Systemet tillkom
          efter år av sökande efter en lämplig modell för att finansiera
          den lagstiftning som riksdagen i bred enighet beslutat om. Tyvärr
          fick utredningen som föregick införandet av det nya utjämningssystemet
          inte arbeta förutsättningslöst. Den fick tankeförbud och fick
          hålla sig till gällande förutsättning @ det vill säga att statsmakten
          bestämmer allt och överlåter till kommunerna att betala notan.
          En modell som inte bara rimmar illa med federalistiska principer
          utan även med synen att det i vart fall ska finnas utrymme för
          lokalt självstyre om det ska vara kommunerna som står för finansieringen.
          Nu har dock beslutet tagits och ska som andra likartade system
          införas under ett antal år. Genomförandeperioden är satt till
          och med 2008.
        </p>
        <p xml:id="i-7bin1Sm8TjnoXAgGzWxdLY">
          Redan första året utsätts systemet för mycket hård kritik från
          flera håll. Eftersom kostnadsspridningen inom LSS-verksamheten
          har varit stor är det måhända inte förvånande. Dock måste man
          enligt min mening vara beredd att ställa frågan om det är rimligt
          att göra en omfördelning utifrån en genomsnittlig standardkostnad
          för riket. Det leder till exempel till att Södertälje kommun @
          som i dag rymmer de läkepedagogiska institutioner som väldigt
          många efterfrågar @ får en ökad kostnad motsvarande drygt 50 öres
          skattehöjning. Här pågår också diskussioner om kommundelning.
          Av den utredning som gjorts framgår att den nya kommunen skulle
          drabbas av en flerdubblad skattehöjning till följd av utjämningssystemets
          konsekvenser. Det visar också hur systemet skulle slå i minst
          115 av landets kommuner. Det är en av de svårsmälta förutsättningar
          som riksdagens majoritet givit det kommunala självstyret och som
          driver fram inte bara underskott i kommunala budgetar utan också
          idéer om kommunsammanläggningar.
        </p>
        <p xml:id="i-HZHmbfdWF7LxWam6bXesNp">
          Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande fråga
          till statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-E27mjqMASAhQmEjsBELLYz">
          Vilka initiativ avser statsrådet att vidta för att komma till
          rätta med de problem som påtalats till följd av det i år införda
          utjämningssystemet för LSS-kostnader?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
