<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0314">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0314</head>
        <author who="i-PDRRRaXKabL6avxH1jYjid">Harald Nordlund</author>
        <recipient who="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">Ulrica Messing</recipient>
        <topic>transport av farligt gods</topic>
        <docDate when="2005-01-18">den 18 januari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Leni Björklund" byWhomId="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10314</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:314 av Harald Nordlund (fp) till statsrådet
          Ulrica Messing om transport av farligt gods
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-EwwH7VpaBLd49WmeqfmwvX">
          Pågående diskussioner om transport av flygbränsle till Arlanda
          har visat att alla tänkbara former av transporter av farligt gods
          är förenade med risker. Det torde vara svårt att rangordna transportslagen
          med avseende på riskerna, även om hänsyn tas till att sjö- och
          landsvägstransporter genererar luftföroreningar vilket inte är
          fallet beträffande järnvägstransporter.
        </p>
        <p xml:id="i-BwcPjgzqqikTvbjt8h5kQ6">
          En järnvägsolycka med exploderande flygbränsle i Iran dödade
          i höstas över 300 kringboende i en liten by. En svår konsekvens
          med utsläpp från en enda tankvagn över till exempel en rullstensås
          i Stockholm@Uppsala-regionen skulle för flera århundraden framöver
          förstöra dricksvattnet i åsen och därmed också Mälarens vatten.
        </p>
        <p xml:id="i-BHK2bqY5KqhtvUQhs4rjoK">
          Transporter av flygbränsle i så kallade pipelines nämns sällan
          som alternativ till nämnda transportslag.
        </p>
        <p xml:id="i-PRAZ7soz8JiGgdBzKACyMV">
          Pågående diskussioner har också visat att det föreligger oklarheter
          beträffande ansvarsfördelningen mellan olika statliga verk. Vilket
          ansvar har verken vid en eventuell olycka i samband med transport?
          De statliga verk som berörs är, i första hand, Vägverket, Banverket
          och Luftfartsverket.
        </p>
        <p xml:id="i-KxPeERSj186YA2tAAFcU3P">
          Min fråga till statsrådet lyder:
        </p>
        <p xml:id="i-PKWhjo816RsWVk6jhDgkxL">
          Är det statsrådets uppfattning att det föreligger oklarheter
          i fråga om Vägverkets, Banverkets och Luftfartsverkets ansvar
          vid eventuella olyckor i samband med transport av farligt gods
          och vilka åtgärder kommer statsrådet i så fall att vidta?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
