<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0364">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0364</head>
        <author who="i-5VucL1TjrAWieXV17zXaW8">Carl-Erik Skårman</author>
        <recipient who="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">Pär Nuder</recipient>
        <topic>effekter av trängselskatten</topic>
        <docDate when="2005-02-08">den 8 februari</docDate>
        <status when="2005-03-01" byWhom="Pär Nuder" byWhomId="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10364</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-03-01 15:05:54" duration="235">Pär Nuder (S)</turn>
          <turn when="2005-03-01 15:09:47" duration="251">Carl-Erik Skårman (M)</turn>
          <turn when="2005-03-01 15:13:54" duration="239">Gunnar Andrén (Fp)</turn>
          <turn when="2005-03-01 15:17:49" duration="260">Börje Vestlund (S)</turn>
          <turn when="2005-03-01 15:22:06" duration="198">Pär Nuder (S)</turn>
          <turn when="2005-03-01 15:25:21" duration="237">Carl-Erik Skårman (M)</turn>
          <turn when="2005-03-01 15:29:14" duration="253">Gunnar Andrén (Fp)</turn>
          <turn when="2005-03-01 15:33:24" duration="155">Börje Vestlund (S)</turn>
          <turn when="2005-03-01 15:35:56" duration="268">Martin Andreasson (Fp)</turn>
          <turn when="2005-03-01 15:40:21" duration="158">Pär Nuder (S)</turn>
          <turn when="2005-03-01 15:42:56" duration="136">Carl-Erik Skårman (M)</turn>
          <turn when="2005-03-01 15:45:08" duration="134">Gunnar Andrén (Fp)</turn>
          <turn when="2005-03-01 15:47:18" duration="229">Martin Andreasson (Fp)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:364 av Carl-Erik Skårman (m) till finansminister
          Pär Nuder om effekter av trängselskatten
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-S22axmeXAQhvZznBREzQ4a">
          Införandet av trängselavgifter i Stockholm bygger på en överenskommelse
          mellan Socialdemokraterna, Miljöpartiet och Vänsterpartiet. Vilket
          är helt i strid med tidigare av s i Stockholm givna vallöften.
          Införandet planeras att starta i slutet av sommaren 2005 och hålla
          på till den 12 juli 2006. Turerna kring detta försök har varit
          många och än i dag så råder det stor oklarhet gällande försöket,
          både rättsligt och praktiskt.
        </p>
        <p xml:id="i-1D4crgbwkz44ZHHcJLW7V">
          Man har gjort undantag för vissa speciella trafikantgrupper som
          kommer att undantas från avgifterna. Några av dessa grupper är:
          militära fordon, taxibilar, stora bussar samt vissa i något avseende
          miljöanpassade bilar. Ett antal betalstationer kommer att uppföras
          runtom Stockholms stad. Enligt de planer man lagt upp så ska,
          bland andra, en tullstation i nationalstadsparken vid Baron Rålambs
          väg uppföras. Denna station kommer att dela Stockholms universitets
          område i två delar. Detta får till följd att även personal och
          studenter vid Stockholms universitet kommer att tvingas passera
          igenom tullstationen flera gånger om dagen för att komma till
          och från de olika institutionernas lokaler. Detta kommer att slå
          hårt mot verksamheter vid universitetet och mot studenter som
          av olika skäl måste använda bil och som redan, i många fall, har
          en mycket ansträngd ekonomi. I värsta fall kan detta leda till
          att man väljer bort Stockholms universitet som läroanstalt.
        </p>
        <p xml:id="i-RKika2ZWQraVLUaQLgJxWP">
          Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor:
        </p>
        <p xml:id="i-E1ECfLDZ2Qpw4L8hKzZAwp">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att eliminera de
          negativa effekterna som trängselskatterna medför för verksamheter
          vid Stockholms universitet?
        </p>
        <p xml:id="i-QDwNMHTjGpCTb33f6xe9ct">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att minska kostnader
          för enskilda som av olika skäl måste passera tullstationer som
          är uppsatta inom Stockholms universitets område?
        </p>
        <p xml:id="i-7CmtPiZd3ko5PRV9sGn6dn">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att förhindra att
          Ekoparken på detta sätt belastas av dessa trafikanordningar?
        </p>
        <p xml:id="i-BKFD1BhLvKjevXXLh3tzkg">
          Finns enligt statsrådets bedömning flera punkter där trängselavgifterna
          föranleder intrång med trafikanordningar på mark inom nationalstadsparken?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
