<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0308">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>effekterna på skogsnäringen av stormen den 8-9 januari</title>
        <author>Erlandsson, Eskil (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>effekterna på skogsnäringen av stormen den 8-9 januari till statsrådet Ulrica Messing om effekterna på skogsnäringen av stormen den 8-9 januari</title>
          <idno type="rdwebb">GS10308</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10308/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10308</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10308</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <persName>Eskil Erlandsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SjQs9MRptTkw1oiR1XYiKp" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="2005-01-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7xpQxJMLNYndo5uMqVGvuz" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EdSGNLU7oBjoLvzD5FR55Q" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EdSGNLU7oBjoLvzD5FR55Q">
          <ref type="record" target="prot-200405--065">Riksdagens protokoll 2004/05:65 Torsdagen den 27 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2004/05:308 om effekterna på skogsnäringen av stormen den 8-9 januari</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-63ZEGZsdH7LoqVgQeavWoP">
            Interpellation 2004/05:308 av Eskil Erlandsson (c) till statsrådet
            Ulrica Messing om effekterna på skogsnäringen av stormen den 8@9
            januari
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2oFi1DpAjcZHZrq9yqq58a">
            den 14 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CkfzPMyQCpajTC9Dd4D4R9">
            Den storm som drog fram över främst södra Sverige den 8@9 januari
            har fått enorma konsekvenser för skogsbruket i hela regionen.
            Även om uppskattningen av skadornas storlek ännu inte är klar,
            handlar vissa uppskattningar om ett värde uppemot 30 miljarder
            kronor. Det drabbar hela den svenska skogsnäringen och det drabbar
            enskilda skogsägare fruktansvärt hårt med, i många fall, personliga
            kriser som följd.
          </p>
          <p xml:id="i-9W2QiGhmLbwvvynqMN1Tmd">
            Enligt Skogsstyrelsen har 75 miljoner kubikmeter skog fallit,
            vilket motsvarar nästan en normal årsavverkning i hela Sverige.
            Det innebär en överväldigande risk för dramatiskt fallande virkespriser
            och att stora mängder fallen skog riskerar att förstöras om inte
            särskilda åtgärder vidtas för att skydda den i väntan på bearbetning.
          </p>
          <p xml:id="i-Gcp5pZAExemgd3wM1PX4r">
            Vidtas inga åtgärder nu riskerar skogsindustrin stora konsekvenser
            på ett par års sikt, då det kommer att råda stor brist på virke
            som kan levereras till industrin och hela branschen kommer att
            drabbas av högre priser och risk för ökad utslagning. Därför krävs
            akuta insatser nu för att skydda såväl enskilda som hela näringen
            mot de konsekvenser som hotar, direkt och indirekt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-5GxMLnEdL83rq5j54ygfGc">
            Ett lämpligt åtgärdsprogram för att lindra skadorna bör, enligt
            min uppfattning, omfatta följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Ett förbud mot avverkning av skog på rot tills vidare. Därigenom
                kan vi trygga avsättningen av den skog som fallit och även prioritera
                användningen av avverkningsutrustning.
              </item>
              <item>
                Utred möjligheten till kompensation för otillräckliga försäkringar.
                Krisen är av en sådan omfattning att det är befogat att fråga
                sig i vilken utsträckning enskilda ska ha skyldighet att försäkra
                sig mot skadorna. Vid mindre skador är det självfallet så att
                ansvaret måste vara individuellt, men det är knappast tillämpligt
                på något som är att betrakta som en regional naturkatastrof.
              </item>
              <item>
                Insatser för lagring av virke i väntan på bearbetning. Det kan
                innefatta en ändring av vattenlagen för att möjliggöra vattenlagring.
              </item>
              <item>
                Undantag från skogsvårdslagens bestämmelser i fråga om avverkning.
                Det innebär till exempel undantag från reglerna om maxavverkning
                vid en fastighet.
              </item>
              <item>
                Undantag från reglerna om axeltryck för att möjliggöra insatser
                också med tunga maskiner i de drabbade områdena.
              </item>
              <item>
                Ett förbättrat skogsvårdskonto som möjliggör avsättning av de
                stora medel som kommer att betalas ut som en anledning av en extraordinärt
                stor avverkning och som riskerar att leda till en skattesmäll
                för enskilda skogsbrukare.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-ExEdD9g5N7T5dQwUZaJK3P">
            Då denna interpellation skrivs kommer statsrådet Messing att
            besöka de drabbade regionerna för att själv informera sig om skadorna.
            Under resan, bland annat i Ljungby kommun, kommer hon då att kunna
            se våldsamma effekter som hotar enskilda skogsbrukares hela existens
            och som innebär ett hot mot hela den svenska skogsnäringen.
          </p>
          <p xml:id="i-GLqdMvYcLU4vEE8MGY1yQe">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet följande:
          </p>
          <p xml:id="i-5xHbiHWiA4GeGSoG4Qp4Nt">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att lindra verkningarna
            av stormen i södra Sverige för enskilda skogsbrukare och för skogsindustrin
            i stort?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
