<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0549">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0549</head>
        <author who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">Catharina Elmsäter-Svärd</author>
        <recipient who="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">Ann-Christin Nykvist</recipient>
        <topic>rävbandmask</topic>
        <docDate when="2005-04-25">den 25 april</docDate>
        <status when="2005-05-19" byWhom="Ann-Christin Nykvist" byWhomId="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10549</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-05-19 13:30:30" duration="425">Ann-Christin Nykvist (S)</turn>
          <turn when="2005-05-19 13:37:31" duration="254">Catharina Elmsäter-Svärd (M)</turn>
          <turn when="2005-05-19 13:41:41" duration="124">Ulf Sjösten (M)</turn>
          <turn when="2005-05-19 13:43:42" duration="247">Ann-Christin Nykvist (S)</turn>
          <turn when="2005-05-19 13:47:43" duration="110">Catharina Elmsäter-Svärd (M)</turn>
          <turn when="2005-05-19 13:49:29" duration="57">Ulf Sjösten (M)</turn>
          <turn when="2005-05-19 13:50:22" duration="178">Ann-Christin Nykvist (S)</turn>
          <turn when="2005-05-19 13:53:16" duration="97">Catharina Elmsäter-Svärd (M)</turn>
          <turn when="2005-05-19 13:54:49" duration="367">Ann-Christin Nykvist (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:549 av Catharina Elmsäter-Svärd (m) till
          jordbruksminister Ann-Christin Nykvist om rävbandmask
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-LftpoybLbAGvY1zughEPGu">
          I Sverige, Norge och Finland har vi länge haft en särställning
          när det gäller smittsamma djursjukdomar. Vi har varit skyddade
          på grund av vårt geografiska läge och vi har utnyttjat detta mycket
          framgångsrikt genom bra sjukdomsbekämpningsprogram @ mul- och
          klövsjuka, smittsam kastning, tuberkulos till exempel. Detta har
          sedan följts upp med lagar om kontroll vid införsel av djur. Beroende
          på land och djurslag såg bestämmelserna olika ut, men vid risk
          för exempelvis rabies måste djuret sättas i karantän. Alla har
          varit överens om att detta var bra. Efter EU-medlemskapet råder
          andra gemensamma överenskommelser.
        </p>
        <p xml:id="i-NoouxbvY2BZrFszU1HobWe">
          I dag har karantän för hundar från EU-länderna på kontinenten
          ersatts av krav på vaccination mot rabies och krav på avmaskning
          med avseende på rävbandmask (dvärgbandmask). Om dessa krav följs
          vid alla hundimporter har man nog ändå ett hyfsat skydd. Det som
          nu är en alltmer framträdande risk mot att detta sköts är den
          för vanligt förekommande smugglingen av sällskapsdjur in till
          Sverige! Detta görs av människor som aningslöst och av okunskap
          om bland annat riskerna hittat en form att skaffa ett djur.
        </p>
        <p xml:id="i-MrhZcmxaZRg9akoQYwXcZS">
          Den fruktade rävbandmasken är inte något som vi vet i dag finns
          i Sverige. Om den kommer in med något djur finns stor risk för
          människors hälsa. Avföring från smittat djur sprider lätt vidare
          sjukdom över till exempel blåbärsrisen och dess bär. Om människor
          sedan äter av dessa kan en levercancerliknande sjukdom uppstå,
          som i värsta fall innebär dödlig utgång.
        </p>
        <p xml:id="i-9bu7jPWu4acvAxeE7ZjBCJ">
          Detta har gjort att länder som har smittan runtom i Europa särskilt
          valt att upplysa allmänheten. Veterinärparasitologer i Polen vid
          Vetenskapsakademin i Warszawa har till exempel länge sysslat med
          rävbandmaskproblemet. De ger ut varningsbroschyrer till allmänheten.
          Mina frågor till ministern är därför:
        </p>
        <p xml:id="i-AT27BBySWRCkXoWhNVJVAU">
          1. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att denna rävbandmask
          inte ska komma in i Sverige?
        </p>
        <p xml:id="i-5C7ynkQDjPS1zxZbxiDG5T">
          2. På vilket sätt avser ministern att verka för att aktivt upplysa
          allmänheten om problemet?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
