<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0632">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>fastighetsskatten</title>
        <author>René, Inger (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>fastighetsskatten till finansminister Pär Nuder om fastighetsskatten</title>
          <idno type="rdwebb">GS10632</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10632/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10632</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10632</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf</idno>
            <persName>Inger René</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Bz96bb7rfbGLJFMn8z8EMK" corresp="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf">
          <date when="2005-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LQYV39B9notC7HJ2u7sdpr" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SpkubDwZSDT7Xm9QEUnDFr" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2005-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SpkubDwZSDT7Xm9QEUnDFr">
          <ref type="record" target="prot-200405--135">Riksdagens protokoll 2004/05:135 Onsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">24 § Svar på interpellationerna 2004/05:616 och 632 om fastighetsskatten samt 664 om kapitalavkastningen av bostäder</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LW9qQ3xnLrGnwrXmgmKSRh">
            Interpellation 2004/05:632 av Inger René (m) till finansminister
            Pär Nuder om fastighetsskatten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VkCHFitA23BYfZq3RDXrEb">
            den 23 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VvDA4omxSTz8iznzmmQqLn">
            På Socialdemokraternas hemsida kan man läsa följande: "Med skatterna
            minskar vi de ekonomiska och sociala klyftorna." Det låter kanske
            vackert i retoriken men om man ställer uttalandet mot fastighetsskatten
            får det ett löjets skimmer över sig. Fastighetsskatten bidrar
            endast till att öka klyftorna i samhället eftersom den främst
            drabbar de med låga inkomster. De tvingas att lägga en ständigt
            växande del av sin inkomst på fastighetsskatten, en skatt som
            dessutom ökar mångdubbelt snabbare än lönen. Sett ur ett rättviseperspektiv
            är det svårt att förstå att fastighetsskatten fortfarande finns
            kvar.
          </p>
          <p xml:id="i-21VLC3tU62qMdAbF115J5i">
            På samma hemsida som nämns ovan säger Socialdemokraterna även
            att hela Sverige ska leva. Men det gäller tydligen inte den svenska
            skärgården som avfolkas mer och mer efter varje höjning av taxeringsvärdena.
            Att äga ett hus innebär bara en konstgjord förmögenhet. Så länge
            människor bor kvar ger fastigheten bara utgifter för underhåll,
            värme, el och sophämtning etcetera. Ändå ska ett värde som huset
            bara får vid en försäljning beskattas. Man undrar hur hela Sverige
            ska kunna leva när skatten gör att människor inte har råd att
            bo kvar.
          </p>
          <p xml:id="i-MCko3tyF7rLCRBhmHjK9Qj">
            Oron är stor bland fastighetsägare runtom i landet inför de nya
            taxeringsvärden för fastigheterna som snart ska fastställas. För
            de som bor i attraktiva områden där deras grannar sålt sina fastigheter
            dyrt undrar många om de ska ha råd att bo kvar. Enligt Villaägarnas
            riksförbund väntas taxeringsvärdena i genomsnitt stiga med 25
            %. Med tanke på hur högt fastighetspriserna har utvecklats i bland
            annat Bohuslän är det inte orimligt att förvänta sig att taxeringsvärdena
            i särskilt attraktiva områden kommer att stiga betydligt mer.
          </p>
          <p xml:id="i-FMrHXaaU7daauxJyGJU1qU">
            Med de stigande taxeringsvärdena kommer en ökad fastighetsskatt.
            I Göteborg beräknas skatten för en genomsnittlig villa öka med
            4 000 kr per år. För de flesta svenskar är boendekostnaden den
            största utgiften. Och marginalerna är små. Nästan var femte västsvensk
            har enligt en undersökning från Länsförsäkringar inte råd att
            bo kvar om ekonomin försämras med ett tusen kronor i månaden.
            Regeringens höjda taxeringsvärden kommer att minska dessa snäva
            marginaler ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-L7DW7pzT9q6GrMDLZjBU8t">
            För människor som inte har möjlighet att öka sina inkomster,
            till exempel pensionärer, slår fastighetsskatten särskilt hårt.
            Kommande upptaxering kan bli droppen som får bägaren att rinna
            över och knäcker deras ekonomi så att de tvingas från sina hem.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-21J8v9sxKPZ1ugdfKy5XUY">
            När småhusen taxerades senast lade Moderaterna förslag om att
            frysa taxeringsvärdena som ett första steg i att avskaffa skatten.
            Där är ett förslag som borde vara aktuellt igen innan nästa års
            taxering slår sönder människors dröm om att leva i skärgården.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser statsrådet att komma till riksdagen med ett konkret
                förslag om att avskaffa fastighetsskatten, och när i så fall?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att frysa kommande
                uppskrivning av fastigheternas taxeringsvärden?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
