<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0160">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kulturverksamhet för äldre</title>
        <author>Tjernberg, Gunilla (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kulturverksamhet för äldre till utbildnings- och kulturminister Leif Pagrotsky om kulturverksamhet för äldre</title>
          <idno type="rdwebb">GS10160</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10160/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10160</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10160</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc</idno>
            <persName>Gunilla Tjernberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3th5HQh81xGMPQUAinhZtw" corresp="i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc">
          <date when="2004-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GG2GFeChGnrmSZKquT6zYy" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LawYkmkxjPPB7Bg53dUp5y" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LawYkmkxjPPB7Bg53dUp5y">
          <ref type="record" target="prot-200405--039">Riksdagens protokoll 2004/05:39 Måndagen den 29 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2004/05:160 om kulturverksamhet för äldre</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8GbS9JneHN35jEgGvPmAUN">
            Interpellation 2004/05:160 av Gunilla Tjernberg (kd) till utbildnings-
            och kulturminister Leif Pagrotsky om kulturverksamhet för äldre
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JF6wzx3YGSFPDqpvsmzimp">
            den 18 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9w7Ti5fekSG3yLeAda1b8E">
            Människan har både materiella och immateriella behov. Bådadera
            måste tillfredsställas för att hela människan ska leva och må
            bra både fysiskt och psykiskt. Kristdemokraterna menar att det
            i hela samhället råder en för stor fokusering på materiella värden
            och tillgångar på bekostnad av de immateriella värdena. En sådan
            utveckling riskerar att försämra såväl den fysiska som den psykiska
            hälsan bland människor.
          </p>
          <p xml:id="i-Eqnntzs8GM5bJR7QfiMYs6">
            Inom sjukvården har en medvetenhet om de immateriella värdenas
            betydelse för hälsan vuxit sig allt starkare under de senaste
            åren. Att kropp och själ hör ihop är numera erkänt av professionen.
            Många sjukhus och andra vårdinrättningar intresserar sig för kulturens
            möjligheter att påverka patienternas hälsa. Såväl den nära kulturen,
            i form av böcker, konst och musik, som den yttre sjukhusmiljön,
            i form av arkitektur och inredning, påverkar patienter och personal.
            De flesta konstformer manar till kommunikation och eftertanke
            vilket verkar stimulerande för alla människor som befinner sig
            i sjukhusmiljön. Konsten kan inbjuda till samtal i en påfrestande
            situation eller verka lugnande i en stressad miljö. Med den forskning
            som i dag finns ser vi att kulturens inverkan på hälsan har påtaglig
            betydelse, både i förebyggande och i direkt syfte. Tillgång till
            kulturupplevelser gör att vi lever längre, mår bättre och att
            tillfrisknandet hos personer som är sjuka påskyndas.
          </p>
          <p xml:id="i-Ht7Md6JZ9xeZStihhjwaid">
            Kulturens betydelse för hälsan gäller alla människor men en särskild
            betydelse kan den få inom äldreomsorgen. Forskning har visat att
            på äldreboenden där de äldre regelbundet fått tillgång till kulturella
            aktiviteter som musik, högläsning eller samtal kring konst minskar
            behovet av mediciner och de äldre ökar sina sociala aktiviteter.
            Även bland demenssjuka kan personalen se en tydlig förbättring
            när de till exempel får höra musik som de känner igen.
          </p>
          <p xml:id="i-6gPMWeBdPD4ksBaFn57hb3">
            Att ge kulturen en mer framträdande plats inom äldreomsorgen
            kan ge de äldre en ökad livskvalitet. Det kan även på sikt innebära
            en ekonomisk vinst i och med att de äldre mår bättre och behovet
            av vård och mediciner minskar. Tillgången till kultur inom äldreomsorgen
            är i dag ytterst begränsad. När kulturaktiviteter förekommer är
            det oftast som ett tillfälligt besök vid ett enstaka tillfälle.
            Jag anser att kulturen måste få bli ett naturligt inslag i äldreomsorgens
            vardag.
          </p>
          <p xml:id="i-AdWVUt5vJYMgfhacdF8jke">
            Jag vill därför fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-VQRR7kws8weUPLJfqWMbCu">
            Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att ta till vara
            kunskapen om kulturens betydelse för hälsan och göra kulturen
            mer tillgänglig för äldre till exempel inom äldreomsorgen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
