<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0631">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>socialtjänstens arbete med barn</title>
        <author>Hellquist, Solveig (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>socialtjänstens arbete med barn till statsrådet Morgan Johansson om socialtjänstens arbete med barn</title>
          <idno type="rdwebb">GS10631</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10631/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10631</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10631</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF</idno>
            <persName>Solveig Hellquist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9WBfgHJ1Wz5ELHJ1McFQVN" corresp="i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF">
          <date when="2005-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TsJ7bVYs89nnrdYLkh1Yr6" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YPQPPasrcsYVZGxm762aFE" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2005-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YPQPPasrcsYVZGxm762aFE">
          <ref type="record" target="prot-200405--135">Riksdagens protokoll 2004/05:135 Onsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">31 § Svar på interpellation 2004/05:631 om socialtjänstens arbete med barn</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6fim9GZ264zzpWZj1XEUig">
            Interpellation 2004/05:631 av Solveig Hellquist (fp) till statsrådet
            Morgan Johansson om socialtjänstens arbete med barn
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3FLg6iUinQzgpv5Aq99iJE">
            den 23 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XWtwtJ4YnMatuESvbaL4Ce">
            Det har talats mycket om apatiska barn under senare tid. Det
            är en grupp barn som vi tidigare inte haft kunskap om och som
            far mycket illa i Sverige i dag. Hanteringen av de här barnen
            innebär tyvärr att vi satt taket väldigt högt för hur mycket barn
            ska tåla @ trots allt tal om barnkonventionen och barns bästa.
            Om inte dessa barn behöver samhällets stöd och skydd är frågan
            vilka barn som kan bedömas behöva det.
          </p>
          <p xml:id="i-7ZM8RB9RstmQzTyv5dVPzd">
            I Sverige finns andra grupper av barn som far illa eller riskerar
            att utvecklas ogynnsamt, vars problem vi känt till i decennier.
            Det är barn till missbrukare, psykiskt sjuka eller barn som växer
            upp med föräldrar med bristande förmåga att tillgodose deras behov.
            Socialtjänsten har ett stort ansvar för alla dessa barn.
          </p>
          <p xml:id="i-G52PqjKDGjKwF3ecK2qbXU">
            Hur ser då situationen ut i verkligheten? Vilket stöd får barnen
            i praktiken? Jag vill peka på några (miss-)förhållanden som är
            dokumenterade i olika rapporter, däribland Socialstyrelsens rapport
            Social tillsyn 2003.
          </p>
          <p xml:id="i-KQt5nBuX4duHDoUA3nQmnL">
            Personal som har anmälningsskyldighet enligt socialtjänstlagen
            fullgör @ av olika skäl @ inte sin skyldighet i tillräcklig utsträckning.
          </p>
          <p xml:id="i-9wFSBiRmqTHa9NxErCHTbG">
            Endast cirka hälften av alla anmälningar om att barn far illa
            leder till utredning av kommunernas socialtjänster. Det uppgav
            Ekot för något år sedan efter att ha kartlagt 200 av landets 290
            kommuner. I fjol gjordes totalt 48 500 anmälningar i dessa kommuner.
            24 700 ledde till utredning. Socialstyrelsen konstaterar också
            i sin rapport att många anmälningar inte utreds.
          </p>
          <p xml:id="i-Nk1NktSDrK6Bd17r8A391d">
            Barn inom familjehemsvården liksom placeringar på institutioner
            följs inte upp.
          </p>
          <p xml:id="i-FCSLgopRx918KUSdF7ZpTG">
            Barn som har behov av barnpsykiatriska insatser får inte den
            hjälp de behöver. Vi känner alla till de långa köerna till barnpsyk.
          </p>
          <p xml:id="i-3Jd2bs8AAfAV5Aapyg4Qz9">
            Barnperspektivet har fortfarande inte fått genomslag. Barn där
            vuxnas problem står i centrum har svårt att få stöd och behandling.
          </p>
          <p xml:id="i-SWo6UgxUwf5otpVWULTUex">
            Det är på sina håll svårt att rekrytera kvalificerad personal
            till arbetet med barn och familjer inom socialtjänsten.
          </p>
          <p xml:id="i-VsBPwGzg2jaHjTjYMhvX5a">
            Kommunerna väntar ibland alltför länge med att utreda barn som
            far illa.
          </p>
          <p xml:id="i-HW8AiTPgGU9sZRCJSnaQXX">
            I länsstyrelsens tillsyn visar verksamhetsområdet: barn och unga
            familjer, flest brister. I drygt 40 % av tillsynsärendena konstateras
            brister.
          </p>
          <p xml:id="i-3JE8Ghurhjmccf2zuFqqUK">
            Vidare finns en tendens att behovsbedömningen anpassas till de
            resurser som finns inom socialtjänsten. Den sätts inte i relation
            till det enskilda barnets behov av behandling. Trots att antalet
            anmälningar ökar visar HSB-hemmen en minskad efterfrågan på behandlingshemsplatser.
          </p>
          <p xml:id="i-QY51DFKQtwBXmf1oDm5WMj">
            Förebyggande insatser för barn och ungdomar som socialtjänsten
            finansierat dras in.
          </p>
          <p xml:id="i-2GcWjJH9aorotpgEbaeQ1G">
            Kommunerna har svårt att rekrytera och stödja kontaktpersoner
            och kontaktfamiljer som tillsammans med stödsamtal är de vanligaste
            insatserna för barn i den frivilliga socialtjänsten.
          </p>
          <p xml:id="i-UdVuoC27TouRNWTX1NcqMD">
            Kommunerna har också svårt att rekrytera familjehem @ särskilt
            till barn med neuropsykiatriska funktionshinder.
          </p>
          <p xml:id="i-3vPZfwMcS3wAtBGC1UvtCN">
            Man räknar också med att endast två av tio av anmälningar som
            handlar om barnmisshandel och sexuella övergrepp mot barn leder
            till åtal. Alltför många förundersökningar läggs ned. Alltför
            många utsatta barn och namngivna gärningsmän förhörs inte.
          </p>
          <p xml:id="i-2giycER2pZ31yKxy59tgF5">
            Barn som far illa, men då LVU inte är tillämplig, hamnar ofta
            i en gråzon utan stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-PCeK856FL684HGpwA4JHXa">
            I dag får barn och ungdomar ofta hjälp och stöd först när problemen
            blivit befästa och svårlösta. Att sätta in åtgärder först i tonåren
            är dessvärre ofta för sent. Ungdomarna har då redan många misslyckanden
            bakom sig och har befäst ett destruktivt beteende. Vi måste också
            återupprätta alla abdikerade föräldrar och vuxna. Vi kommer aldrig
            att kunna hjälpa barn och ungdomar med problem om vi inte räknar
            med föräldrarna.
          </p>
          <p xml:id="i-Bfs2KxYYr8bdp2dv3EwNUf">
            Som politiker måste vi lägga problemen på bordet och se att socialtjänstens
            arbete måste förändras i grunden.
          </p>
          <p xml:id="i-JUU3mCqxhfobGKABhRbmz7">
            Jag har pratat med några socialsekreterare den senaste tiden
            som bekräftar att det är inte mycket socialtjänsten kan göra i
            dag för att faktiskt hjälpa utsatta barn. Att erbjuda kontaktpersoner
            @ som inte finns @ eller stödsamtal hos en kanske oerfaren sekreterare
            är inte tillräckligt för att hjälpa utsatta barn.
          </p>
          <p xml:id="i-SMgm15YUga5EMs6veoL8pf">
            Det finns förstås även goda exempel på hur socialtjänsten arbetar.
            Många arbetar dock ofta på ungefär samma sätt som för 20 år sedan.
            Man brottas med samma problem som då och som i viss mån har förvärrats.
          </p>
          <p xml:id="i-Dxpgp9necFWjNBiq9qdgnD">
            Jag vet att det pågår en parlamentarisk utredning för närvarande
            och jag hoppas verkligen att den mynnar ut i att de förebyggande
            och de tidiga insatserna kommer att prioriteras liksom att socialtjänsten
            får bättre "muskler" i framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-2MQ4o7NMRVoZcVBDXpAdXa">
            Mina frågor till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-Gz8DKM2MoFHw9zPCW2Uhb4">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta med anledning av ovan
            beskrivna problembilder?
          </p>
          <p xml:id="i-FfnhgTahUcPBBBEMxzRQZD">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att påskynda förändringsarbetet
            inom socialtjänsten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
