<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0176">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>undernäring bland äldre</title>
        <author>Sandahl, Olle (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>undernäring bland äldre till statsrådet Ylva Johansson om undernäring bland äldre</title>
          <idno type="rdwebb">GS10176</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10176/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10176</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10176</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Cndwseqc83uGA5s7vUEPqB</idno>
            <persName>Olle Sandahl</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KBPRw931nfEVFk9VXxr76W" corresp="i-Cndwseqc83uGA5s7vUEPqB">
          <date when="2004-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QPtxmfK3yUEjovXcoHCo5d">
          <date when="2004-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EdRY7ZxXGCKvGq94tfizPU" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2004-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7NMGW1qYCjDEzZqTLyEjjm" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2004-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7NMGW1qYCjDEzZqTLyEjjm">
          <ref type="record" target="prot-200405--054">Riksdagens protokoll 2004/05:54 Fredagen den 17 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2004/05:176 om undernäring bland äldre</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BjaoS53RpRjMw9Rd1auTrL">
            Interpellation 2004/05:176 av Olle Sandahl (kd) till statsrådet
            Ylva Johansson om undernäring bland äldre
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GSFFKejmmCwTSjVvp5ErTF">
            den 19 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-12EtDkPPizzbigquEk5ubN">
            Alltfler tvivlar på offentliga sektorns förmåga att sörja för
            de äldres trygghet. En intensiv debatt har underblåsts av kommunernas
            brist på resurser och personal, liksom flera fall av missförhållanden
            och vanvård. Ett uppmärksammat problem är den majoritet av de
            äldre med vårdbehov som lider av undernäring. Värst är det på
            äldreboenden, men även bland dem som bor hemma är undernäring
            ett stort problem.
          </p>
          <p xml:id="i-M5ysCtw6LZZ3MgFMRNguxU">
            Enligt en nyligen genomförd studie led var tredje vårdtagare
            av undernäring redan vid ankomsten till äldreboendet och nästan
            lika många riskerade undernäring. Enligt en annan studie var åtta
            av tio på ett servicehus i riskzonen för undernäring. En socialstyrelserapport
            visade att cirka hälften av dem som bor hemma med hemtjänst är
            i riskzonen. Ett problem som väntas öka eftersom allt färre nu
            får plats i äldreboenden.
          </p>
          <p xml:id="i-ZjGYdo9sSLHjYBB9XKrnW">
            Undernäring bland äldre är ett komplicerat problem som måste
            angripas på flera plan. En inte obetydlig andel av alla fall beror
            helt enkelt på att många äldre tappar matlusten. Det kan vara
            en följd av depressioner, men också en naturlig del i åldrandet.
            Andra orsaker är dålig tandhälsa och bristen på läkarmedverkan
            i det särskilda boendet. 40 % av de anställda inom äldrevården
            saknar utbildning. Geriatriken, den läkarspecialisering som arbetar
            med åldrandets särskilda besvär, är åsidosatt i svensk läkarutbildning.
            Den huvudsakliga och sammanfattande förklaringen till de omfattande
            och mycket allvarliga nutritionsproblemen är att nödvändig specialiserad
            kompetens inte är allmänt tillgänglig och tillämpad inom äldreomsorgen.
          </p>
          <p xml:id="i-7fUTnohPozXJRsvfbh1D4d">
            Ett övergripande problem är dock samtidigt, enligt min mening,
            att i dagens äldreomsorg finns inte tid för en god och värdig
            vård. Många äldre kommer sällan eller aldrig ut. De får ligga
            flera timmar med smutsiga blöjor och många "parkeras" framför
            TV:n. Personalens tid räcker helt enkelt inte till för att ge
            en värdig vård, att sitta ned och prata, att stryka en kind och
            att mata i lugn och ro. Kvalitet i vård och omsorg skapas inte
            enbart av effektivare behandlingsmetoder och nya mediciner, utan
            det sker i synnerhet i mötet mellan den som ger vård och den som
            tar emot.
          </p>
          <p xml:id="i-MaJC5BCRindvRdR1RLV1ih">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-5nfHwTSPT2hJRpjy13kpbN">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att komma till
            rätta med den utbredda undernäringen bland äldre vårdbehövande
            personer?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
