<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0462">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>demokratin i Colombia</title>
        <author>Astudillo, Luciano (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>demokratin i Colombia till utrikesminister Laila Freivalds om demokratin i Colombia</title>
          <idno type="rdwebb">GS10462</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10462/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10462</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10462</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8WXKfVC5CVWBiV2pVhvraQ</idno>
            <persName>Luciano Astudillo</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3WRoRdfnSQvaQcfjztut35" corresp="i-8WXKfVC5CVWBiV2pVhvraQ">
          <date when="2005-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NfpgS7yoHsB17XBAKYXu7V">
          <date when="2005-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-T8Av4zGbmxXGGWXeaPg27w" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-X7JbicQia2UYDuFr2J3mNR" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-X7JbicQia2UYDuFr2J3mNR">
          <ref type="record" target="prot-200405--098">Riksdagens protokoll 2004/05:98 Tisdagen den 5 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellationerna 2004/05:462, 463, 464, 465, 466 och 467 om situationen i Colombia</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5diqjK7jTM3UVxbux7vRZB">
            Interpellation 2004/05:462 av Luciano Astudillo (s) till utrikesminister
            Laila Freivalds om demokratin i Colombia
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Senf1v3UYoarFfh3rWifJu">
            den 15 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4XWFXUqcqKaMwT2jb8cYaV">
            Den väpnade konflikten i Colombia har pågått i över fyra decennier.
            Konflikten är mångfasetterad och har många orsaksfaktorer. En
            av många är att alla de väpnade grupperna är involverade i landets
            kokainaffärer. En annan faktor är att eliten i samhället i för
            liten grad bryr sig om landets 70 % fattiga som är de som främst
            drabbas av konflikten.
          </p>
          <p xml:id="i-RqgvQhYwwfVZydPD1A7xPR">
            Många bedömare pekar på att både Farcgerillan och paramilitären
            är djupt involverade i knarkaffärer. Båda dessa väpnade grupper
            är också ansvariga för mycket grova brott mot internationell humanitär
            rätt och mot de mänskliga rättigheterna. FN-rapporter har också
            pekat ut regeringsstyrkorna som ansvariga för grova brott mot
            de mänskliga rättigheterna, ofta i direkt samröre med paramilitärerna.
          </p>
          <p xml:id="i-CZgB3UGzRAW8m6r8PZFoAR">
            Historiskt sett har de konservativa och liberala partierna tävlat
            om makten. Vänstern har utsatts för våld och trakasserier, har
            haft svårt att organisera sig och göra sin röst hörd. Den 26 maj
            2002 vann Alvaro Uribe presidentvalet med 53 % av rösterna. Uribe
            betraktade sig som oberoende och fick stöd från både det liberala
            och det konservativa partiet.
          </p>
          <p xml:id="i-PRWu4ZLHRBqF6L6rDSeSFc">
            Av Colombias 44 miljoner invånare var 24 miljoner röstberättigade.
            Av dessa röstade enbart ca 45 % @ den lägsta siffran någonsin.
            I flera distrikt där den väpnade konflikten är som mest intensiv
            var valdeltagandet så lågt som 9 %. Dessutom finns det beräkningar
            som visar att två till fem miljoner av Colombias vuxna befolkning
            inte är röstberättigade då de inte är registrerade som medborgare.
            Bland annat för att de är internflyktingar som följd av konflikten.
            FN:s flyktingkommissariat beräknar antalet internflyktingar till
            över tre miljoner.
          </p>
          <p xml:id="i-CyRf69oSSmP7vJgFVcLJWR">
            Det är också oroväckande att det i över 300 av landets 1 098
            kommuner bara fanns en kandidat i valet av borgmästare. Rapporter
            från människorättsorganisationer och FN pekar på att de väpnade
            grupperna ofta kontrollerar de lokala politikerna genom hot om
            våld, trakasserier eller rena mutor.
          </p>
          <p xml:id="i-BuKDKkQaWK7LY52BMeGh2L">
            Enligt den colombianska juristkommissionen har paramilitärens
            våld inte sjunkit utan ligger på en alarmerande nivå trots att
            regeringen ställt villkor om eldupphör för de förhandlingar som
            pågår.
          </p>
          <p xml:id="i-HPNs8uD37tpvWTvw3A8Wcq">
            Både FN och inhemska MR-organisationer pekar på att situationen
            kring de mänskliga rättigheterna går i fel riktning. Godtyckliga
            arresteringar och tortyr ökar. Rättsapparaten fungerar inte vilket
            leder till omfattande straffrihet.
          </p>
          <p xml:id="i-AcGcshcqFDXvfZT67PLxCL">
            Allt detta innebär också problem ur demokratisk synvinkel. I
            vilken grad går det att tala om organisations- och yttrandefrihet
            när lokala ledare ofta mördas?
          </p>
          <p xml:id="i-Q9rF6nRLrazzyTVoryYVHd">
            De politiska partierna har i konstitutionen från 1991 beslutat
            att sätta en tidsgräns för hur länge en president kan sitta vid
            makten, detta för att motverka politisk hegemoni. Tidsgränsen
            är en valperiod eller fyra år. Det är oroväckande att president
            Uribe, i konflikt med stora delar av de båda traditionella partierna
            och vänstern, beslutar sig för att försöka ändra i konstitutionen
            för att kunna sitta ytterligare en period efter valet.
          </p>
          <p xml:id="i-88hQqVjq2bvS9fREzjJ5Xr">
            Nu finns det stort behov av att stödja processer för att öka
            det demokratiska inflytandet, speciellt inför valet 2006. Exempelvis
            är det rimligt att världssamfunden, och inte minst Sverige, på
            olika sätt uppmuntrar den colombianska regeringen att bjuda in
            internationella observatörer och valövervakare i samband med presidentvalet
            2006.
          </p>
          <p xml:id="i-Jsjpg6xog3XGwYSao16T1p">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-QbFE11EnkNZ9C5st1hddwg">
            Vad avser utrikesministern att vidta för åtgärder för att stödja
            den demokratiska utvecklingen i Colombia?
          </p>
          <p xml:id="i-P9GK9sFFrPTLAqwziHCw3f">
            Avser utrikesministern att verka för att Sverige och EU bidrar
            med hjälp och stöd så att presidentvalet 2006 genomförs på ett
            verkligt demokratiskt sätt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
