<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0103">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0103</head>
        <author who="i-DMGKRcZKJjLDnd1Mozdje8">Camilla Sköld Jansson</author>
        <recipient who="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">Jens Orback</recipient>
        <topic>hushållsnära tjänster</topic>
        <docDate when="2004-11-01">den 1 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Pär Nuder" byWhomId="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10103</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:103 av Camilla Sköld Jansson (v) till
          statsrådet Jens Orback om hushållsnära tjänster
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-VbxevU9a9tmseGVHeAW4WM">
          Hur vi på ett bra sätt ska kunna förena familjeliv med arbetsliv
          är en ständigt aktuell fråga. Likaså hur det betalda respektive
          obetalda arbetet fördelas mellan kvinnor och män.
        </p>
        <p xml:id="i-9BnVSRdwK96QSP5V6siFi">
          I jämställdhetsbilagan till budgetpropositionen 2005 (Prop.2004/05,
          Bilaga 4) slås det fast att kvinnor arbetar deltid i betydligt
          större omfattning än män och att den huvudsakliga orsaken till
          detta är den skeva fördelningen av ansvar för arbete med hem och
          familj. Den ojämna fördelningen av betalt förvärvsarbete och obetalt
          omsorgs- och hushållsarbete mellan kvinnor och män är särskilt
          uttalad bland föräldrar.
        </p>
        <p xml:id="i-GE3JYsm7CKrzj3xrbdkS8B">
          Kvinnor med barn i åldern 0@17 år, särskilt sammanboende mödrar,
          utför mer obetalt hemarbete och har mindre fri tid än någon annan
          grupp. Alltså är det kvinnor som tar ansvaret för att familjens
          tidsekvation ska gå ihop och det är kvinnor som tar konsekvenserna
          i form av stress, lägre lön och deltidsarbete. En överväldigande
          majoritet, 80 %, av de deltidsarbetande är kvinnor.
        </p>
        <p xml:id="i-4eckxsiMpzgKe3jUN5E36P">
          I samhällsdebatten framförs ibland förslag om så kallade skattesubventionerade
          hushållnära tjänster. Ett av motiven sägs vara att komma till
          rätta med de brister i jämställdheten som redovisas ovan. Mot
          detta ska ställas uppfattningen om att skattesubventionerade hushållsnära
          tjänster tvärtom konserverar stereotypa föreställningar om kön.
        </p>
        <p xml:id="i-2Fg8GvpEugoTo8yjQV2wUe">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga jämställdhetsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-XbKcCdndwwPvYho5TGuZ2Z">
          1. Har jämställdhetsministern för avsikt att, inom ramen för
          jämställdhetspolitiken, ta några initiativ i frågan om skattesubventionerade
          hushållsnära tjänster?
        </p>
        <p xml:id="i-5gTLhQ5PUE45znBAEYHuBr">
          2. Om ja, vilka insatser kan bli aktuella och vilka initiativ
          avser jämställdhetsministern att vidta?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
