<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0033">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>klassificering av ämnen som kan användas som narkotika</title>
        <author>Ekström, Anne-Marie (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>klassificering av ämnen som kan användas som narkotika till statsrådet Morgan Johansson om klassificering av ämnen som kan användas som narkotika</title>
          <idno type="rdwebb">GS1033</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1033/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1033</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1033</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz</idno>
            <persName>Anne-Marie Ekström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-M8kaXmKf6sk7SZikRwqRjp" corresp="i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz">
          <date when="2004-09-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EGCS4AWavU8SvTAWcPFtCZ">
          <date when="2004-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MnCba1Cd1FrXq2dXXKa5sD" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2004-09-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Qoo5z6gwrR4Gjs7KnVkia4" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2004-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Qoo5z6gwrR4Gjs7KnVkia4">
          <ref type="record" target="prot-200405--012">Riksdagens protokoll 2004/05:12 Tisdagen den 12 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellationerna 2004/05:33 och 41 om klassificering av ämnen som kan användas som narkotika</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FyWmwVbunCN7LNNkdsruoh">
            Interpellation 2004/05:33 av Anne-Marie Ekström (fp) till statsrådet
            Morgan Johansson om klassificering av ämnen som kan användas som
            narkotika
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PRAkxfW9zngd8D3hSVsZSn">
            den 24 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-W6BT6CHfoAqtXDXsUKutJX">
            Alla medel som står till buds måste användas för att minska droganvändning.
            Polis och tull måste få resurser för att förhindra att narkotika
            kommer in i landet och sprids.
          </p>
          <p xml:id="i-3FP5BtJeJnmXdZdvXjneoe">
            Tyvärr är det dock så att många droger produceras inom landet,
            legalt eller illegalt. Ständigt uppstår nya ämnen som kan användas
            som berusningsmedel och samhället hänger inte med att klassa dessa
            ämnen som narkotika. I många fall har drogen ett normalt användningsområde
            som gör det omöjligt att över huvud taget klassa ämnet som narkotika
            med dagens lagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-LaocpZCq5BLDd5MU7Ktukm">
            Ett sådant ämne är till exempel butandiol som används inom industrin
            som ett mer miljövänligt alternativ vid plasttillverkning. Butandiol
            är likvärdig med den narkotikaklassade drogen GHB som kan köpas
            och innehas av vemsomhelst. När en narkotikahärva nystades upp
            i Borås under våren 2004 beslagtogs 40 liter butandiol.
          </p>
          <p xml:id="i-VcGj6TZuzzE3osFQ4hpgSw">
            Trots alla försök att komma undan att lämna tillbaka dessa 40
            liter, vilket motsvarar ungefär 4 000 doser ute på marknaden,
            måste nu polisen enligt nuvarande lagstiftning lämna tillbaka
            butandiolen till innehavaren. Risken för att den som tar drogen
            får i sig en överdos är stor och dödsfall har redan inträffat.
            Under sommaren 2004 har också en ung kvinna avlidit till följd
            av att hon använt butandiol.
          </p>
          <p xml:id="i-UzYxSLQHev6wrCFztBdpnS">
            Dagens narkotikalagstiftning eller lagstiftningen om vissa hälsofarliga
            varor är inte lämpad för en klassificering av till exempel butandiol.
            Lagstiftningen förutsätter att de ämnen som kan komma i fråga
            för klassificering saknar mera allmänna användningsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-HocY91xsqbNiRBJNv4CBNq">
            Som svar på min fråga 2003/04:1398 svarade folkhälsoministern
            att det för närvarande pågår ett arbete inom Regeringskansliet
            för att ta fram ett lagförslag som möjliggör en klassificering
            av ämnen med sådana mera allmänna användningsområden och att en
            klassificering medför bland annat att det blir brottsligt att
            inneha substansen utan särskilt tillstånd samt att den kan förverkas
            efter ett beslag och därför inte behöver återlämnas till ägaren.
          </p>
          <p xml:id="i-8e1TmCygyiGVnTtFxs6W4c">
            Folkhälsoministern hänvisar också till att en klassificering
            betraktas som ett så kallat tekniskt handelshinder och det är
            också viktigt att hänsyn tas till EG-rättens krav. Detta borde
            vara ett problem som också finns inom andra EU-länder.
          </p>
          <p xml:id="i-BohfScMZjPNWvix1fVYVCf">
            Regeringen har vetat om problemet med denna typ av drog länge
            men det går väldigt långsamt att hitta en lösning.
          </p>
          <p xml:id="i-JgQ9rRYjZm4ywSdPigggTy">
            Vilka åtgärder ämnar folkhälsoministern vidtaga för att skynda
            på utredningen som pågår på Regeringskansliet?
          </p>
          <p xml:id="i-4YksPy1RNWLFMsq35d2UKH">
            Vilka åtgärder ämnar folkhälsoministern vidtaga för att samordna
            problemet med andra EU-länder?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
