<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0410">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>äldres rätt att välja boende  </title>
        <author>Lundström, Nina (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>äldres rätt att välja boende   till samhällsbyggnadsminister Mona Sahlin om äldres rätt att välja boende  </title>
          <idno type="rdwebb">GS10410</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10410/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10410</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10410</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <persName>Nina Lundström</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2h7dFunDsCzYyn2tJeBqfd" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">
          <date when="2005-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PM7D64cmoyzgpWMN6QGxRk" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6RE2xhWVcWaJShvPdAgqPE" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2005-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6RE2xhWVcWaJShvPdAgqPE">
          <ref type="record" target="prot-200405--105">Riksdagens protokoll 2004/05:105 Torsdagen den 14 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2004/05:410 om äldres rätt att välja boende</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KAgyYuZqZYyjWXzCq6UErj">
            Interpellation 2004/05:410 av Nina Lundström (fp) till samhällsbyggnadsminister
            Mona Sahlin om äldres rätt att välja boende
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SjjfdvyXCHpp7f5wGxBtyJ">
            den 21 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-P1T5koLDGrKsHFD3mW6VqY">
            Det finns flera exempel på att rätten för vuxna människor att
            välja sin bostad inte gäller för äldre som behöver byta boendeform
            och där även omsorgsbehov måste beaktas. Placeringssynsättet råder
            och kommuner placerar ut äldre på de boenden som de finner lämpligt.
            Hänsyn saknas till önskemål från den äldre och de anhöriga.
          </p>
          <p xml:id="i-BN2cwZzU9qbiXf49o4dFm">
            Äldreboende är inte enbart en fråga om vård och omsorg. Det är
            minst lika mycket en fråga om boende, då den äldre i vissa fall
            kommer att tillbringa resten av livet där. Det borde vara lika
            självklart att äldre kan påverka valet av boende, precis såsom
            övriga vuxna kan påverka sitt.
          </p>
          <p xml:id="i-AZF5b6YgeLsgp74EcAC7uR">
            Särskilda boendeformer för äldre har på många håll varit ett
            lokalt monopol. Även äldres möjligheter att själva @ eller genom
            ombud @ kunna välja boende, service och vård kan och bör ökas.
            Det behövs alltså en förbättrad valfrihet.
          </p>
          <p xml:id="i-Vrejzd9aLJZYwm4PAkkxm9">
            Det finns alldeles för mycket av den gamla handfasta metoden
            att den som tiger, samtycker och är nöjd med det som erbjuds flyttas
            ned i kön. En sådan förbättring blir möjlig om valfrihetsprincipen
            skrivs in i socialtjänstlagen, för både boende och hemtjänst.
          </p>
          <p xml:id="i-HJnSFSYiTv9MtTXfZ8D59p">
            I det särskilda boendet för äldre ska det finnas valfrihet. När
            kommunen fastslagit att en person har behov av särskilt boende
            bör den äldre och dennes anhöriga kunna välja även en annan hyresvärd
            för det särskilda boendet, och det även utanför hemkommunen.
          </p>
          <p xml:id="i-XcpKJ2dA1UtgUgwBezarAy">
            I särskilt boende för äldre ska eget rum vara en rättighet för
            den som vill det, och ingen ska tvingas att dela bostad med personer
            som inte är släktingar och som det inte finns önskemål om att
            få bo tillsammans med. Det måste vara möjligt att flytta, för
            att till exempel komma närmare anhöriga.
          </p>
          <p xml:id="i-Qk8bek5LTAyixX4pejrGiU">
            Valfrihet handlar om människors egenmakt. Äldre människor är
            vuxna nog att bestämma själva. Vi människor blir inte mer lika
            varandra för att vi blir äldre, snarare tvärtom. Under livets
            gång skapar vi vanor och livsmönster som vi ska ha rätt att behålla.
            Valfriheten är också viktig för den som har sina rötter i en annan
            kultur än den svenska.
          </p>
          <p xml:id="i-VsfhhMvAaYCtiKu6be41fi">
            Med anledning av detta vill jag fråga vad statsrådet Mona Sahlin
            avser att göra för att möjliggöra äldres rätt till valfrihet i
            boendet.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
