<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0310">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0310</head>
        <author who="i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq">Sven Gunnar Persson</author>
        <recipient who="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">Lena Sommestad</recipient>
        <topic>breddad kompetens i vattendelegationerna</topic>
        <docDate when="2005-01-14">den 14 januari</docDate>
        <status when="2005-02-03" byWhom="Lena Sommestad" byWhomId="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10310</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-02-03 16:06:26" duration="277">Lena Sommestad (S)</turn>
          <turn when="2005-02-03 16:11:01" duration="222">Sven Gunnar Persson (Kd)</turn>
          <turn when="2005-02-03 16:14:41" duration="161">Lena Sommestad (S)</turn>
          <turn when="2005-02-03 16:17:19" duration="252">Sven Gunnar Persson (Kd)</turn>
          <turn when="2005-02-03 16:21:28" duration="189">Lena Sommestad (S)</turn>
          <turn when="2005-02-03 16:24:37" duration="129">Sven Gunnar Persson (Kd)</turn>
          <turn when="2005-02-03 16:26:43" duration="152">Lena Sommestad (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:310 av Sven Gunnar Persson (kd) till statsrådet
          Lena Sommestad om breddad kompetens i vattendelegationerna
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Q9w3BFF3dFk35tgyrZgFqm">
          Riksdagen har beslutat att Sverige ska utgöras av fem vattendistrikt
          och att varje vattendistrikt ska ledas av en styrelse. I den statliga
          utredningen Klart som vatten (SOU 2002:105) föreslås att vattenmyndigheternas
          styrelser bör spegla olika intressen i form av staten, kommunerna,
          näringslivet och miljöorganisationerna. Styrelserna föreslogs
          bestå av upp till nio ordniarie ledamöter och tre suppleanter.
          I regeringens proposition (2003/04:57) berörs inte styrelsernas
          sammansättning närmare.
        </p>
        <p xml:id="i-AkB8K9ZgqLCLLvRqVkBhn3">
          I juli 2004 förordnade regeringen ledamöter i de vattendelegationer
          som ska fungera som styrelser för vattenmyndigheterna. Ledamöterna
          är förordnade till och med den 31 juli 2007. Av de totalt 27 ledamöter
          som regeringen utsett i de fem vattendistrikten är 21 representanter
          för länsstyrelserna, 4 från universiteten, 1 från ett statligt
          bolag och 1 företrädare för näringssektorn. Således har utredarens
          förslag om en allsidig sammansättning i styrelserna inte följts
          vid förordnandet av vattendelegationerna. Endast i ett av vattendistrikten
          uppgår antalet ledamöter till nio och inte i något distrikt har
          ersättare utsetts. Man kan då undra om regeringen avser att komplettera
          vattendelegationerna genom att utse företrädare för näringsliv,
          kommuner, miljöorganisationer och enskilda.
        </p>
        <p xml:id="i-8SAg4ikNGRWtDF4uSZq68Q">
          Vattendelegationernas sammansättning är viktig för att få en
          helhetssyn på alla aspekter av vattenanvändningen inom avrinningsområdet.
          Med tanke på att de nya myndigheterna är föranledda av ett EU-direktiv
          finns särskild anledning att skapa största möjliga legitimitet
          för vattenmyndigheterna och deras beslut. Vattendirektivets krav
          på tydlighet talar för att myndigheterna ska ha en självständig
          ställning, vilket bör föranleda att de inte enbart ska styras
          av länsstyrelsepersonal.
        </p>
        <p xml:id="i-AkNn952C3EhJzkMWMt2ENx">
          Vad avser statsrådet att göra för att sammansättningen i vattendelegationerna
          kompletteras så att en bredare erfarenhetsbas uppnås?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
