<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0231">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0231</head>
        <author who="i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b">Erik Ullenhag</author>
        <recipient who="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">Ylva Johansson</recipient>
        <topic>förnyelse av sjukvårdens organisation</topic>
        <docDate when="2004-11-30">den 30 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Ylva Johansson" byWhomId="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10231</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:231 av Erik Ullenhag (fp) till statsrådet
          Ylva Johansson om förnyelse av sjukvårdens organisation
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-HWiG5CnuihFC5wfSVLhGem">
          Hösten 2002 utlovade den dåvarande socialministern Lars Engqvist
          tio reformer för den svenska sjukvården. En granskning som Dagens
          Medicin (39/2004) genomfört visar att endast två av dessa löften
          genomförts när Lars Engqvist fick avgå eftersom statsminister
          Göran Persson ville "toppa laget". Ett av de löften som inte genomförts
          är att regeringen lovat att förnya sjukvårdens organisation.
        </p>
        <p xml:id="i-WsQtRN1kUcW8U39v9RxyYn">
          När löftet gavs utlovade Engqvist bland annat att han skulle
          bjuda in de fackliga organisationerna och arbetsgivarna till en
          dialog om vad som krävs för att göra vårdyrkena mer attraktiva,
          ta bättre vara på personalens kompetens och öka deras inflytande.
          Vårdförbundets ordförande Eva Fernvall har kommenterat löftet:
          "Ambitionerna är vällovliga och orden vackra. Men jag har i alla
          fall inte fått någon inbjudan" (Dagens Medicin 39/2004).
        </p>
        <p xml:id="i-RCgxpxgwcEwkxWsCEpJtgc">
          Inte nog med att samtalen uteblivit. Såväl Engqvist som statsrådet
          Ylva Johansson har ägnat betydande tid åt att förbereda den så
          kallade stopplag som går på tvärs emot löftet att förnya sjukvårdens
          organisation. Förslaget till stopplag har ju som bekant kritiserats
          hårt av samtliga fackliga organisationer för vårdpersonal.
        </p>
        <p xml:id="i-5G5QGqzZoBH4PX2p3CCMGC">
          Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga vård- och omsorgsminister
          Ylva Johansson:
        </p>
        <p xml:id="i-XCpDNkAfWcuN3rWj1itMcB">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att uppfylla Lars
          Engqvists löfte om att förnya sjukvårdens organisation?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
