<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0265">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0265</head>
        <author who="i-UmhVhzFM3Rs65aFjMTgRvj">Anne-Marie Pålsson</author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">Thomas Östros</recipient>
        <topic>företagares trygghet</topic>
        <docDate when="2004-12-15">den 15 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Thomas Östros" byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10265</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:265 av Anne-Marie Pålsson (m) till näringsminister
          Thomas Östros om företagares trygghet
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-XoCDs3QbeoeT2dMrTotgxT">
          I den så kallade 3:12-utredningen (SOU 2002:52) granskas beskattningen
          av fåmansbolag. I denna uppmärksammades de strukturer som finns
          i dag och som är till nackdel för fåmansföretagare. Enligt utredarna
          omfattas de personer som driver fåmansbolag ej eller kommer ej
          att kunna fullt ut utnyttja de förmåner som ges av
        </p>
        <p xml:id="i-3RuL8ccBX8SeBgAHcr4imZ">
          Inte heller kan en fåmansföretagare enligt utredarna räkna med
          att fullt ut kunna utnyttja de regler som gäller för ersättning
          i händelse av arbetslöshet, föräldraledighet eller sjukdom.
        </p>
        <p xml:id="i-Gw9jhCYHrPotihrWGCCkVE">
          Samtidigt har dessa företagare ett långtgående ansvar för sina
          anställda. Detta gäller exempelvis det i dagarna beslutade utökade
          sjuklöneansvaret.
        </p>
        <p xml:id="i-89DBJahFCvEYaGz7T53hUa">
          Näringsministern har i likhet med en rad andra ministrar och
          företrädare för regeringspartiet betonat betydelsen av trygghet
          för de anställda. Inte minst har man pekat på att utan en hög
          ersättning i fall av sjukdom, arbetslöshet etcetera kan inte den
          nödvändiga omstruktureringen av det svenska näringslivet göras
          i den takt som behövs för att upprätthålla tillräcklig konkurrenskraft.
        </p>
        <p xml:id="i-UZZQNJDZfQw7Wh8UoURaUQ">
          Enligt detta sätt att resonera tycks ekonomisk trygghet vara
          en faktor som bara är viktig för anställda. Men detta är svårt
          att se. Också de personer som startar och driver företag är beroende
          av regelverk som tillhandahåller en rimlig trygghet för dem i
          samband med sjukdom, arbetslöshet med mera. Sannolikt är denna
          grupps behov av trygghet än högre mot bakgrund av den kommersiella
          risk de utsätter sig för i sitt företagande.
        </p>
        <p xml:id="i-9RiLU7eXL6CCKLWAVfX8hr">
          Min fråga till näringsministern är följande:
        </p>
        <p xml:id="i-YJfwxrEd6XyKoQTL9RLwDa">
          Vilka initiativ är näringsministern beredd att ta för att också
          en enskild företagare ska kunna erbjudas motsvarande trygghet
          som de anställda, för vilkas trygghet denne ansvarar?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
