<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0147">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>statlig terror mot assyrier/syrianer i Syrien</title>
        <author>Wikström, Cecilia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>statlig terror mot assyrier/syrianer i Syrien till utrikesminister Laila Freivalds om statlig terror mot assyrier/syrianer i Syrien</title>
          <idno type="rdwebb">GS10147</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10147/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10147</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10147</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f</idno>
            <persName>Cecilia Wikström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EyqiSctZRJbf2yksB3iRBA" corresp="i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f">
          <date when="2004-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GvwQzPkR8XmQAZuF8sZ83H">
          <date when="2004-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VZoEP8A8PjNNoe5yZcdChb">
          <date when="2005-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-97vGTvoDDBCM5KVScjKjXT" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Fs7GMBQdwHqzSgizo3RkBN" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Fs7GMBQdwHqzSgizo3RkBN">
          <ref type="record" target="prot-200405--067">Riksdagens protokoll 2004/05:67 Tisdagen den 1 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2004/05:147 om statlig terror mot assyrier/syrianer i Syrien</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Y7p7tmaL4BXYbLLGEiGNfL">
            Interpellation 2004/05:147 av Cecilia Wikström (fp) till utrikesminister
            Laila Freivalds om statlig terror mot assyrier/syrianer i Syrien
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ANNZxyASCZpbaX5EveyV56">
            den 16 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VcMUE9nqD8sLSYgDNZ8g7z">
            Torsdagen den 14 oktober i år hämtades assyrier/syrianen Nasem
            Abraham av en grupp araber. Han fördes bort, misshandlades och
            torterades till döds på offentlig plats i staden Al Hassakeh.
            Ett stort antal assyrier/syrianer tvingades bevittna den tortyr
            som ledde till Nasem Abrahams död. De förmådde inte ingripa, då
            de insåg att även de kunde riskera att utsättas för tortyr och
            livsfara. Den beväpnade och uniformerade underrättelseofficeren
            som bevittnade det hela övervakade tortyren och mordet @ utan
            att ingripa.
          </p>
          <p xml:id="i-De3Vgj2xgd27yqHr144pmW">
            Den arabiska gruppen nöjde sig inte med mordet, utan valde att
            statuera ett ännu mer avskräckande exempel för andra assyrier/syrianer,
            och band så Nasems döda kropp och sedan drogs den runt i de centrala
            kvarteren till allmän förfäran och skräck. En man som jag känner
            till namnet på försökte ingripa, men sköts då omedelbart. Han
            fördes livshotande skadad till sjukhus i Damaskus där han avled
            den 31 oktober. I samband med detta dödsfall demonstrerade ungefär
            2 000 assyrier/syrianer i Al Hassakeh mot det som inträffat. Man
            krävde att mördarna grips och att rättssäkerheten garanteras för
            assyrier/syrianer i Syrien. Polis och militär besvarade den fredliga
            demonstrationen med brutalitet och demonstranterna flydde i panik.
          </p>
          <p xml:id="i-7DJ9NU3GKmwaXsxi6sobgK">
            I vanmakt och förtvivlan över det inträffade gick ett fåtal av
            demonstranterna till angrepp mot ett par byggnader som ägs av
            de personer som utfört tortyren som slutade med de två assyrier/syrianernas
            död. Detta utgjorde ett tillfälle för polisen att börja arrestera
            assyrier/syrianer för upplopp, illegal manifestation och för omstörtande
            verksamhet samt kontakter med främmande makt. De syriska myndigheterna
            har fram till i dag arresterat 20 assyrier/syrianer, varav sex
            har släppts efter att ha utsatts för synnerligen brutal tortyr.
            Ytterligare 30 personer är efterlysta för omstörtande verksamhet,
            varför de valt att gå under jorden.
          </p>
          <p xml:id="i-MPm5Jzbi3DcAa3ms1CBbp">
            Underrättelseofficeren är kvar i tjänst. Mördarna går fortfarande
            fria. De fortsätter att trakassera och hota assyrier/syrianer.
            Polisen uppges, enligt bekräftade uppgifter i dag, vägra att ta
            emot anmälningar om det som sker. Inte ens anmälan om den offentliga
            tortyr som ledde till Nasem Abrahams död har tagits emot.
          </p>
          <p xml:id="i-RJ6Hgd8Yd7JxRqGyTCyNSN">
            Det känns angeläget att påminna om det mord som ägde rum för
            tre år sedan. Då mördades en 18-årig assyrisk/syriansk flicka
            i Latakia för att hon vägrat att låta sig utnyttjas av en kusin
            till presidenten Bashar Al Assad. Inte heller denna mördare har
            ställts inför rätta.
          </p>
          <p xml:id="i-9129syEnKNyxTNzUtXamEd">
            Detta är ännu ett i raden av exempel på hur regimen i Syrien
            förvägrar en av sina nationella minoriteter, i detta fall assyrier/syrianerna,
            rätten till grundläggande mänskliga fri- och rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-VAHALJASDxF86b1pB8y8nQ">
            Jag vill därför fråga på vilket sätt utrikesministern har för
            avsikt att agera för att synliggöra situationen för den nationella
            minoriteten assyrier/syrianer i Syrien.
          </p>
          <p xml:id="i-MqSrp9dh4Y2TDK9PG2CCA3">
            För det andra vill jag fråga vilka åtgärder utrikesministern
            är beredd att vidta för att stoppa den brutala och rättslösa behandling
            som den syriska regimen utsätter sina nationella minoriteter för.
          </p>
          <p xml:id="i-5Cq898iM3oVGTKyFu8FjPx">
            Slutligen frågar jag om utrikesministern gör bedömningen att
            den behandling som assyrier/syrianer utsätts för på något sätt
            kommer att påverka relationerna mellan Sverige och Syrien och
            mellan EU och Syrien.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
