<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0112">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skatteregler för scenarbetare</title>
        <author>Adelsohn Liljeroth, Lena (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skatteregler för scenarbetare till statsrådet Leif Pagrotsky om skatteregler för scenarbetare</title>
          <idno type="rdwebb">GS10112</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10112/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10112</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10112</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd</idno>
            <persName>Lena Adelsohn Liljeroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-F7RfiCmRpUjC243cFaX4SK" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">
          <date when="2004-11-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4ncrmB4xCnhVXPvxdrWDqJ" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CRjjU8TR41Nj6DAWwy1tWr" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2004-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CRjjU8TR41Nj6DAWwy1tWr">
          <ref type="record" target="prot-200405--029">Riksdagens protokoll 2004/05:29 Måndagen den 15 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2004/05:112 om skatteregler för scenarbetare</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-L4GscLaSevUJPB8HZ9f6xt">
            Interpellation 2004/05:112 av Lena Adelsohn Liljeroth (m) till
            statsrådet Leif Pagrotsky om skatteregler för scenarbetare
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DiatQhMfBVqDEbGqVfEtdC">
            den 2 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3q8UDSLpgfCeFwfGwX7Xzg">
            Skatteverket har drivit frågan om beskattning av traktamenten
            och förmånsbeskattning av fri bostad och fria resor mot bland
            andra Malmö Opera- och Musikteater samt Malmö Dramatiska Teater
            AB. Teatrarna har hävdat att anställd pjäskontrakterad personal
            (frilansare) inte ska beskattas för ovanstående, det vill säga
            samma regler ska gälla kulturskapare som gäller till exempel byggnadsarbetare.
          </p>
          <p xml:id="i-KAcjT9SvpPJ3hBicAcbJZi">
            Skatteverket å sin sida har drivit linjen att det ska beskattas,
            och därmed beläggas med sociala avgifter. Efter att frågan avgjorts
            i kammarrätten till Skatteverkets fördel skickade teatrarna en
            ansökan om prövningstillstånd till Regeringsrätten. Enligt beslut
            fick målet inte prövningstillstånd. Kammarrättens dom ligger därmed
            fast.
          </p>
          <p xml:id="i-AY7Q64mjq93nXu9zyyeo8G">
            För teatrarnas del betyder detta att de måste betala sociala
            avgifter för ovan nämnda "förmåner". Vidare innebär det att hela
            traktamentet är skattepliktigt. Bostad och resor ska dessutom
            förmånsbeskattas. För de anställdas del innebär det ett merarbete
            då de flesta bör kunna yrka avdrag för tillfälligt arbete eller
            dubbel bosättning samt andra "kostnader i tjänsten".
          </p>
          <p xml:id="i-3vkSAbZPQMNAw7DEnnfxKw">
            Teatrarna har hävdat att pjäskontrakterad personal, det vill
            säga frilansare, ska likställas med till exempel byggnadsarbetare
            som inte beskattas för "fri bostad" på annan ort än den mantalsskrivna.
          </p>
          <p xml:id="i-2Y74wwzzEFFvnJGnX86M9Q">
            Kammarrättens dom innebär ett merarbete för den anställde som
            måste yrka avdrag för dubbel bosättning, avdrag för kostnadsersättningar
            i samband med tjänsteresor. Belopp över Skatteverkets fastställda
            belopp om dags- respektive nattraktamenten ska likväl beskattas.
            För teatrarna innebär det en ca 30-procentig merkostnad (motsvarande
            kostnaden för sociala avgifter) för arbetskostnader avseende frilanspersonal.
          </p>
          <p xml:id="i-138Nz6yhtMzjZp4zvuKJe1">
            I längden innebär detta naturligtvis att scener runtom i vårt
            land tvekar att ta in skådespelare som kommer från andra delar
            @ vilket i sin tur leder till ökad arbetslöshet, sämre scenutbud
            och i förlängningen en utarmning av den svenska scenkonsten.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-6SMsfAyLekRCFtDmNcg4rn">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            statsrådet.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Har statsrådet gjort den bedömningen att de nuvarande olikheterna
                vid beskattning av scenarbetare är menliga för konsten?
              </item>
              <item>
                2.Är statsrådet beredd att arbeta för att de nuvarande skillnaderna
                vid beskattningen vad gäller regler för fri bostad, resor och
                traktamenten ska tas bort?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
