<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0371">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>trängselskatten</title>
        <author>Skårman, Carl-Erik (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>trängselskatten till finansminister Pär Nuder om trängselskatten</title>
          <idno type="rdwebb">GS10371</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10371/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10371</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10371</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5VucL1TjrAWieXV17zXaW8</idno>
            <persName>Carl-Erik Skårman</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UHb1YNocuz1xMRpRYAh8TG" corresp="i-5VucL1TjrAWieXV17zXaW8">
          <date when="2005-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Q8a9tyqRTRU4LT9DSYJTg6">
          <date when="2005-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Uqn1oDexiRmSrZxnpGxFdu" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2005-02-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RCDagiZED8SdyQFERzrVqR">
            Interpellation 2004/05:371 av Carl-Erik Skårman (m) till finansminister
            Pär Nuder om trängselskatten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6TKci3MTGDdqrY9a5mVaR8">
            den 9 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-57x7JBD6NqHPr8UbpoJ5Bi">
            I en fungerande rättsstat följer myndigheter lagar och domstolarnas
            domar. Demokrati förutsätter att folkrepresentationen stiftar
            lagar enligt den antagna konstitutionen.
          </p>
          <p xml:id="i-Gmssx9Xx9wT9oQdTNZpJZr">
            Enligt utslag i Regeringsrätten den 4 februari 2005 har Regeringsrätten
            återförvisat målet om upphandling av avgiftssystem för försöket
            med trängselskatt i Stockholm till kammarrätten för prövning i
            sak. Skälet Regeringsrätten anför är att föreliggande avtal mellan
            IBM och Vägverket inte utgör hinder för den pågående överprövningsprocessen.
            Detta tvärtemot vad kammarrätten hävdat. För det allmänna rättsmedvetandet
            är detta utslag av Regeringsrätten mycket tillfredsställande.
          </p>
          <p xml:id="i-7SKRossGkZ5GPTY8Wq1t7Y">
            Trafiksituationen i Stockholm har föranlett många domstolsprocesser.
            Utslagen har varit av olika karaktär och i vissa fall nått högsta
            instans. Respekten för utslagen från domstolarna har till sist
            lett till följsamhet av domstolarnas domar.
          </p>
          <p xml:id="i-UfAopHAs5qNyrUVZfKBmKZ">
            I de kommentarer som gjorts efter Regeringsrättens dom den 4
            februari har dock spekulationer gjorts som antyder att det skulle
            kunna vara ett realistiskt alternativ att Vägverket och staten
            inte skulle följa Regeringsrättens dom utan att fortsätta med
            sina förberedelser på ett av domstolsutslaget oberoende sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-462ihvQy74bPM6J5FSRpD8">
            Regeringen har i budgetpropositionen för innevarande år angivit
            att kostnaderna för trängselskatteförsöket i Stockholm kommer
            att kosta 1,69 miljarder kronor under första året @ 2005 @ under
            andra året @ 2006 @ 860 miljoner kronor samt 770 miljoner kronor
            under det tredje året @ 2007. Det vill säga 3,32 miljarder kronor
            sammanlagt, Stockholms stads kostnader oberäknade.
          </p>
          <p xml:id="i-XFFLPkCXqVVs99kjdWnAKp">
            Det är sålunda stora summor som står på spel. Dessa kan bli ännu
            större om målet, oavsett utgång, förs vidare till EU-domstolen.
            Detta kan leda till ytterligare förseningar utan att utslaget
            därmed kan ges en säker prognos.
          </p>
          <p xml:id="i-25vegYdbr3bQUjxCfmmpFR">
            Förutom att rättstryggheten kan komma att påverkas negativt om
            Regeringsrättens dom skulle negligeras eller på annat sätt inte
            accepteras kan kostnaderna bli oacceptabelt höga. Detta till följd
            om de av riksdagen stiftade upphandlingslagarna och domstolsutslagen
            inte skulle följas.
          </p>
          <p xml:id="i-SAgfrL6wE5gz9Q5LfFEJW">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor till finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-EcKFytxSYeTb3uV3aE13kW">
            Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att garantera
            att staten och Vägverket följer Regeringsrättens dom?
          </p>
          <p xml:id="i-62Kee4VXmZBvBEqYTcDbK5">
            Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att så långt
            som möjligt begränsa kostnaderna för trängselskatteförsöket?
          </p>
          <p xml:id="i-27J7vomcmdKNU1jwUGVErb">
            Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att begränsa
            risken för stora kostnader som kan uppstå vid utslag som omintetgör
            nyttan av gjorda förberedelser?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
