<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0236">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>problem kring isocyanatanvändning</title>
        <author>Sjöstrand, Sven-Erik (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>problem kring isocyanatanvändning till statsrådet Hans Karlsson om problem kring isocyanatanvändning</title>
          <idno type="rdwebb">GS10236</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10236/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10236</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10236</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XhKn9p4oQVJvYzm2h78jih</idno>
            <persName>Sven-Erik Sjöstrand</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TuzEGZnXQj2ngnosUAz3KB" corresp="i-XhKn9p4oQVJvYzm2h78jih">
          <date when="2004-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-59DW7ebv6wpw5SXozovHxi" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2004-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MUN69SJytGTL2ujLQmJLKB" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2005-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MUN69SJytGTL2ujLQmJLKB">
          <ref type="record" target="prot-200405--059">Riksdagens protokoll 2004/05:59 Tisdagen den 18 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2004/05:236 om problem kring isocyanatanvändning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-USTrCfvcd13tnd2NzY3Bi5">
            Interpellation 2004/05:236 av Sven-Erik Sjöstrand (v) till statsrådet
            Hans Karlsson om problem kring isocyanatanvändning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NKv8gYcDZanCrLeQBeui4J">
            den 30 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UgXh9J8RPrnpx9Y873aajZ">
            Hundratusen svenska arbetare exponeras varje dag för isocyanater.
            Av dem beräknas tiotusen bli sjuka. Många av dem för hela livet.
          </p>
          <p xml:id="i-NhWrjuY3J1CTtZvFYpaRBw">
            Arbetsmiljöarbetets mål är att skapa säkra och sunda arbetsplatser.
            Ingen ska behöva bli skadad, mista sitt arbete eller bli förtidspensionerad
            på grund av dålig arbetsmiljö. Säkra och sunda arbetsplatser är
            bra för människor, företag och samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-2sd95uUu3GV9odiFNjcXv7">
            Arbetsmiljöproblemen kring isocyanater är ett stort och viktigt
            problem som på senare tid uppmärksammats alltmer. Exponeringen
            av isocyanater kan ge flera symtom. Vanligast är problem med andningsvägarna
            som till exempel rinnande näsa, snuva och irritationshosta eller
            näsblod. Huvudvärk eller att man känner sig tung i huvudet är
            också vanligt. Man kan också få nedsatt lungfunktion som man oftast
            inte kopplar till arbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-9H2PFpxE9V1v34B1QqbLn7">
            I värsta fall kan man få en allergisk astma som man får ha kvar
            resten av sitt liv. Vid kontakt med isocyanater får man en farlig
            allergisk reaktion som i värsta fall kan vara livsfarlig varje
            gång man fortsättningsvis kommer i kontakt med isocyanater. Denna
            överkänslighet medför att man blir känslig även för andra luftföroreningar
            och lukter.
          </p>
          <p xml:id="i-KHppgNBLFDGhrMKmuNvJoG">
            Trots alla dessa symtom och skaderisker vill statliga Arbetsmiljöverket
            mildra kraven på arbetsgivarna och fyrdubbla den tillåtna dosen
            av vissa isocyanater i arbetsmiljön. Det här låter inte klokt
            @ och är det inte heller!
          </p>
          <p xml:id="i-GxKLUR8riSThj8BtXEihAy">
            Enligt Arbetsmiljöverket finns det tillräckligt med forskning
            för att luckra upp säkerheten kring ämnena. Men en sådan förändring
            skulle innebära att de regelbundna läkarundersökningarna försvinner.
            Dessutom kommer arbete med monisocyanater som MIC och ICA för
            en person med astma att beskrivas som "olämplig". I dag är de
            absolut förbjudna.
          </p>
          <p xml:id="i-JTvQ8FTZme48SXNffcFnUC">
            Kravet på speciell utbildning mildras också i Arbetsmiljöverkets
            förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-U9HHavM8g9nNgJZdr2npNi">
            Arbetsmiljöverkets planer på att fyrdubbla gränsvärdena väcker
            förvåning bland forskarna. Andra som är kritiska är facket som
            anser att Arbetsmiljöverket tar för stora ekonomiska hänsyn. Bland
            annat är man på Metallindustriarbetarförbundet säker på att Arbetsmiljöverket
            prioriterar de ekonomiska konsekvenserna framför arbetarnas hälsa.
            De nya reglerna ska enligt planerna börja gälla från den 1 juli
            2005.
          </p>
          <p xml:id="i-5jyayMMiN6w3HfqD5nTi84">
            Arbetsmiljöverket har regeringens uppdrag att tillse att arbetstagarna
            skyddas mot ohälsa i arbetet, men tycks nu negligera riskerna
            med isocyanater och just nu pågår det en strid mellan Arbetsmiljöverket
            och de fackliga organisationerna. I Vänsterpartiet är det vår
            förhoppning att regeringen agerar och hindrar försämringarna vad
            gäller föreskrifterna för isocyanathantering.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-R6GA7HDdh51NEL7xz7yXcJ">
            Jag vill därför ställa följande frågor till statsrådet Hans Karlsson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Har arbetslivsministern för avsikt att vidta några åtgärder
                för att reglerna kring isocyanathanteringen inte ska försämras?
              </item>
              <item>
                2.Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att utarbeta en
                ny strategi för hur problemen kring isocyanatanvändningen långsiktigt
                ska bemästras?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
