<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0104">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>feministiskt självförsvar</title>
        <author>Danestig, Britt-Marie (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>feministiskt självförsvar till statsrådet Jens Orback om feministiskt självförsvar</title>
          <idno type="rdwebb">GS10104</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10104/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10104</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10104</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RsJr1rsFNFbn3SapToHxbM</idno>
            <persName>Britt-Marie Danestig</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3mHFAaCAL1bTxMJH6PTa8A" corresp="i-RsJr1rsFNFbn3SapToHxbM">
          <date when="2004-11-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6teLDXXEjT6Wh3HEBrMPou">
          <date when="2004-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-34agbLZVxfkV4xsEGDH3Np" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2004-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Fsu11hmGdxhFwBTn7v3xNK" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2004-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Fsu11hmGdxhFwBTn7v3xNK">
          <ref type="record" target="prot-200405--034">Riksdagens protokoll 2004/05:34 Måndagen den 22 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2004/05:104 om feministiskt självförsvar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PGM66HTaJf2ChhSaQeNZGk">
            Interpellation 2004/05:104 av Britt-Marie Danestig (v) till statsrådet
            Jens Orback om feministiskt självförsvar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8EBuqeDGhZNEX4Mtez2iPc">
            den 1 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MURBDWLNh5CKpjUQPUFmDq">
            Feministiskt självförsvar för att flickor ska få en positiv bild
            av sig själva och sina möjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-E9FbQF25Fc8epWwXPz97JA">
            Antalet anmälda våldtäkter ökar. En nyligen gjord sammanställning
            över anmälningarna om försök till fullbordad våldtäkt i Stockholms
            län perioden januari till april i år visar på en ökning till 50
            anmälningar mot 40 samma period i fjol och 33 samma period 2002.
            En orsak till att angreppen stannar vid försök till våldtäkt är
            att flickan eller kvinnan försvarar sig.
          </p>
          <p xml:id="i-MX7pVzWm9eUQnPUKLP5MwD">
            En av de viktigaste uppgifterna för samhället är att förhindra
            att människor utsätts för våldsbrott. Ett område som är särskilt
            uttalat är mäns våld mot kvinnor och barn, och ett sätt att arbeta
            för att förhindra att flickors och kvinnors livsrum begränsas
            av detta patriarkala maktuttryck är genom feministiskt självförsvar.
          </p>
          <p xml:id="i-H6a18FnYHCwyQLNm57cCv">
            Feministiskt självförsvar innebär att man tar utgångspunkt i
            kvinnors erfarenheter och utarbetar strategier för att hantera
            situationer av utsatthet och våld. Att ingen man har rätt att
            kränka någon kvinna och att kvinnan har rätt till sin egen kropp
            är några av utgångspunkterna för feministiskt självförsvar.
          </p>
          <p xml:id="i-V9NhzXBeAMP8A5enSq4jos">
            Metoden består av tre delar. För det första mentalt självförsvar
            som bland annat handlar om självkänsla och självbild, för det
            andra verbalt självförsvar, att med ord och kroppsspråk signalera
            var gränsen går, och om inget av detta hjälper är det fysiska
            självförsvaret en sista utväg. Det gäller då att med sparkar och
            effektiva slag ta sig ur en hotfull situation.
          </p>
          <p xml:id="i-4Asbb6CGeM3EL5B9wQpwGJ">
            Alla elever, både flickor och pojkar, ska i skolan få möjlighet
            att utveckla en positiv självbild och en god självkänsla. Dessvärre
            ser verkligheten ut sådan att flickors situation är mer utsatt,
            och de upplever sig som mer utsatta. Många undersökningar visar
            att flickor har en mer negativ självbild och lägre självförtroende.
            Regeringen har därför genom ett uppdrag till Skolverket avsatt
            5 miljoner kronor till insatser för att stärka flickors självförtroende
            bland annat genom möjligheter till självförsvarsträning.
          </p>
          <p xml:id="i-PJkpcit3oPKt6hYyXqmenf">
            De projekt som under den beslutade treårsperioden tilldelats
            resurser håller nu på att utvärderas. Att under så kort tid utveckla
            kunskap om könsmaktsordningen, bedriva personalfortbildning i
            genuskunskap, bedriva projekt i syfte att få till stånd förändringar
            i skolans vardag så att flickors utsatthet minskar låter sig knappast
            göras. Över huvud taget är frågor om pojkars eller mäns våld mot
            flickor eller kvinnor en fråga som inte kan överlåtas till kortsiktiga
            projekt.
          </p>
          <p xml:id="i-JCJ3gqzpvunKP6wMMdT8XV">
            Vänsterpartiet är enigt med regeringen om att det behövs satsningar
            som syftar till att ge elever, speciellt flickor, en mer positiv
            bild av sig själva och sina möjligheter. Det handlar inte minst
            om möjligheten och rätten att försvara sig i situationer där det
            föreligger hot om våld, inklusive sexuellt våld. Kurser i feministiskt
            självförsvar för flickorna är ett sätt att verka i önskvärd riktning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LXwJep8GAJt6QZULK4sYhk">
            Jag vill ställa följande frågor till jämställdhetsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vad tänker jämställdhetsministern göra inom ramen för jämställdhetspolitiken
                för att ge utrymme för flickor att utbyta erfarenheter, stärka
                sin självkänsla och få kunskap att försvara sig själva i hotfulla
                situationer?
              </item>
              <item>
                2.Hur avser jämställdhetsministern att få till stånd mer långsiktiga
                projekt som stöder flickors kunskap i feministiskt självförsvar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
