<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0448">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>folkhälsopolitiken</title>
        <author>Linna, Elina (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>folkhälsopolitiken till statsrådet Morgan Johansson om folkhälsopolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GS10448</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10448/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10448</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10448</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi</idno>
            <persName>Elina Linna</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6eX2DGpjj5UE4ynH5WSQsQ" corresp="i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi">
          <date when="2005-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CtdaVFhmmUTCePjm2WyQs2" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2005-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MCDUW24P1sBfNCAy6NEpi4" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2005-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MCDUW24P1sBfNCAy6NEpi4">
          <ref type="record" target="prot-200405--105">Riksdagens protokoll 2004/05:105 Torsdagen den 14 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2004/05:448 om folkhälsopolitiken</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KFGyZ2oCHkkRUDKTRh14N6">
            Interpellation 2004/05:448 av Elina Linna (v) till statsrådet
            Morgan Johansson om folkhälsopolitiken
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Pcp3WENZP88SqWQjE2WXCD">
            den 8 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CADDSSydLfczvx3SdLUbbe">
            Riksdagen antog 2003 elva mål för folkhälsan samt ett övergripande
            nationellt mål. Vid antagandet av målen diskuterades det om riksdagen
            eller regeringen alternativt myndigheterna skulle ansvara för
            upprättandet av de mätbara målen. Det gemensamma beslutet blev
            att riksdagen inte skulle ha möjlighet att utforma detaljerade
            mål. En rimlig slutsats enligt vår mening. Det tillsattes också
            en nationell ledningsgrupp för folkhälsofrågorna.
          </p>
          <p xml:id="i-M9wU8Km2ZShgEYQUAHfrV5">
            Vi kan konstatera att sedan 2003 har rapporter, forskning och
            uppföljning levererats som visar hur folkhälsan i Sverige utvecklas.
            Statens folkhälsoinstitut har också granskat myndighetsrapporter
            om bland annat insatser som påverkar folkhälsan. Det betyder att
            vi har både en bred och en djup kunskapsbas att stå på. Nästa
            steg måste därför bli att gå från att veta till att göra.
          </p>
          <p xml:id="i-9PWrLKVpyZ6TrvMdVTVuVp">
            Barns och ungas psykiska ohälsa har fortsatt att öka vilket bland
            annat Bris senaste rapport visat. Bris menar att det inte räcker
            med de enskilda självstärkande insatser som regeringen hittills
            vidtagit utan det krävs en bred samling med åtgärder på flera
            nivåer.
          </p>
          <p xml:id="i-X8vLM6Mt94H7Agj4jAdxwS">
            Det tobakspreventiva arbetet har fortsatt att utvecklas men det
            saknas en nationell samordning. En rad insatser som startade under
            den period då särskilda projektmedel fanns avsatta riskerar att
            dö ut då både pengar och samordning försvinner.
          </p>
          <p xml:id="i-QxdAbU8tpGYvJe7xDbhWcj">
            Alkoholen är ett annat angeläget folkhälsoproblem där vi kan
            konstatera att regeringen än så länge endast tycks diskutera den
            illegala hanteringen och skattefrågan och där folkhälsoinsatserna
            lyser med sin frånvaro.
          </p>
          <p xml:id="i-AXB2AR4yjWv8veeg5PfArJ">
            Folkhälsans ojämlikhet och ojämställdhet är fortfarande ett faktum
            och som dessutom tenderar att öka. Exempel på detta är den överrepresentation
            av sverigefinnar i ohälsostatistiken och kvinnors samt flickors
            utsatthet och psykiska ohälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-BygQDpYtsM8FnhxrHLv3T2">
            Enligt min mening måste vi på ett medvetet och strategiskt sätt
            arbeta med folkhälsofrågorna och ge dessa en förstärkt status
            och prioritet. Det är möjligt att vi i diskussionerna om prioriteringar
            inom hälso- och sjukvården borde lyfta fram folkhälsoinsatserna
            som ett prioriterat område.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-WesGLfdRRdfmq7M2r9SUKs">
            Jag vill fråga statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att lyfta fram
                det generella folkhälsoarbetet?
              </item>
              <item>
                2. Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att minska den
                ojämlika och ojämställda folkhälsan?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
