<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0509">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0509</head>
        <author who="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">Chatrine Pålsson</author>
        <recipient who="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">Ylva Johansson</recipient>
        <topic>cancervården</topic>
        <docDate when="2005-04-07">den 7 april</docDate>
        <status when="2005-05-10" byWhom="Ylva Johansson" byWhomId="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10509</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-05-10 14:58:56" duration="323">Ylva Johansson (S)</turn>
          <turn when="2005-05-10 15:04:18" duration="258">Chatrine Pålsson (Kd)</turn>
          <turn when="2005-05-10 15:08:32" duration="183">Ylva Johansson (S)</turn>
          <turn when="2005-05-10 15:11:32" duration="234">Chatrine Pålsson (Kd)</turn>
          <turn when="2005-05-10 15:15:23" duration="94">Ylva Johansson (S)</turn>
          <turn when="2005-05-10 15:16:53" duration="69">Chatrine Pålsson (Kd)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:509 av Chatrine Pålsson (kd) till statsrådet
          Ylva Johansson om cancervården
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-F68cPjNDBXXJzW4GtZqqDc">
          1997 beslutade riksdagen om prioriteringar inom vården. Beslutet
          innebar bland annat att personer med cancersjukdomar tillhör prioriteringsgrupp
          1. Trots det får vi gång på gång rapporter om att personer med
          cancersjukdomar får vänta alltför länge på sin behandling. På
          så sätt får inte patienterna de bästa förutsättningarna för att
          tillfriskna. Dessutom är det oerhört psykiskt påfrestande att
          tvingas vänta särskilt när man drabbats av en livshotande sjukdom.
          För både den drabbade och dennes närstående är det också oerhört
          viktigt att veta att allt gjorts för tillfrisknandet.
        </p>
        <p xml:id="i-N45Nmb4PdLQSZsvaqZcHr8">
          Det finns strax över 300 000 människor som lever med en cancersjukdom
          i Sverige. De som överlevt har många gånger gjort det tack vare
          framgångsrik behandling. Enligt beräkningar kommer 48 000 människor
          få en cancerdiagnos i år, vilket är lika många som alla som bor
          i Skövde. Knappt hälften av dessa kommer att dö av sin cancersjukdom.
        </p>
        <p xml:id="i-FkYPHMbnvcR29XUe9QeqPJ">
          Det finns stora regionala skillnader inom cancervården. Det är
          stora skillnader i behandling exempelvis av spridd prostatacancer
          och återfall av bröstcancer. I vissa regioner får man inte ens
          behandling. Detta är allvarligt med tanke på att sjukvårdens grundstenar
          är att alla ska få en god vård och behandlig oavsett var man bor.
          Vårdens grund ska vara vetenskap och beprövad erfarenhet.
        </p>
        <p xml:id="i-41rTAfYZ1WxFof7DnSh7cx">
          Jag anser att vi inte enbart kan hänföra frågan till landstingen
          då vi i riksdagen beslutat om prioritering av vården.
        </p>
        <p xml:id="i-A2iMmaDEQTP3aGXaj4emS8">
          Mina frågor till statsrådet är:
        </p>
        <p xml:id="i-RmSSGUUgLssn7cRgiD7fNz">
          Vad avser statsrådet att göra för att, av riksdagen prioriterad
          cancervård, ges utan regionala olikheter?
        </p>
        <p xml:id="i-Vt3FwEpSxXVqnrSrbLwYj7">
          Avser statsrådet att skapa förutsättningar för alla svenska medborgare
          att få bästa möjliga behandling?
        </p>
        <p xml:id="i-CERUWq7Hc26XVxtzxHSKUA">
          Avser statsrådet att avsätta resurser för att investera i liv,
          på samma sätt som resurser avsätts för att exempelvis bygga säkrare
          vägar?
        </p>
        <p xml:id="i-W1PGsYm3VDXG1adMbN989R">
          Hur avser statsrådet att avkräva lika behandling av cancerpatienterna
          mellan landstingsregionerna?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
