<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0422">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Citybanan</title>
        <author>Andersson, Christina (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Citybanan till statsrådet Ulrica Messing om Citybanan</title>
          <idno type="rdwebb">GS10422</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10422/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10422</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10422</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Botm2Gp8Nzu8PtrnVugd1N</idno>
            <persName>Christina Andersson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ReZ2P7x53SyAvRzHrFyHKL" corresp="i-Botm2Gp8Nzu8PtrnVugd1N">
          <date when="2005-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3q1MBddWwA6dTGc1x3U28U" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PX48dHQwoyp1N2YPZSkBR8" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PX48dHQwoyp1N2YPZSkBR8">
          <ref type="record" target="prot-200405--086">Riksdagens protokoll 2004/05:86 Tisdagen den 8 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2004/05:422 om Citybanan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NSRyRobGpvT5VpyiKc2nYz">
            Interpellation 2004/05:422 av Christina Andersson (c) till statsrådet
            Ulrica Messing om Citybanan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PA7KkUSbfYed9m3vbCWpe">
            den 23 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XtMBpqdHvXaWxGzLHrbafg">
            Citybanan ska bli en sex kilometer lång tunnel genom Stockholms
            innerstad där pendeltrafiken får ett eget dubbelspår från och
            med år 2011. Detta ger bättre plats för rikstrafik, regiontrafik
            och godstrafik på redan befintliga spår förbi Stockholms central.
            Tunnelprojektet är därför inte bara en angelägenhet för Stockholmsområdet,
            utan för hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-XtGhnWCgQ53yMxLutu8XyE">
            Bristen på spårkapacitet genom centrala Stockholm är i dag ett
            hinder för en fortsatt positiv utveckling av tågtrafiken i Mälardalen.
            Den södra infarten till Stockholms central består av två spår,
            samma antal som vid invigningen 1871. Spåren trafikeras i dag
            av drygt 500 tåg varje dygn och kapaciteten är maximalt utnyttjad
            i rusningstrafik. Stockholmsregionens pendeltåg och Mälardalens
            regiontåg konkurrerar med långväga fjärrtåg och godståg om plats
            på spåren. Efterfrågan på tätare trafik är betydligt större än
            vad kapaciteten på den så kallade getingmidjan är.
          </p>
          <p xml:id="i-LvoyCVA19EubdzgbJm71oF">
            Det är stor risk att den planerade pendeltågstunneln genom Stockholm
            nu blir försenad. För några dagar sedan lämnade Banverket en rapport
            till regeringen om hur planeringsarbetet för Citybanan fortskrider.
            Där kan man läsa att "det är risk för att sluttiden förskjuts
            framåt".
          </p>
          <p xml:id="i-GKuESCNCBb67xCik4ykA8R">
            Anledningen till förseningen är framför allt att landstinget
            och Stockholms stad inte kan komma överens med Banverket om hur
            kostnaderna ska fördelas. Förhandlingarna skulle ha varit avslutade
            före jul, men har försenats. En annan kritisk punkt för att programmet
            ska hålla är regeringens tillståndsprövning. Även på den punkten
            är tidsplaneringen osäker.
          </p>
          <p xml:id="i-3Uo3xEVpameNDc4b7YDUQu">
            Planering för bättre spårkapacitet genom Stockholm har pågått
            länge. Citybanan är ett prioriterat projekt för Stockholm, Mälardalen
            och hela Sverige. I regeringsförklaringen 2002 framhöll statsministern
            att "Citybanan var ett synnerligen angeläget projekt".
          </p>
          <p xml:id="i-UrmXgurYYuzARGjrKV6LUC">
            Mot bakgrund av att planeringsprocessen nu ser ut att förskjutas
            framåt i tiden och därmed också byggandet av Citybanan vill jag
            ställa följande fråga till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-2UjSfAXZfumDyQdnCDwk22">
            Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att undvika
            förseningar i byggandet av den oerhört viktiga Citybanan genom
            Stockholm?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
