<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0260">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0260</head>
        <author who="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb">Jörgen Johansson</author>
        <recipient who="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">Sven-Erik Österberg</recipient>
        <topic>kommunernas kontroll av EU:s jordbruksstöd</topic>
        <docDate when="2004-12-14">den 14 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Ann-Christin Nykvist" byWhomId="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10260</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:260 av Jörgen Johansson (c) till statsrådet
          Sven-Erik Österberg om kommunernas kontroll av EU:s jordbruksstöd
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-6W5rL6P5KhJ36naWfW4W5d">
          Reformeringen av jordbrukspolitiken innebär stora förändringar
          för enskilda lantbrukare. Det är mycket viktigt att förändringarna
          uppfattas som rimliga och rättvisa. Regeringen har misslyckats
          med detta när det gäller de lantbrukare som kommer att drabbas
          hårdast vid övergången till det nya systemet.
        </p>
        <p xml:id="i-KkDs7x99sVB7CkQibuEeQf">
          Det verkar nu vara risk för ytterligare ett bakslag när det gäller
          rättvisan för lantbrukarna. Jordbruksverket har nyligen varskott
          att det är kommunernas inspektörer som ska sköta granskningen
          av de så kallade tvärvillkoren. Detta skulle kunna innebära stora
          orättvisor såväl för lantbrukarna som för kommunerna, eftersom
          rättssäkerhet i tillämpningen av reformen kan komma att bli lidande
          och uppdraget inte kommer att följas av några statliga pengar.
        </p>
        <p xml:id="i-95sydoLZfg2qJVbF1Df3TC">
          Förvirringen verkar vara stor avseende hur kontrollerna ska göras
          och vem som ska betala. Det är ett välkänt faktum att kostnaderna
          för inspektioner varierar kraftigt mellan olika kommuner.
        </p>
        <p xml:id="i-FBzr7f639n9fXdTrBVGvLm">
          Det är viktigt ur såväl rättssäkerhetsaspekter som ur konkurrensneutralitetsaspekten
          att bedömningar är lika över hela landet. Eftersom kommunernas
          inspektioner, i många fall, bara sker vart tredje år kan också
          en anmärkning få konsekvenser på EU-stödet för tre år. Det är
          också upprörande att kommunerna fick information om detta i november
          när de förväntas börja utföra kontrollen redan vid årsskiftet.
          Kommunerna har ingen möjlighet att hinna planera och prioritera
          utifrån det nya uppdraget. Många kommuner har också inkommit med
          klagomål på förslaget.
        </p>
        <p xml:id="i-MxUz6tqDvKAJSGAA7jEkh5">
          Min fråga till statsrådet är:
        </p>
        <p xml:id="i-HM6n5ScXYRPaD213cfrqRN">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att förenkla kommunernas
          planering, prioritering och taxesättning, till följd av de nya
          uppgifter som kontrollen av tvärvillkoren innebär?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
