<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0250">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>antalet dödade i trafiken</title>
        <author>Brodén, Anita (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>antalet dödade i trafiken till statsrådet Ulrica Messing om antalet dödade i trafiken</title>
          <idno type="rdwebb">GS10250</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10250/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10250</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10250</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU</idno>
            <persName>Anita Brodén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JULDgZM8FNz9m1pMHhzByf" corresp="i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU">
          <date when="2004-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-91gg1ksXMUN6ukJEFbPgJs" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2004-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5fQHoYoNu2xBHRjL2vd2GW" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5fQHoYoNu2xBHRjL2vd2GW">
          <ref type="record" target="prot-200405--059">Riksdagens protokoll 2004/05:59 Tisdagen den 18 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2004/05:250 om antalet dödade i trafiken</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Kz6jFZymDjZ8ME54VG3wDE">
            Interpellation 2004/05:250 av Anita Brodén (fp) till statsrådet
            Ulrica Messing om antalet dödade i trafiken
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YDgTN1EwVn2WLqHedLbdDK">
            den 9 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HEvmxwCzCEopjZxiUsrxZp">
            Under den senaste tiden har flera trafikolyckor skett i samband
            med att barn stigit av sina skolbussar. I Falun, Kungsbacka och
            Örnsköldsvik har dessa tragiska olyckor skett där tre skolbarn
            under kort tid mist sina liv. Kommunförbundet har nu reagerat
            och kräver en hastighetsbegränsning på 30 km/tim för bilar som
            passerar bussar som håller på att lämna eller ta ombord skolbarn.
            Visst vore detta ett steg i rätt riktning men frågan är om det
            räcker.
          </p>
          <p xml:id="i-JiJUgZN4utmAMuunuCtFh2">
            I delar av USA har man en betydligt tuffare lagstiftning på detta
            område. Man kräver stoppförbud för bilar i båda riktningar när
            skolbussar stannar för att lämna eller ta ombord skolbarn. Bussarna
            är lätt igenkännliga och tydligt skyltade.
          </p>
          <p xml:id="i-SnX9AJfPPweqtngYVbQEHJ">
            I oktober 1997 beslutade riksdagen att nollvisionen ska gälla
            för vägtrafiken i Sverige. Nollvisionen är själva grunden för
            trafiksäkerhetsarbetet. Den är en bild av en önskad framtid där
            ingen dödas eller skadas allvarligt i vägtrafiken. Nollvisionen
            utgår från att olyckor inte alltid kan förhindras, eftersom människor
            ibland gör misstag. Vägar, gator och fordon måste därför utformas
            så att misstagen inte leder till döden eller allvarliga personskador.
            Risken för att olyckor ska inträffa minskar om alla trafikanter
            får ökad insikt i hur viktigt det är med ett säkert beteende i
            trafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-UXWRqEH233vdby39L3MHtv">
            Nollvisionen har tillfört trafiksäkerhetsarbetet nya inslag som
            bygger på att minimera följderna av mänskliga misstag. Det har
            lett till en omprövning av vilka åtgärder som ska prioriteras.
            Nollvisionen har dock inneburit en hopblandning av vision och
            mål, vilket i sin tur skapat orealistiska förväntningar på stora
            trafiksäkerhetseffekter på kort tid.
          </p>
          <p xml:id="i-DvDmLKdAH4eXBLLYEivoDh">
            Trafiksäkerhetstrenderna behöver analyseras och nollvisionen
            utvärderas och revideras på nationell nivå. Sedan Sveriges riksdag
            antog nollvisionen 1997 har både mycket och lite hänt. Kunskapen
            på området har ökat och åtgärder i nollvisionsarbetet har i vissa
            fall gett önskat resultat, medan det på andra områden inte gett
            något utslag alls. För att det fortsatta nollvisionsarbetet ska
            få önskad effekt krävs att en oberoende och kritisk granskare
            utvärderar gjorda insatser. Beslutsfattare på olika nivåer och
            i olika organisationer kan då dra slutsatser baserade på fakta
            för att de ska kunna prioritera rätt och förstå innebörden och
            ansvaret av en antagen nollvision.
          </p>
          <p xml:id="i-QCAqXBRGPfEiabk1273ZkA">
            Inom en femtonårsperiod kan trafikskadorna bli den fjärde vanligaste
            dödsorsaken i världen. Med gemensamma krafttag kan vi dock vända
            den utvecklingen i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-9A9EYFsZpdobnsQR9BPdVJ">
            Nyligen diskuterades nollvisionen i riksdagen och kraftfulla
            åtgärder utlovades såväl inom säkerställande av vägar som satsning
            på att stävja både alkoholrelaterade och hastighetsrelaterade
            olycksorsaker. Det är gott och väl @ frågan är om det är tillräckligt.
          </p>
          <p xml:id="i-RzZfgaHNbN6Cq6Rcurq1Ss">
            Är statsrådet beredd att se över möjligheterna till en lagstiftning
            liknande den amerikanska, i Sverige för att minska antalet dödade
            och svårt skadade i trafiken?
          </p>
          <p xml:id="i-5DVHZqxRPZRNLjEU5wdtRQ">
            Kommer statsrådet vidare att låta en oberoende granskare utvärdera
            åtgärderna som vidtagits enligt nollvisionen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
