<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0085">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0085</head>
        <author who="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">Kerstin Lundgren</author>
        <recipient who="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">Lars-Erik Lövdén</recipient>
        <topic>bidrag till kommunerna som vill dela sig</topic>
        <docDate when="2004-10-28">den 28 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Sven-Erik Österberg" byWhomId="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS1085</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:85 av Kerstin Lundgren (c) till statsrådet
          Lars-Erik Lövdén om bidrag till kommunerna som vill dela sig
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-2V2SWGTiA1GbnsZwwcayex">
          Under åren 2002 till 2004 har staten satsat 125 miljoner kronor
          på omkring 200 samverkansprojekt mellan kommuner och landsting
          där befolkningen minskar. Inför kommande två år ska sådana bidrag
          fortsatt betalas ut för att kunna utreda konsekvenserna av en
          sammanslagning med statlig delfinansiering. Exakt hur detta stöd
          ska formeras är enligt uppgifter inte ännu klart.
        </p>
        <p xml:id="i-W2yBe7jNfkoZGdsQ3AZqKt">
          Eftersom frågan uppenbart är föremål för närmare prövning finns
          det väl skäl att också se på hur de kommuner som önskar dela sig
          kan få statligt ekonomiskt stöd på liknande sätt. Det som skett
          under senare år är ju att ett antal kommuner delat sig för att
          svara upp mot folkviljan. I dag finns alltjämt ett flertal kommuner
          där frågan om delning är aktuell i syfte att stärka möjligheterna
          för medborgare att delta i den politiska processen, utkräva ansvar
          och få ökad närhet mellan väljare och valda. Denna förnyelse baserad
          på lokal vilja borde vara lika mycket värd som de som önskar sammanslagning.
        </p>
        <p xml:id="i-Q5Zqig4czDd4KPb7akUEe">
          Mot bakgrund av vad jag här anfört vill jag ställa följande frågor:
        </p>
        <p xml:id="i-NGmPgbfq5NHvZkJykHAziu">
          1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkerställa
          att kommuner som vill dela sig kan få ekonomiskt bidrag i utredningsarbetet,
          på likartat sätt som de som önskar slå samman kommuner?
        </p>
        <p xml:id="i-B1QXQiDJV1X7UniAKGsVJe">
          2. Vilka avsikter har statsrådet med det aviserade stödet till
          utredningar om sammanslagning av kommuner?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
