<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0044">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0044</head>
        <author who="i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b">Erik Ullenhag</author>
        <recipient who="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">Pär Nuder</recipient>
        <topic>Socialdemokraternas samarbete med Vänsterpartiet</topic>
        <docDate when="2004-10-07">den 7 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Pär Nuder" byWhomId="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS1044</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:44 av Erik Ullenhag (fp) till kulturminister
          Pär Nuder om Socialdemokraternas samarbete med Vänsterpartiet
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Tewaed3WSuo3mbmMHzXWrt">
          År 2000 riktade statsrådet i sitt förstamajtal i Södertälje följande
          uppmaning till Vänsterpartiet:
        </p>
        <p xml:id="i-EsTkP1YyKHDARLkN3Mv1Te">
          "Vill ni fortsätta att samarbeta med socialdemokratin efter nästa
          års val måste ni en gång för alla mönstra ut kommunismen och kommunisterna.
          Ni måste städa upp i garderoben, vädra ut och göra rent hus. Vi
          socialdemokrater vill inte och tänker inte samarbeta med några
          kommunister i det nya seklet."
        </p>
        <p xml:id="i-5i4DYZ5xomAtDUmxCTpyYV">
          I en interpellationsdebatt i riksdagen den 29 januari 2004 visade
          det sig att statsrådets löfte i Södertälje inte var särskilt mycket
          värt:
        </p>
        <p xml:id="i-QX8xQZM3NxaNiGrVXrh151">
          "Hur samarbetet mellan regeringen och samarbetspartierna ska
          se ut i framtiden avgörs av politikens utformning i sak."
        </p>
        <p xml:id="i-GCxAjxPwdomCaH89r1g2xX">
          Men statsrådet öppnade ändå en dörr för att samarbetet skulle
          komma att omprövas.
        </p>
        <p xml:id="i-AfckKj981t7qqCKGZAeYW">
          "Vart Vänsterpartiet är på väg under sin nya ledning vet jag
          inte. Jag känner en oro inför att Vänsterpartiet är på väg i fel
          riktning. Men det återstår att se om den nya ledningen är vad
          den gamla var. Det är sakfrågorna som vi samarbetar kring."
        </p>
        <p xml:id="i-VFhoDQY9kYQ9tjz26pakLv">
          Genom SVT:s Uppdrag granskning har det nu kommit fram att den
          nya ledningen är på väg åt fel håll.
        </p>
        <p xml:id="i-K1SezbS4RXUVX8Q5dTfeDU">
          Partiets egen historiebeskrivning stämmer inte med verkligheten.
          Så sent som 1999 kallade sig partiledaren Lars Ohly för leninist.
        </p>
        <p xml:id="i-NDFUKB2CGqeKNnQuf7LCzs">
          Lars Ohly har personligen stoppat avståndstaganden från Stalins
          terror och en ursäkt till de så kallade Kirunasvenskar som föll
          offer för förtrycket i Sovjetunionen.
        </p>
        <p xml:id="i-SRk5LYdrV6DAeNcQV9FMz4">
          Ung Vänsters ordförande Tove Fraurud tror att det förekommer
          fria val på Kuba @ UD:s rapport om mänskliga rättigheter inleds
          med den talande och sammanfattande meningen "Kuba är en auktoritärt
          styrd enpartistat".
        </p>
        <p xml:id="i-Tfq9RjUPnumPB19BnSCRFQ">
          Utöver vad som kom fram i Uppdrag granskning bör nämnas det anmärkningsvärda
          faktum att Sveriges Castrokramare nummer ett, Eva Björklund, som
          är ledande inom sektororganisationen svensk-kubanska föreningen,
          sitter i Vänsterpartiets partistyrelse.
        </p>
        <p xml:id="i-2KQpDubEhayptajUh4GAJm">
          Mot bakgrund av ovanstående uppgifter om Vänsterpartiets nuvarande
          ledning skulle jag vilja ställa följande fråga till statsrådet.
        </p>
        <p xml:id="i-DmXMKCFwbXyYyxredGpTNf">
          Avser statsrådet att verka för att Socialdemokraternas samarbete
          med Vänsterpartiet avbryts?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
