<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0343">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>resurserna inom domstolsväsendet</title>
        <author>Ertsborn, Jan (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>resurserna inom domstolsväsendet till justitieminister Thomas Bodström om resurserna inom domstolsväsendet</title>
          <idno type="rdwebb">GS10343</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10343/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10343</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10343</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Nywj47pd422wBAiv8K2vPV</idno>
            <persName>Jan Ertsborn</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-L8DgaSJUiibHMNtz8HmkfK" corresp="i-Nywj47pd422wBAiv8K2vPV">
          <date when="2005-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GNcnqjrimUQuJauQuBSCiV" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Jms5tnt8iZXFWtksrj7iyS" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Jms5tnt8iZXFWtksrj7iyS">
          <ref type="record" target="prot-200405--073">Riksdagens protokoll 2004/05:73 Torsdagen den 10 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2004/05:343 om resurserna inom domstolsväsendet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WwvHYGYtFmKTiR6TcKd8Sm">
            Interpellation 2004/05:343 av Jan Ertsborn (fp) till justitieminister
            Thomas Bodström om resurserna inom domstolsväsendet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Etfh2LPEphqcBTbndw3CrX">
            den 1 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-97GPidTFifnTTzYfCPiuvZ">
            Domstolsverket rapporterade i augusti 2004 till regeringen att
            anslagen till domstolarna behövde höjas de kommande åren. Bara
            det ökande antalet mål, som domstolarna tar hand om, krävde enligt
            Domstolsverket en höjning de följande åren med 200 miljoner kronor
            per år.
          </p>
          <p xml:id="i-2wnFUYuu2jpq6PR1eHjDZa">
            I december 2004 tog riksdagen beslut om att öka anslagen till
            domstolsväsendet med 110 miljoner kronor för år 2005 utöver den
            sedvanliga löneuppräkningen. Detta tyckte vi i Folkpartiet var
            en svag satsning eftersom det var klart och tydligt att domstolarna
            redan gick på knäna. I regleringsbrevet till Domstolsverket har
            det visat sig att regeringen minskade det av riksdagen beslutade
            anslaget till domstolarna ytterligare, genom att behålla 0,6 %
            av anslaget, motsvarande 24 miljoner kronor som aldrig betalades
            ut. Samtidigt bestämde regeringen att Domstolsverkets anslagskredit,
            som en tid varit fullt utnyttjad till maximibeloppet om 130 miljoner
            kronor, ska vara nollad senast vid årets utgång. Härigenom kom
            den beslutade anslagsökningen om 110 miljoner kronor att förändras
            till en anslagsminskning om 44 miljoner kronor under 2005.
          </p>
          <p xml:id="i-614TD9iv1RWZqZcNmidZoW">
            Måltillströmningen fortsätter att öka hos de svenska domstolarna.
            Såväl den inre som den yttre tingsrättsorganisationen förändras
            i avsevärda avseenden, vilket är mycket kostsamt. I samband med
            detta väljer ändå regeringen att inte prioritera domstolarna.
            Antalet domare och administrativ personal kommer att minska, stressen
            på de kvarvarande kommer att öka vilket kan leda till sjukskrivningar,
            utbildningsinsatser fryses och handläggningstiderna i domstolarna
            kommer att öka ytterligare. Den allvarligaste konsekvensen är
            den ökade rättsosäkerhet som vi drabbas av, när domstolarna inte
            får tillräckligt med resurser för att effektivt och rättssäkert
            kunna utöva sitt viktiga arbete. Det blir de svenska medborgarna
            som får betala det största priset för nedmonteringen av domstolsväsendet
            i form av ökad rättsosäkerhet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-5ZDYugGaopR7ECMWp1TA5z">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga justitieministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vad avser ministern att göra för att öka resurstillskotten
                till domstolarna under innevarande verksamhetsår?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser ministern att göra för att förkorta handläggningstiderna
                i domstolarna och därmed öka rättssäkerheten?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
