<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0406">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bidragsfusket</title>
        <author>René, Inger (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>bidragsfusket till socialminister Berit Andnor om bidragsfusket</title>
          <idno type="rdwebb">GS10406</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10406/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10406</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10406</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf</idno>
            <persName>Inger René</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9QJEmvBbBWCXU6oDTzciVj" corresp="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf">
          <date when="2005-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LVMsr7wRuvgRzPX58k2a9D">
          <date when="2005-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ec7ft8dWp42Gksk2J683m7" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2005-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4axAsw4M1ARWbi3FvrAdeW" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2005-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4axAsw4M1ARWbi3FvrAdeW">
          <ref type="record" target="prot-200405--090">Riksdagens protokoll 2004/05:90 Tisdagen den 15 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellationerna 2004/05:406 och 419 om bidragsfusket</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-74KbCfKfb9X1DEYnFchCNE">
            Interpellation 2004/05:406 av Inger René (m) till socialminister
            Berit Andnor om bidragsfusket
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XYbTKoJfYw9bLzmMcTfEPR">
            den 21 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-B5QZ2J5WoSePcqpggWByLV">
            Sverige har ett generöst transfereringssystem som är utformat
            för att täcka inkomstbortfall i händelse av sjukdom, arbetslöshet,
            föräldraledighet och så vidare. Systemet har ett stort förtroende
            hos människor. För att bibehålla detta förtroende är det viktig
            att fusket med bidragen begränsas och motarbetas på ett kraftfullt
            sätt. När det gäller bidrag och förmåner från våra gemensamt finansierade
            socialförsäkringssystem måste beslut om utbetalningar grundas
            på riktiga uppgifter och dessa måste kunna kontrolleras.
          </p>
          <p xml:id="i-TrbjgwxNRr7bN6aa32g7WR">
            Ökade kontroller kan genomföras på flera sätt till exempel genom
            en mer omfattande granskning av ansökningarna. Men mest aktuellt
            i debatten är samkörning av olika myndigheters register. Med hänsyn
            till den enskildes rätt att bestämma över vilka registeruppgifter
            om honom eller henne hamnar i måste man emellertid vara försiktig
            när det gäller samkörning av register så att kontrollerna inte
            innebär stora integritetsintrång eller kartläggningar av enskilda
            människors liv.
          </p>
          <p xml:id="i-HC6T6NdPBa4AZeoASeStst">
            Transfereringssystemet utgör en stor del av den offentliga ekonomin
            och omsätter varje år stora belopp. Försäkringskassan betalar
            varje år ut nästan 400 miljarder kronor i olika former av bidrag,
            hur mycket som försvinner i fusk är dock okänt. Hittills har det
            funnits ett motstånd från regeringen att erkänna att fusk kan
            vara ett problem och därför är den senaste tillgängliga undersökning
            tio år gammal. Den talade då om att fem@sju miljarder kronor försvann
            i fusk varje år. För att kunna täta till luckorna i systemet är
            det nödvändigt att känna till omfattningen, vilka bidragsformer
            som är mest utsatta och vilka metoder de som fuskar använder.
            Det skulle vara önskvärt med ökade insatser från regeringens sida
            för att klargöra hur utbrett bidragsfusket är och hur mycket det
            kostar skattebetalarna som finansierar bidragssystemen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-J6m6iCQe9AywdkU2DmiumC">
            Att människor fuskar med uppgifter och information för att tillskansa
            sig extra bidrag eller ersättningar utan att ha rätt till dem
            är detsamma som att stjäla pengar från skattebetalare och sjuka.
            Trots att det är brottsligt är det få människor som fällts av
            en domstol. Stödet för att se över sanktionerna för bedrägerier
            med bidrag är stort. Åtta av tio svenskar stöder förslag om strängare
            straff för bidragsfusk enligt en undersökning. Med tanke på den
            lilla risken att straffas måste man fundera kring vilken effekt
            straffen har för att avskräcka människor när de väljer mellan
            att fuska eller inte.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser socialministern att vidta för att stärka
                möjligheterna att stoppa fusket på sätt som inte kränker människors
                integritet?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser socialministern att vidta för att klarlägga
                omfattningen av bidragsfusket?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
