<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0589">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0589</head>
        <author who="i-GgyXv4xamqTouNVz7Tncke">Anna Lilliehöök</author>
        <recipient who="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">Hans Karlsson</recipient>
        <topic>förtidspensioneringarna</topic>
        <docDate when="2005-05-13">den 13 maj</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Hans Karlsson" byWhomId="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10589</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:589 av Anna Lilliehöök (m) till statsrådet
          Hans Karlsson om förtidspensioneringarna
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-J2UDHAkHaxJ58Geba4g3oF">
          Antalet förtidspensionärer med sjuk- eller aktivitetsersättning
          blir ett allt allvarligare problem. Tidigare låg antalet nytillkomna
          förtidspensionärer med sjuk- eller aktivitetsersättning på omkring
          40 000 per år men har under de senaste tre åren närmat sig 75
          000 per år. Vad som är särskilt oroande är att förtidspensionärerna
          blir allt yngre. Mellan 2003 och 2004 ökade nytillkomna sjukpensionärer
          i trettio- och fyrtioårsåldern med nära en tredjedel och svarade
          för största delen av ökningen i antalet förtidspensioneringar
          mellan åren 2003 och 2004.
        </p>
        <p xml:id="i-GtaoebYspzk2JkUYYDMt44">
          Vid en nyligen genomförd intervjuundersökning visade det sig
          att många förtidspensionärer ville arbeta och ansåg sig kunna
          arbeta. Förtidspensionering riskerar att stänga ute människor
          från arbete och arbetsgemenskap för resten av livet. Det stora
          antalet förtidspensioneringar innebär också en stor kostnadsbelastning
          för staten som kommer att finnas kvar under en lång tid framöver
          när förtidspensionärerna blivit allt yngre.
        </p>
        <p xml:id="i-YV678jBSTV3LTWEi78bJVF">
          De som har varit sjukskrivna ett år prövas regelmässigt för förtidspension
          med sjuk- eller aktivitetsersättning. Enligt vad som framgått
          har Försäkringskassan till och med premierat att förtidspensioneringarna
          har ökat.
        </p>
        <p xml:id="i-CyPVEdVZUp6dJu6AL95k5R">
          Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor till statsrådet
          Hans Karlsson:
        </p>
        <p xml:id="i-Uf2ccjxMZ9NGM3ZtYY5Lqc">
          Vilka åtgärder har statsrådet vidtagit eller ämnar vidtaga för
          att minska antalet förtidspensionärer?
        </p>
        <p xml:id="i-JgbePziXkA2em6PhKpSk7">
          Är statsrådet beredd att stoppa de mer eller mindre automatiska
          förtidspensioneringarna efter tolv månaders sjukskrivning?
        </p>
        <p xml:id="i-6QnZjT2zED1rV5RqfwGQR8">
          Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att ändra inriktningen
          så att Försäkringskassan i stället arbetar för att så få som möjligt
          ska förtidspensioneras med sjuk- eller aktivitetsersättning ?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
