<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0454">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den nya lärarutbildningen</title>
        <author>Larsen, Sofia (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>den nya lärarutbildningen till utbildnings- och kulturminister Leif Pagrotsky om den nya lärarutbildningen</title>
          <idno type="rdwebb">GS10454</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10454/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10454</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10454</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XXuTUfCrSzD7sKMdyYtEft</idno>
            <persName>Sofia Larsen</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Fe3PzJU4YAakK6gevYfQx6" corresp="i-XXuTUfCrSzD7sKMdyYtEft">
          <date when="2005-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PqHoRE5h8ERxyMrYrv2X1U" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-B9gsnKNY8WeJwxSTmreMcT" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-B9gsnKNY8WeJwxSTmreMcT">
          <ref type="record" target="prot-200405--106">Riksdagens protokoll 2004/05:106 Fredagen den 15 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2004/05:454 om den nya lärarutbildningen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MSWYHKwV8njxCo1chpq9DN">
            Interpellation 2004/05:454 av Sofia Larsen (c) till utbildnings-
            och kulturminister Leif Pagrotsky om den nya lärarutbildningen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-36N7mDdjQU9s7hFuQAjmME">
            den 9 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RYf9D9dNmNEF9F2iP8K1Xc">
            Alldeles för många elever kan inte läsa, räkna och skriva i dagens
            skola och var fjärde elev lämnar grundskolan utan tillräckliga
            baskunskaper. En orsak till att det ser ut så här är att lärarutbildningen
            inte uppfyller målen. Den har till och med blivit hårt kritiserad
            av sina egna studenter. 20 % av lärarstudenterna ger lärarutbildningen
            "sämsta möjliga betyg" och endast en tredjedel anser att de fått
            tillräcklig utbildning för att lära elever läsa, skriva och räkna.
            Nu är det dags att regeringen tar sitt ansvar för att framtidens
            lärare lär sig det de ska!
          </p>
          <p xml:id="i-PemCigaVb1pF1WTNeeYxj1">
            Det som framför allt saknas i lärarutbildningen är praktiken.
            En majoritet av studenterna som började den nya lärarutbildningen
            kommer att ta examen utan fullständig praktik. En motsvarande
            situation för läkarstudenterna skulle aldrig accepteras, och man
            frågar sig hur detta får fortsätta när det gäller de människor
            som har ansvar för att ge våra barn grundläggande kunskaper.
          </p>
          <p xml:id="i-Xt6j7s2KQoHRS5kHwZMHQ4">
            Vi vet att praktik är viktig, utan den känner sig nyutexaminerade
            lärare väldigt vilsna, vissa vågar inte ens undervisa ettor eftersom
            de inte vet hur de ska lära barnen att läsa, räkna och skriva.
            Detta är en orimlig situation, genomgången praktik borde vara
            ett krav för att få erlägga examen!
          </p>
          <p xml:id="i-KpqR2UaJMAreopUfRj5SaT">
            I Sverige behöver vi en lärarutbildning som innehåller både goda
            ämneskunskaper och pedagogisk träning. Dagens utbildning uppfyller
            inte kraven och får inte tillräckligt med resurser. Den ger för
            dåliga ämneskunskaper och saknar en innehållsrik och bra praktik.
          </p>
          <p xml:id="i-NDj7ZGE5NmCzamw6PPzm3H">
            För att ge våra barn de viktiga baskunskaperna krävs det att
            lärarna har genomgått en lärarutbildning som ger goda ämneskunskaper
            och pedagogisk träning. För att dagens utbildning ska göra det,
            krävs både förändringar av innehållet och mer pengar. Vi kan inte
            fortsätta att ha en lärarutbildning som är både slapp och fattig,
            för då kommer vi obönhörligen halka ännu längre ned på välståndslistan.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8r2qxLweoAKZe2bZbWn5P9">
            Mina frågor till ministern är därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder är ministern beredd att vidta för att säkerställa
                alla lärarstudenters VFU?
              </item>
              <item>
                2. Hur avser ministern att arbeta för att lösa de ekonomiska
                förutsättningarna för VFU?
              </item>
              <item>
                3. Vad är ministerns bedömning när det gäller vikten av goda
                läs- och skrivinlärningskunskaper för arbete med yngre elever?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
