<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0461">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>handläggningen och bemötandet i handikappomsorgen</title>
        <author>Darell, Linnéa (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>handläggningen och bemötandet i handikappomsorgen till socialminister Berit Andnor om handläggningen och bemötandet i handikappomsorgen</title>
          <idno type="rdwebb">GS10461</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10461/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10461</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10461</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WsL6SwK6LQaRZcU4RUxvKD</idno>
            <persName>Linnéa Darell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Boa6HkxW6jQwvbRKkM4an5" corresp="i-WsL6SwK6LQaRZcU4RUxvKD">
          <date when="2005-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9dak95GJGWC779XPqAfRmH" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2005-03-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TcDTcPiJZMsLpWzzaReUfz">
            Interpellation 2004/05:461 av Linnéa Darell (fp) till socialminister
            Berit Andnor om handläggningen och bemötandet i handikappomsorgen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GsTjCFuKB1B5MhLDEHAcBV">
            den 14 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8Dbr37NJAfCXEAv9pQxwtu">
            Årets upplaga av Socialstyrelsens lägesrapport rörande handikappomsorgen
            i Sverige visar på ett flertal brister. Bland annat påtalas @
            återigen @ brister i handläggning och bemötande. Många brukare
            uttrycker svårighet att få information om vilka insatser som finns
            att få. Att få förståelse hos handläggare för sina behov anser
            också många vara svårt. I rapporten beskrivs situationen som en
            förhandling mellan den funktionshindrade, dennes anhöriga och
            socialtjänsten. Rättigheter som riksdagen beslutat om ska berörda
            medborgare självklart inte behöva förhandla om för att få del
            av. Det är absurt! Socialstyrelsens kritik formuleras enligt följande:
            "Det ligger en risk i att handläggare och brukare förhandlar som
            motparter i stället för att utveckla en dialog om brukarens behov.
            Ett system där de som bäst lyckas förhandla också blir de som
            får sina rättigheter bäst tillgodosedda är inte vad lagen avsett."
          </p>
          <p xml:id="i-41ywb7J7EaeqJqtdnmijQn">
            Tidigare rapporter har visat liknande resultat. Senast frågan
            berördes var förra årets lägesrapport, där framför allt föräldrar
            till funktionshindrade barn beskrev sin vardag med många tiotals
            kontakter och krav på att känna till minst nio olika lagar.
          </p>
          <p xml:id="i-8a3r1T3wDkpUR88mfYQdnv">
            Handikappreformen 1994 och den nationella handlingsplanen år
            2000 har båda tydligt angivit målet att människor med funktionshinder
            ska kunna leva ett liv med levnadsförhållanden som är jämlika
            med andra medborgares. Fortfarande ser vi att det finns skillnader
            i levnadsvillkor mellan personer med funktionshinder och befolkningen
            i övrigt. Dessa skillnader finns på många områden.
          </p>
          <p xml:id="i-Cghyt22LP3T6cqCFrJypiT">
            År 2003 medverkade Sverige i Europeiska handikappåret. I en interpellationsdebatt
            uttryckte statsrådet Andnor att detta år skulle ge tillfälle till
            att säkra de kraftfulla steg som krävs för att Sverige ska leva
            upp till de mål som satts upp i den nationella handlingsplanen.
            När vi nu ser att lägesrapporterna från Socialstyrelsen fortsätter
            att beskriva brister på i stort sett samma områden som tidigare
            måste frågan ställas om Europeiska handikappåret blev det avstamp
            mot måluppfyllelse som personer med funktionshinder i Sverige
            utlovades.
          </p>
          <p xml:id="i-XAwvRHcW9Z7443xwLeVy6t">
            Det finns således fortfarande ett flertal områden där måluppfyllelse
            gentemot den nationella handlingsplanen saknas. I denna interpellation
            har jag lyft vissa av bristerna i handläggning och bemötande.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-U4tkEpJZQY41Hwp86sWAC5">
            Mina frågor är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka konkreta åtgärder avser socialministern att vidta för
                att personer med funktionshinder inte ska behöva förhandla om
                de rättigheter som riksdagen har givit dem?
              </item>
              <item>
                2.Vilka åtgärder har socialministern vidtagit efter det Europeiska
                handikappåret för att åstadkomma måluppfyllelsen i den nationella
                handlingsplanen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
