<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0323">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>återkallelse av permanent uppehållstillstånd</title>
        <author>Ruwaida, Yvonne (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>återkallelse av permanent uppehållstillstånd till statsrådet Barbro Holmberg om återkallelse av permanent uppehållstillstånd</title>
          <idno type="rdwebb">GS10323</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10323/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10323</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10323</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp</idno>
            <persName>Yvonne Ruwaida</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9zmeXu7PbrU6ACfLPnPW7t" corresp="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp">
          <date when="2005-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JuR1hGzttof8sLWFNBZjcs">
          <date when="2005-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-X286krww5cjzBRcqgwPrgz" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2005-01-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UizXpLGcNTt1VKYcpUn1sa">
            Interpellation 2004/05:323 av Yvonne Ruwaida (mp) till statsrådet
            Barbro Holmberg om återkallelse av permanent uppehållstillstånd
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WyRjSgthZxfrUJFbYGcRZ3">
            den 24 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EEenKTwovKJrNYt8JpqCcM">
            Människor som kom hit som arbetskraftsinvandrare under 60-talet
            och som har arbetat och bott i Sverige under majoriteten av sin
            livstid fråntas sitt permanenta uppehållstillstånd om de vistas
            för länge i sitt hemland. Detta gäller våra arbetskraftsinvandrare
            från Turkiet, före detta Jugoslavien och Chile. Arbetskraftsinvandrare
            från Grekland, Italien och Spanien klarar sig då de omfattas av
            den fria rörligheten i EU. Av de som kom hit som arbetskraftsinvandrare
            i 20- och 30-årsåldern är det många som inte valde att bli svenska
            medborgare. Det var omöjligt med dubbelt medborgarskap tills för
            något år sedan. Och många arbetskraftsinvandrare ville behålla
            möjligheten att återvända.
          </p>
          <p xml:id="i-RsCY5amA5iUUsCAWJvzfFZ">
            Generellt gäller regeln att om någon inte längre bor i Sverige
            ska personen inte heller ha permanent uppehållstillstånd. Om personen
            är borta kortare tid än ett år, återfår man tillståndet. Om man
            stannar längre tid, anses man ha flyttat från Sverige. Om man
            har varit i Sverige i exempelvis 15 år, kan man dock vara borta
            i tre år utan problem. Migrationsverket kollar upp anknytning
            till Sverige, som bosatt maka, make och barn samt jämför med motsvarande
            anknytning till hemlandet. Migrationsverket gör sedan en bedömning
            av om man har anknytning. Men Migrationsverkets uttolkning av
            reglerna är stränga, jag skulle vilja kalla de orättvisa och grymma.
          </p>
          <p xml:id="i-CZfPAQEmuZPwwRnKihbyuH">
            Dagens utlänningslag drabbar våra arbetskraftsinvandrare från
            60-talet på ett orimligt sätt. Dessa människors öden ligger i
            händerna på rättsosäkra bedömningar av Migrationsverket som ska
            bedöma dessa människors anknytning till Sverige och göra uttolkningar
            av utlänningslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-Jafwa4MkfZMowMTXd9NgPr">
            På längre sikt är det orimligt med en utlänningslag som på detta
            sätt skapar en andra klassens medborgare av de som har permanent
            uppehållstillstånd. Möjligheten att dra in permanent uppehållstillstånd
            bör avskaffas. På kort sikt så måste Migrationsverket ändra praxis.
          </p>
          <p xml:id="i-5DuqAFqZaRzUCTyFhPtUp3">
            Hur avser migrationsministern att agera för att se till att utlänningslagen
            ändras så att permanent uppehållstillstånd inte ska kunna dras
            in?
          </p>
          <p xml:id="i-Fe55rB6yT3bV3Dhhfb7z69">
            Hur avser migrationsministern att agera för att se till att Migrationsverkets
            praxis rörande återtagande av permanent uppehållstillstånd ändras
            så att våra arbetskraftsinvandrare från 60-talet bedöms ha anknytning
            till Sverige baserat på deras långa vistelse i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
