<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0031">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>medlemsavgifter till EU, EU-medel till bönderna och utgiftstaket i budgeten</title>
        <author>Danielsson, Staffan (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>medlemsavgifter till EU, EU-medel till bönderna och utgiftstaket i budgeten till finansminister Bosse Ringholm om medlemsavgifter till EU, EU-medel till bönderna och utgiftstaket i budgeten</title>
          <idno type="rdwebb">GS1031</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1031/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1031</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1031</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX</idno>
            <persName>Staffan Danielsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3uqZEDXkbcDxhq5P6pfwcq" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2004-09-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Qs6V2fZ4n5mhdSkuzqswBX">
          <date when="2004-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2eLCBXqMMiNmVbHjirmu2i" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2004-09-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-H6josP1ePjvMezhh4jHnZ7" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2004-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-H6josP1ePjvMezhh4jHnZ7">
          <ref type="record" target="prot-200405--016">Riksdagens protokoll 2004/05:16 Tisdagen den 19 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellationerna 2004/05:27 och 31 om medlemsavgifter till EU, EU-medel till bönderna och utgiftstaket i budgeten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ELyQd2eRQke5BZVE3PnpcG">
            Interpellation 2004/05:31 av Staffan Danielsson (c) till finansminister
            Bosse Ringholm om medlemsavgifter till EU, EU-medel till bönderna
            och utgiftstaket i budgeten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VkERGyw6QTtMfxhMqYtxSJ">
            den 24 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3k4pjcfWci8hgyRQwNVH5e">
            Finansministern inser säkert vikten av att både ett hushåll och
            en nation sköter sin ekonomi, anpassar sina utgifter till inkomsterna
            och ser till att ha en rimlig buffert för oförutsedda utgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-SzCpGqmq8Jn1i9aKSx2tTt">
            Finansministern instämmer säkert också i vikten för ett hushåll
            och en nation att sköta sina åtaganden, undvika böter och se till
            att de löner, räntor och ersättningar man har rätt till snarast
            rekvireras.
          </p>
          <p xml:id="i-7tZnHYvz28PwrXUWZRKkps">
            Tyvärr agerar inte nuvarande riksdagsmajoritet på detta sättet,
            vilket skickar fel signaler både till EU och till de svenska hushållen.
            Staten bör vara ett föredöme och inte ett dåligt exempel.
          </p>
          <p xml:id="i-5xoMkdBHXqAX7eRkQ78mKx">
            Sverige har åtagit sig att betala sin medlemsavgift till EU varje
            gång den förfaller. Vid föregående årsskifte missade man medvetet
            förfallodatum och sköt betalningen över årsskiftet, med två genanta
            resultat: dels att hela EU noterar att Sverige inte skött inbetalningen,
            dels att EU debiterar Sverige ett bötesbelopp, för denna gång
            ca 13 mkr. Detta är en fullständigt onödig kostnad för en nation
            som redan har betungande skulder.
          </p>
          <p xml:id="i-FqJEhisNLm2YwDYeKvaab9">
            EU:s bönder kompenseras för sänkta priser med betydande årliga
            ersättningar, som Sverige har rätt att rekvirera från EU för vidare
            befordran till de svenska bönderna varje år från oktober och framåt.
            På grund av det pressade lönsamhetsläget för jordbruket anstränger
            sig EU:s länder att rekvirera och betala ut dessa pengar snarast
            möjligt. För mjölkersättningarnas del har EU därför flyttat fram
            den möjliga utbetalningstidpunkten från den 1 december till den
            18 oktober. Sverige går i stället den motsatta vägen och väljer
            i stället att avstå från att rekvirera de pengar som ska direkt
            ut till bönderna, förrän efter årsskiftet. På detta tjänar EU
            tiotals miljoner kronor i ränta, och de svenska bönderna förlorar
            30@50 mkr i räntekostnader. Detta är en fullständigt onödig belastning
            på en näring som behöver ha in sina intäkter så fort de är tillgängliga.
            Sverige tjänar inget på att fördröja böndernas pengar och öka
            EU:s likviditet.
          </p>
          <p xml:id="i-MJChbToTGvo6oRzQJt9Yhs">
            Om det stämde som finansministern påstod i radions telefonväkteri,
            att bönderna erhöll kompensation för sina räntekostnader, skulle
            statsbudgeten belastas med dessa 30@50 mkr. Detta stämmer dock
            inte.
          </p>
          <p xml:id="i-ARodpyHG9mqPK2xVtwBKo5">
            Varför handlar då Sverige på detta för ett hushåll och en nation
            oansvariga sätt? Jo, för att närmast lura folket att man respekterar
            och klarar att hålla sina utgifter under ett budgeterat tak. I
            verkligheten har man alltså ökat sina utgifter för mycket och
            till exempel knappast avsatt några reserver alls. För att dölja
            detta grundläggande faktum @ att man i praktiken inte klarar utgiftstaket
            @ väljer regeringen att i stället tricksa på marginalen enligt
            ovan, vilket kostar Sverige både pengar och anseende: hos EU,
            bönderna och hos medborgarna.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-De5gozCepRtB92CSkM48H1">
            Jag vill därför fråga finansministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att undvika
                att även i år förskjuta inbetalningen till EU?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att inte
                i EU avstå från att rekvirera medel till bönderna när de blir
                tillgängliga?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
