<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0687">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sveriges militära samarbete med Israel</title>
        <author>Åström, Alice (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sveriges militära samarbete med Israel till utrikesminister Laila Freivalds om Sveriges militära samarbete med Israel</title>
          <idno type="rdwebb">GS10687</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10687/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10687</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10687</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <persName>Alice Åström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ThfQnoxM4ugQv1YLZg1dVw" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8">
          <date when="2005-05-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2x8ohG34Q25LkdxLHL9PMS">
          <date when="2005-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TpB5yqSuwGrBBHapti1Ry" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-05-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4nrSDMyVicKnnFubmh1Sat" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2005-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4nrSDMyVicKnnFubmh1Sat">
          <ref type="record" target="prot-200405--136">Riksdagens protokoll 2004/05:136 Torsdagen den 9 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2004/05:687 om Sveriges militära samarbete med Israel</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5Di413hn2g7R5BMp2FgERe">
            Interpellation 2004/05:687 av Alice Åström (v) till utrikesminister
            Laila Freivalds om Sveriges militära samarbete med Israel
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-U58MFRDECdXQohGbwV5t9c">
            den 25 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RB8qKnEiWioEj1SqFdGCTB">
            För svensk krigsmaterielexport finns ett regelverk och enligt
            detta regelverk ska inget krigsmateriel exporteras till Israel.
            För krigsmaterielimport finns inget motsvarande regelverk. Mellan
            åren 2000 och 2004 importerade det svenska försvaret ammunition,
            torpedmotmedel, störningssändare och annan krigsmateriel till
            ett värde av 146 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-TtunMCWiXR8gQnZUxjjyc8">
            Sverige har även enligt ett säkerhetsavtal mellan Försvarets
            materielverk och det israeliska företaget Electro Optic Industries
            importerat optisk utrustning till JAS 39 Gripen International.
            Sverige har även ett samarbete och ett avtal med det israeliska
            krigsmaterielföretaget Rafael kring möjligheten att använda israeliska
            vapen för JAS 39 Gripen. Det handlar bland annat om luftförsvarsrobotar,
            markmålsvapen och spaningskapslar.
          </p>
          <p xml:id="i-BudBk77S6kDW5kdcfwL72q">
            Israel har även tillåtits att testa militär utrustning på svensk
            mark bland annat obemannade flygplan (UAV) som bland annat använts
            av Israel i militära operationer i Gaza. Likaledes har Israel
            tillåtits att testa antitorpedvapen för marinen.
          </p>
          <p xml:id="i-BMH1QQskrfLg4E42FnawEN">
            Den svenska regeringen beslöt den 21 september år 2000 att teckna
            ett så kallat säkerhetsskyddsavtal med Israel, som reglerar hur
            hemlig information ska hanteras länderna emellan. Avtalet blev
            dock inte undertecknat på grund av det försämrade läget i regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-Ja1kqahJqqnUkdmYVpqfQU">
            Militärsamarbetet mellan Israel och Sverige har också inneburit
            ett utbyte och besök på överbefälhavarnivå.
          </p>
          <p xml:id="i-BJE1swnwHSjQ16ood4SyjX">
            FOA, Försvarets forskningsanstalt, har deltagit i ett vetenskapligt
            samarbete med Israel när det gäller biologiska och kemiska stridsmedel.
            Detta samarbete handlade om skydd mot irakiska SCUD-missiler,
            som man fruktade kunde innehålla kemiska och biologiska stridsmedel.
            Israel har emellertid en offensiv kapacitet när det gäller biologiska
            och kemiska vapen och har inte fullständigt undertecknat och ratificerat
            den internationella konventionen om B- och C-stridsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-82kxSCMEg8VxwnC3WaVaxG">
            Det förefaller mig ytterst märkligt att Sverige har ett vetenskapligt
            samarbete om B- och C-stridsmedel med ett land som utgör Mellanösterns
            starkaste militärmakt och som inte fullt ut undertecknat de internationella
            konventioner som gäller för dessa typer av vapen.
          </p>
          <p xml:id="i-4cwfL2Qwe5CCk4LtQBTtzh">
            När det gäller Israel har uppmärksamheten främst varit inriktad
            på eventuell svensk krigsmaterielexport, vilket givit intrycket
            att Sveriges militära samarbete med Israel varit praktiskt taget
            obefintligt. Studerar man importsidan och militära avtal får man
            en helt annan bild av situationen.
          </p>
          <p xml:id="i-Dxn97Py9YjS8ECGSdKmuqa">
            Det ger även en helt annan bild av motiven bakom åtgärden att
            utse en militärattaché vid den svenska ambassaden i Israel än
            den som officiellt uppgivits @ att studera och övervaka det israeliska
            tillbakadragandet från Gaza. Här finns en bakgrund av ganska omfattande
            militära kontakter, som till stora delar inte kan motiveras utifrån
            svenska säkerhetsintressen.
          </p>
          <p xml:id="i-G49tCJTmYe8g5RmK48JXtb">
            Enligt Genèvekonvention är alla länder skyldiga att ingripa vid
            brott mot internationell lag samt agera på ett sådant sätt att
            även andra länder gör det. Internationella domstolen i Haag har
            fastslagit att bland annat den israeliska statens byggande av
            en hög mur mellan israeliska och palestinska områden inne på palestinskt
            territorium är ett sådant brott mot internationell lag.
          </p>
          <p xml:id="i-BrHphUsdAhyXdHbQcdFGau">
            I en sådan situation och mot bakgrund av det militära samarbete
            Sverige haft och har torde det vara en klart felaktig signal till
            den israeliska regeringen och till andra länder att tillsätta
            en militärattaché vid den svenska ambassaden i Israel oavsett
            hur mycket man än försöker motivera det med att attachéns uppgift
            är att bevaka utvecklingen på Västbanken och i Gaza.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Tab7zC5Q22yzX7K2hxtZq6">
            Jag vill därför fråga utrikesministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Om det militära forskningssamarbetet mellan Sverige och Israel
                fortfarande pågår avser utrikesministern att verka för att detta
                samarbete upphör?
              </item>
              <item>
                2.Avser utrikesministern mot bakgrund av vad som stadgas i Genévekonventionen
                att verka för att Sveriges militära samarbete med Israel avbryts?
              </item>
              <item>
                3.Avser utrikesministern att, mot bakgrund av det omfattande
                militära samarbete som förekommit och hur detta samarbete förhåller
                sig till internationell rätt, dra tillbaka beslutet att tillsätta
                en militärattaché vid svenska ambassaden i Israel?
              </item>
              <item>
                4.Hur kommer enligt utrikesministerns bedömning den tillsatte
                militärattachéns vid svenska ambassaden i Israel uppgift att bevaka
                utvecklingen på Västbanken och i Gaza kunna avgränsas från uppgifter
                som rör det militära samarbetet med Israel?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
