<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0617">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0617</head>
        <author who="i-GgyXv4xamqTouNVz7Tncke">Anna Lilliehöök</author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">Thomas Bodström</recipient>
        <topic>utredningsstöd vid bidragsfusk</topic>
        <docDate when="2005-05-19">den 19 maj</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Thomas Bodström" byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10617</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:617 av Anna Lilliehöök (m) till justitieminister
          Thomas Bodström om utredningsstöd vid bidragsfusk
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-2WKJvtYTFuD4ZFiAGKckqC">
          Det har visat sig att det är mycket svårt att följa upp misstankar
          om fusk i bidragssystemen.
        </p>
        <p xml:id="i-UPvX9ed7QSGhZPz2F4ijGE">
          Möjligheter finns att ställa frågor mellan myndigheter som betalar
          ut bidrag men det finns små möjligheter att följa upp ärenden
          om det inte gäller uppgifter som är registrerade hos andra myndigheter
          som betalar ut bidrag. För noggrannare utredningar av misstänkt
          fusk med sjukpenning och förtidspensionering är Försäkringskassans
          tjänstemän begränsade till att göra hembesök, ringa på dörren
          och fråga till exempel om en sjukskriven person samtidigt arbetar.
          Tjänstemän vid arbetslöshetskassor och länsarbetsnämnd har samma
          begränsade möjligheter till utredning och har dessutom haft mindre
          möjligheter än Försäkringskassan att ställa frågor till andra
          myndigheter.
        </p>
        <p xml:id="i-HSaXU9HaqYVU2ox8ttJ2PY">
          För att göra utredningar krävs att bidragsbetalande myndigheter
          får hjälp av polisen. Denna hjälp går emellertid inte att få om
          brottsmisstankarna redan kan beläggas. Konsekvenserna blir att
          de utredningar och polisanmälningar som görs i de allra flesta
          fall inte kan leda till rättsliga åtgärder utan att fallen får
          avskrivas.
        </p>
        <p xml:id="i-XNZxZFWpcGdw2YbDXP7SfQ">
          Mot denna bakgrund vill jag fråga justitieministern vilka åtgärder
          han har vidtagit eller ämnar vidtaga för att polisen ska kunna
          ge ett förbättrat stöd i utredningar om bidragsfusk.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
