<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0441">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>placeringen av Lv6 och FMTS i Halmstad</title>
        <author>Gustafsson, Lars (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>placeringen av Lv6 och FMTS i Halmstad till försvarsminister Leni Björklund om placeringen av Lv6 och FMTS i Halmstad</title>
          <idno type="rdwebb">GS10441</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10441/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10441</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10441</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd</idno>
            <persName>Lars Gustafsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Qny3QeBu64fwB9cxRyYXKS" corresp="i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd">
          <date when="2005-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-46UziESDmFpZ7yRcKezMUD" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2005-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7csT3AtapsGqvEMAk9bHH2" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2005-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7csT3AtapsGqvEMAk9bHH2">
          <ref type="record" target="prot-200405--094">Riksdagens protokoll 2004/05:94 Tisdagen den 22 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2004/05:441 om placeringen av Lv 6 och FMTS i Halmstad</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MkU9WpdPCdDeziMt9dVmqf">
            Interpellation 2004/05:441 av Lars Gustafsson (kd) till försvarsminister
            Leni Björklund om placeringen av Lv 6 och FMTS i Halmstad
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8Ytodfi2wC6m8rWS4z7m5Z">
            den 4 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DLeKdM1SCiXa7V1vH1jjjy">
            I en skriftlig fråga (2004/05:783) ville jag ha svar på vilka
            åtgärder försvarsminister Leni Björklund tänkte vidta för att
            beslutet att förlägga Arméns tekniska skola i Halmstad ska genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-XPod5eJf5eDQvaG6anPut4">
            I sitt svar meddelade försvarsministern att: "beslutet att förlägga
            ATS:s verksamhet i Halmstad redan är fattat och att myndigheten
            nu fått i uppdrag att vidta de åtgärder som krävs för att en ny,
            mer ändamålsenlig och kostnadseffektiv organisation ska uppnås
            i enlighet med riksdagens beslut och regeringens uppdrag. Jag
            ser därför ingen anledning att i det här skedet vidta några ytterligare
            åtgärder."
          </p>
          <p xml:id="i-PhxZj3DJKKFDhfBnXg9WPH">
            Ett klart svar kan tyckas, men historien ger dessvärre vid handen
            att det inte går att lita på att fattade försvarspolitiska beslut
            verkligen genomförs fullt ut och utan negativa tilläggsförändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-2ZXSZWnqqWroZkAgBNKsbU">
            Den 1 mars presenterade Försvarsmakten sitt förslag till budget
            och planeringsförutsättningar för kommande år. Budgetförslaget
            bekräftar med råge vad jag i min skriftliga fråga påtalade om
            de stora ekonomiska problem som Försvarsmakten har att hantera
            under de närmaste åren. Försvarsmakten kan inte ens presentera
            ett färdigt förslag utan begär uppskov med att redovisa delförslag
            på flera områden. Ett av dessa områden är just frågor som rör
            luftvärnsförband, det vill säga Lv 6 i Halmstad. Dokumentet i
            fråga, underbilaga 8.2, är till och med hemligstämplat.
          </p>
          <p xml:id="i-6vkXhy1A7YACv98Sg48RMB">
            Om Lv 6 läggs ned skapas problem även för FMTS, eftersom skolan
            kräver en stor undervisningsresurs, som till största delen består
            av officerare, vilka förväntas tas från det förband som är förlagt
            i anslutning till skolan. En delning av skola och förband kommer
            att medföra ökade kostnader för rekrytering av lärare, resor,
            förläggning med mera. Vinsterna av samlokalisering kommer därmed
            att försvinna.
          </p>
          <p xml:id="i-7SMYz19vpVteoR8pJ2572q">
            Ytterligare hot mot en gemensam utbildning lokaliserad till en
            ort är det minskade antalet officerare som ska utbildas.
          </p>
          <p xml:id="i-AqLnwBTSSYA9sYJnxz6ygF">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att Lv 6 och FMTS
            verkligen placeras i Halmstad enligt riksdagens beslut?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
