<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0058">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den öppna förskolan</title>
        <author>Nordmark, Gunnar (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>den öppna förskolan till statsrådet Lena Hallengren om den öppna förskolan</title>
          <idno type="rdwebb">GS1058</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1058/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1058</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1058</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ga4FaAaNvVxH6nfoR7FVAe</idno>
            <persName>Gunnar Nordmark</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BwXz7KVJS5sRqGRTsnbotH" corresp="i-Ga4FaAaNvVxH6nfoR7FVAe">
          <date when="2004-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BEQgcoFy7BNVuEyUjGbeSR" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2004-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EbqQGK1iovr7F1hBKPxNE3" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2004-10-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EbqQGK1iovr7F1hBKPxNE3">
          <ref type="record" target="prot-200405--023">Riksdagens protokoll 2004/05:23 Fredagen den 29 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2004/05:58 om den öppna förskolan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RKSrCVyqUAecvWYwaAD7Nz">
            Interpellation 2004/05:58 av Gunnar Nordmark (fp) till statsrådet
            Lena Hallengren om den öppna förskolan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Wx5xaDvL8CiBEf7szpePpd">
            den 15 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KFioLuPAm7JDs19nLMRiYD">
            I början av 1990-talet fanns det drygt 1 600 öppna förskolor
            i Sverige. Hösten 1999 fanns ca 900 kvar. Hösten 2002 hade antalet
            sjunkit ytterligare och var drygt 700. Ett år senare var antalet
            nere i 550. Från 1990-talets början till i dag har alltså två
            tredjedelar av de öppna förskolorna försvunnit. Antalet kommuner
            som inte har någon öppen förskoleverksamhet ökade från 120 stycken
            år 1999 till 138 hösten 2003.
          </p>
          <p xml:id="i-TU7vufCK2x7YSqthYzuZXs">
            En av orsakerna till att antalet öppna förskolor minskat så drastiskt
            är utbyggnaden av den vanliga förskolan. Detta kan bara vara en
            del av förklaringen. I många fall torde besparingskrav ligga bakom
            den kraftiga minskningen.
          </p>
          <p xml:id="i-PRrafs7TcqFvd4jGKQQrke">
            Den öppna förskolan är viktig för föräldrar som är hemma med
            sina barn till exempel vid föräldraledighet. För den som är föräldraledig
            med sitt första barn är kontakten med andra föräldrar och med
            utbildad personal ett bra stöd när man känner sig osäker. I den
            öppna förskoleverksamheten får man goda råd och praktiska tips.
            Många som varit föräldralediga kan vittna om att man känner sig
            isolerad från andra vuxna under dagtid. Den öppna förskolan ger
            dessa föräldrar möjlighet att skapa nya nätverk med människor
            med likartad livssituation och erfarenhet. För dagbarnvårdare
            och de barn som är i deras vård utgör den öppna förskolan ett
            viktigt komplement till den övriga omsorgen.
          </p>
          <p xml:id="i-6oN8efy4L9CAz4UnmihHP6">
            I propositionen Kvalitet i förskolan skriver regeringen: "Regeringen
            anser att den öppna förskolan är en viktig del av förskoleverksamheten
            och ett värdefullt komplement till förskola och familjedaghem.
            Det är angeläget att kommunerna satsar även på denna verksamhet".
            I propositionen aviserar regeringen att propositionen om ny skollag
            ska återkomma med förslag om öppen förskola. Man aviserar också
            att ändra i förordningen (2001:161) om statsbidrag för kvalitetssäkrande
            åtgärder inom förskoleverksamhet och skolbarnomsorg till kommuner
            som tillämpar maxtaxa.
          </p>
          <p xml:id="i-CnYVR4RStbQ5s4YkS6fBM2">
            Det är bra att regeringen aviserar åtgärder när det gäller att
            stärka den öppna förskolans roll. Samtidigt är det tveksamt om
            de föreslagna insatserna räcker och om de kommer tillräckligt
            snabbt. I dag saknar mer än en tredjedel av landets kommuner öppen
            förskola. Såväl antalet kommuner med öppen förskola som antalet
            öppna förskolor i sig minskar snabbt.
          </p>
          <p xml:id="i-MTa48BGVCgzi9vfsvjB1gH">
            Mot bakgrund av det ovanstående vill jag därför fråga ministern
            vilka åtgärder hon är beredd att vidta för att stärka de öppna
            förskolorna.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
