<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0653">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0653</head>
        <author who="i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ">Axel Darvik</author>
        <recipient who="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">Lena Hallengren</recipient>
        <topic>arbete åt ungdomar</topic>
        <docDate when="2005-05-23">den 23 maj</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Lena Hallengren" byWhomId="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10653</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:653 av Axel Darvik (fp) till statsrådet
          Lena Hallengren om arbete åt ungdomar
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-YagnoVzGfP3GuH3EH2v1ns">
          Arbetslösheten bland ungdomar är den högsta under 2000-talet
          enligt statistik från Ams. Denna statistik har flera brister eftersom
          det är den siffra som blir kvar när regeringen på flera olika
          sätt försöker gömma undan de arbetslösa i olika åtgärder. Till
          och med förtidspension för unga människor ses numera som ett legitimt
          medel för att frisera till siffrorna över antalet arbetslösa.
          Sanningen verkar dock vara på väg att hinna i fatt Socialdemokraterna.
          Situationen är i dag djupt allvarlig. Bristen på jobb är i dag
          uppenbar även för dem som har en akademisk examen.
        </p>
        <p xml:id="i-4zwnDjreYiXLbJCqTsGw2y">
          Bristen på flexibilitet på arbetsmarknaden stänger ut ungdomar
          som saknar tidigare yrkeserfarenhet. Framför allt måste det startas
          betydligt fler företag än det görs i dag för att fler ska få jobb.
          De företag som finns i Sverige i dag växer alltför sällan och
          för långsamt. Regeringen har dessutom i flera omgångar lagt pålagor
          på företagen som ökar riskerna med att anställa personer som ingen
          tidigare "testat". Företagens ansvar för att betala sjukskrivningskostnader
          är ett exempel på förändringar som gjort att det blivit allt svårare
          för ungdomar att ta steget in på arbetsmarknaden.
        </p>
        <p xml:id="i-Q6JtPswRRdCUKAqntWaUGm">
          De tio åtgärder som Lena Hallengren presenterade på Göteborgs-Postens
          debattsida för en kort tid sedan är några fåfänga slag i luften.
          Det är svårt att se hur ytterligare en "nationell koordinator",
          förtydligande av kommunalt informationsansvar samt 500 platser
          på folkhögskolor ska kunna göra något för de mellan 100 000 och
          200 000 arbetslösa ungdomarna.
        </p>
        <p xml:id="i-U7eRGe9MXwijWLQFr8zbcv">
          Min fråga till Lena Hallengren är när hon är beredd att komma
          med förslag som verkligen ökar utbudet av arbetstillfällen för
          ungdomar.
        </p>
        <p xml:id="i-U2KigXMWX2uvdta3y1AnJs">
          Vilka förslag ämnar statsrådet ta upp i en sådan strategi?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
