<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0346">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>insatser till stöd för personer som hotas av hedersrelaterade brott</title>
        <author>Andreasson, Martin (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>insatser till stöd för personer som hotas av hedersrelaterade brott till statsrådet Morgan Johansson om insatser till stöd för personer som hotas av hedersrelaterade brott</title>
          <idno type="rdwebb">GS10346</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10346/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10346</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10346</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LDb1GxQGG47N4mNNZ13jSZ</idno>
            <persName>Martin Andreasson</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6Ejx2vN1WbiquThczd7NXe" corresp="i-LDb1GxQGG47N4mNNZ13jSZ">
          <date when="2005-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7p1bYjhhJcZP8CJuy496kz" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2005-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Qb9JKcj7tBYPyaTW7qjrT1" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2005-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Qb9JKcj7tBYPyaTW7qjrT1">
          <ref type="record" target="prot-200405--073">Riksdagens protokoll 2004/05:73 Torsdagen den 10 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2004/05:346 om insatser till stöd för personer som hotas av hedersrelaterade brott</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-55oJhXzYWEJiLs4uGnYDmg">
            Interpellation 2004/05:346 av Martin Andreasson (fp) till statsrådet
            Morgan Johansson om insatser till stöd för personer som hotas
            av hedersrelaterade brott
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9ev1W52EGg8HysdaqnrHwq">
            den 1 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QdrYZkBMgUNAkiG75vzuJy">
            Med hedersrelaterat våld avses våldsbrott där motivet är att
            återupprätta faderns, makens eller familjens heder. De mekanismer
            som ligger bakom hedersrelaterad brottslighet har att göra med
            dels starkt patriarkala värderingar, dels en starkt fördömande
            syn på homo- och bisexualitet och på könsuttryck som uppfattas
            som oacceptabla. Också i Sverige lever ungdomar och vuxna under
            ständigt hot om hedersrelaterade brott på grund av sin sexuella
            läggning eller sin könsidentitet. De har ett stort behov av stödinsatser
            från samhället. Samtidigt är kunskapen inom detta område bristfällig,
            både nationellt och internationellt.
          </p>
          <p xml:id="i-NUdngD1W1EqnqKFyDUp3RG">
            Länsstyrelsen i Skåne län har nyligen publicerat rapporten Hedersrelaterat
            våld mot ungdomar på grund av sexuell läggning (Skåne i utveckling
            2004:24). Rapporten är resultatet av ett uppdrag från länsstyrelsen
            till RFSL-rådgivningen Skåne att kartlägga och uppmärksamma situationen
            för ungdomar i åldrarna 13@25 år som riskerar hedersrelaterat
            hot och våld på grund av sexuell läggning.
          </p>
          <p xml:id="i-4Uxnji885XavnKCQtgvq6p">
            Kartläggningen bygger dels på enkätsvar från länspolisen, 7@9-skolor
            och gymnasieskolor, socialförvaltningar och ungdomsmottagningar
            i Skåne, dels på berättelser från utsatta ungdomar. Rapportförfattarna
            har kommit i kontakt med eller hört berättas om 53 ungdomar som
            utsatts för hedersrelaterat våld på grund av sexuell läggning
            sedan år 2000.
          </p>
          <p xml:id="i-A88s5wmUYreB3sDCKo5XZ3">
            Rapporten slår fast att hedersrelaterat våld på grund av sexuell
            läggning hänger samman med "en heteronormativ hederskodex, som
            kräver våld för att återföra medlemmar till denna eller för att
            exkludera dem". Kartläggningen visar att hedersrelaterat våld
            mot ungdomar på grund av sexuell läggning inte är signifikant
            för en särskild kultur, etnicitet eller religion, utan förekommer
            överallt där denna hederskodex verkar.
          </p>
          <p xml:id="i-B28oFkoKYCYixufEGKnohR">
            Enligt rapporten uppmärksammas ungdomarnas utsatthet varken av
            skolan, socialtjänsten, ungdomsmottagningar eller polisen. Denna
            osynlighet beror framför allt utifrån deras sexuella läggning.
            Yrkesverksamma har bristfällig kunskap om sexualitet, ungdomars
            sexuella utveckling och situationen för homo- och bisexuella ungdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-YH1houo8189ncriqJjTRr7">
            Av rapporten framgår att dessa ungdomar är utsatta för traumatiska
            händelser och att de mår dåligt. För vissa leder detta till ett
            självdestruktivt liv med inslag av självmordstankar. Samtidigt
            lyser råd, stöd och åtgärder med sin frånvaro. Samma sak gäller
            samarbete mellan myndigheterna och samarbete med frivilligorganisationerna,
            trots regeringens ambitioner och trots att hedersvåld stått högt
            på den svenska agendan.
          </p>
          <p xml:id="i-EuHf4DHeoH7237rdaE2VK3">
            I kartläggningen framkommer att de yrkesverksamma saknar kunskap
            och erfarenhet för att hjälpa de ungdomar som på grund av sexuell
            läggning utsatts för hedersrelaterat våld. På så sätt kan de varken
            agera i tid eller på ett korrekt sätt. Dessutom saknas förebyggande
            åtgärder liksom tidiga insatser, samt intensiva åtgärder för hela
            familjen efter hedersvåldshändelserna, oavsett om de haft dödlig
            utgång eller ej. Det behövs, med andra ord, en rad insatser på
            olika nivåer i samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-B3q6EtkzdiA2Q8RHAtKpqF">
            Jag vill därför fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-9bEposQGTnWJKZF3iKHP4p">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att förbättra insatserna
            till stöd för personer som hotas av hedersrelaterade brott på
            grund av sin sexuella läggning eller sin könsidentitet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
