<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0428">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>läsning i olika samhällsgrupper</title>
        <author>Nylander, Christer (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>läsning i olika samhällsgrupper till utbildnings- och kulturminister Leif Pagrotsky om läsning i olika samhällsgrupper</title>
          <idno type="rdwebb">GS10428</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10428/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10428</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10428</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ</idno>
            <persName>Christer Nylander</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7BfvzV6EiJD9qiRnfj6YZK" corresp="i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ">
          <date when="2005-02-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VMPjXLoTiNrVmaQWeXaxt9" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TvxW43XWCjyj7pjdpbQBk8" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TvxW43XWCjyj7pjdpbQBk8">
          <ref type="record" target="prot-200405--106">Riksdagens protokoll 2004/05:106 Fredagen den 15 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2004/05:428 om läsning i olika samhällsgrupper</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-bLbjhJ2uPqiVg6v1adsxP">
            Interpellation 2004/05:428 av Christer Nylander (fp) till utbildnings-
            och kulturminister Leif Pagrotsky om läsning i olika samhällsgrupper
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CBvgBEckVLx6v4sMTUsjxV">
            den 28 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4jofHjM5iHzUpNXwqkzvq3">
            Bokpriskommissionens slutrapport visar att sänkningen av bokmomsen
            på många sätt varit lyckosam. Skattesänkningen har slagit igenom
            i konsumentledet.
          </p>
          <p xml:id="i-L5X52tQZXQ1gDh59GATGrm">
            Samtidigt har kommissionen inte kunnat visa att momssänkningen
            påverkat läsvanorna i så motto att läsandet breddats. Det är fortfarande
            samma skillnader vad gäller till exempel kön och utbildningsnivå.
            "Några förändringar i de sociala och könsmässiga mönstren i läsandet
            har inte kunnat avläsas", konstaterar kommissionen.
          </p>
          <p xml:id="i-8mNAeAt6Ygd8DefJALMEh7">
            Fortfarande är det ungefär en sjundedel av befolkningen som aldrig
            läser en bok. Man konstaterar dessutom att den statistik som finns
            tillgänglig snarare pekar på att skillnaderna ökar. Bland manliga
            LO-medlemmar där det redan tidigare är en hög andel som aldrig
            öppnar en bok, ser utvecklingen ut att innebära att färre och
            färre läser.
          </p>
          <p xml:id="i-54Z5YCZgUUhmDhy6KUSgh8">
            Denna statistik ska naturligtvis hittills betraktas som preliminär.
            Likväl finns det anledning att fundera över vilka ytterligare
            steg som kan tas för att stärka läsandet och höja bokens status
            hos hela befolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-4715eCQHat8i3UeiVpbUcP">
            Enligt hjärnforskaren Martin Ingvar tycks de som ofta läser böcker
            ha bättre minne, bättre uppmärksamhet, bättre faktaförståelse
            och bättre förmåga till kritiskt tänkande.
          </p>
          <p xml:id="i-PcRV8VRnBidSZmrh2co2za">
            I boken Hur du ska läsa och varför skriver den brittiske litteraturvetaren
            Harold Bloom: "Ska den enskilda människan kunna bevara förmågan
            att bilda sig egna åsikter och omdömen är det inte utan betydelse
            att hon fortsätter att läsa på egen hand."
          </p>
          <p xml:id="i-Y11BBM6BN4V7af2AqmRPp7">
            Bokpriskommissionen har haft som utgångspunkt att deras direktiv
            rymmer ett "kulturpolitiskt önskemål om att i princip alla skall
            kunna få de fördelar för den personliga utvecklingen som läsning
            antas ge". Nu är det ju så att man knappast kan tvinga någon människa
            att läsa. Likväl måste man fundera kring vilka insatser som kan
            göras och som är rimliga för att främja läsandet.
          </p>
          <p xml:id="i-Kumo3y8GDmCY54N5xuqDN">
            Skolans arbete med läsning har en helt avgörande roll i en politik
            för att sprida läsningen. Den som i skolåldern får god kunskap
            i läsning och dessutom uppslukas av glädjen att läsa, har större
            benägenhet att fortsätta vara läsare än den som inte lärt sig
            läsa ordentligt. Därför är det mycket allvarligt när Skolverkets
            undersökningar visar att resultaten på läsproven visar en minskande
            läsförmåga jämfört med liknande studier 1992 och 1995. Skolverket
            noterar också en större spridning av resultaten på läsförståelsen.
            Det är fler elever än tidigare som har riktigt svaga resultat.
            Skillnaderna ökar och killarna har större problem med läsförståelsen
            än tjejerna.
          </p>
          <p xml:id="i-Bbnn1NJiFDNB2mrCmRDhSr">
            Om det är så att Martin Ingvars forskningsresultat är riktiga
            och om det är så att Harold Bloom har rätt i att den som läser
            har större förmåga att bilda egna uppfattningar och omdömen, då
            är det ett stort bekymmer att läsförståelsen bland grundskoleeleverna
            försämras. Om denna utveckling inte bryts riskerar vi att få en
            växande klyfta mellan ett ökande antal som aldrig läser och den
            delen av befolkningen som är läsare. En sådan utveckling kan inte
            ens en fortsatt nedsättning av bokmomsen bryta.
          </p>
          <p xml:id="i-3SYvCW2DGFAPUx4CjMkpbc">
            Vilka initiativ avser ministern att vidta för att stärka och
            bredda läsningen och ytterligare stärka bokens ställning i olika
            samhällsgrupper?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
