<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0309">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0309</head>
        <author who="i-KdNZEf7wb1MAJv58QEHYrr">Göran Lindblad</author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">Laila Freivalds</recipient>
        <topic>kidnappade barn</topic>
        <docDate when="2005-01-14">den 14 januari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Laila Freivalds" byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10309</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:309 av Göran Lindblad (m) till utrikesminister
          Laila Freivalds om kidnappade barn
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-JqPzNUfnLE65A7kpSBv64m">
          Enligt tidningen Metro rövas drygt 1 000 barn i Sverige i dagsläget
          bort med våld från den ena föräldern till den andre och försvinner
          sedan spårlöst. I en del familjerelaterade kidnappningar försöker
          förövarna att ta barnet/barnen till ett annat land. Väl i det
          landet försvinner de lätt utan spår av något slag. Om ett barn
          förts bort från Sverige till något av de länder som Sverige har
          avtal med kan Utrikesdepartementet hjälpa till med att återföra
          barnet (Haagkonventionen).
        </p>
        <p xml:id="i-G1GZS9tYY4Q495tATALe5b">
          För att Haagkonventionen ska kunna användas så krävs det att
          följande villkor är uppfyllda:
        </p>
        <p xml:id="i-LHrZawd5EHXeMwr2h43sUh">
          För inte så länge sedan kunde vi läsa om Elisabeth Krantz, vars
          fem barn i åldrarna 6@16 år kidnappades av sin pappa och fördes
          till Gazaremsan. I detta fall skedde kidnappningen på svensk mark
          och offren var svenskar. Det var alltså svensk lagstiftning som
          gällde. Trots att det tydligt framgick att ett brott begåtts,
          agerade UD långsamt och det tog lång tid och många påtryckningar
          innan Elisabeth Krantz fick hem sina barn.
        </p>
        <p xml:id="i-54TssBUtuuUsZhNFrBMZS3">
          I augusti 2004 kidnappades tolvåriga Ayla Löfving under en semesterresa
          i Turkiet av sin pappa. Hon tillåts inte ha någon kontakt med
          sin familj här i Sverige, och har inte fått prata med sin mamma,
          som har ensam vårdnad, sedan kidnappningen ägde rum.
        </p>
        <p xml:id="i-VJ2WYCdLZfh28TaBmHQtQJ">
          Svenska och turkiska myndigheter är inblandade, dock med motsägelsefulla
          uppgifter och motstridiga besked. Utrikesdepartementet har haft
          kontakter med Turkiet och har ännu inte lyckats klara ut rättsläget
          huruvida bortförandet också är ett brott enligt turkisk lag. Tilläggas
          bör att Turkiet tillhör ett av de länder som anslutit sig till
          Haagkonventionen.
        </p>
        <p xml:id="i-4qTtNEvdnBNxS1hJK9gMFG">
          Medveten om att utrikesministern inte kan kommentera enskilda
          fall vill jag ställa följande fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-VJ2SuJVvcrMRmnMdbkwUxB">
          Vad avser utrikesminister Laila Freivalds att göra för att svenskar
          som utsätts för brott av ovan nämnda slag, med barn bortförda
          till andra länder, genom svenska myndigheter, ges stöd, support
          och medmänsklighet?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
