<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0421">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0421</head>
        <author who="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb">Rigmor Stenmark</author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">Laila Freivalds</recipient>
        <topic>EU-information</topic>
        <docDate when="2005-02-23">den 23 februari</docDate>
        <status when="2005-03-08" byWhom="Bosse Ringholm" byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10421</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-03-08 13:33:30" duration="291">Bosse Ringholm (S)</turn>
          <turn when="2005-03-08 13:38:17" duration="277">Rigmor Stenmark (C)</turn>
          <turn when="2005-03-08 13:42:49" duration="127">Bosse Ringholm (S)</turn>
          <turn when="2005-03-08 13:44:53" duration="272">Rigmor Stenmark (C)</turn>
          <turn when="2005-03-08 13:49:21" duration="198">Bosse Ringholm (S)</turn>
          <turn when="2005-03-08 13:52:37" duration="149">Rigmor Stenmark (C)</turn>
          <turn when="2005-03-08 13:55:01" duration="72">Bosse Ringholm (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:421 av Rigmor Stenmark (c) till utrikesminister
          Laila Freivalds om EU-information
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-NDH6AwB2iEXbWsj3RXokne">
          I dag finns det 17 EU-informationskontor i Sverige. De heter
          antingen Carrefour eller Info Point. Finansieringen av dessa kontor
          kommer till större delen från kommuner och regionala myndigheter
          och organ. Någon regelbunden nationell finansiering förekommer
          inte. Jag finner det anmärkningsvärt eftersom det är en nationell
          angelägenhet att våra medborgare har god och nära tillgång till
          information om vårt medlemskap i Europeiska unionen.
        </p>
        <p xml:id="i-CT7A6QvjK84Fz1WaVYytQa">
          Riksdagens EU-upplysning är värdefull, men den når inte folket
          på samma sätt som de lokala kontoren ute i landet. Carrefour och
          Info Point finns lokalt och regionalt och har en direkt förankring
          hos befolkningen. De samtalar direkt med såväl unga som vuxna.
          De besöker skolor och arbetar med lokala nätverk, företagsorganisationer
          samt även med förtroendevalda och myndigheter.
        </p>
        <p xml:id="i-YXsoUTNNrv8JzVurJtKqez">
          I riksdagen anordnades för en tid sedan en träff där EU-frågorna
          diskuterades. Även kommissionär Margot Wallström deltog och hon
          framförde det viktiga i att alla nås av aktuell och korrekt information
          om EU. Vid en direkt förfrågan om finansiering av de lokala EU-kontoren
          bekräftade hon att förhandlingar inletts.
        </p>
        <p xml:id="i-TEs5AY8mAq2gZM3PhaGnWK">
          I valet till Europaparlamentet samt vid EMU-omröstningen var
          intresset att delta i valen katastrofalt dåligt. Ett av skälen
          människor anförde som skäl till att inte delta i valen var att
          de inte hade tillräcklig kunskap i EU-frågorna. Vi måste på nationell
          nivå arbeta intensivare med att se till så att människor får kunskap
          om EU samt att vi även får en öppnare och sakligare debatt kring
          vad EU är och vad EU gör. Tillgången till informationskontor ute
          i landet är en viktig insats i strävan att ge alla människor en
          möjlighet att skaffa sig denna sakliga information.
        </p>
        <p xml:id="i-T1mL5YWoAVBg8Ce2Kr8CSq">
          Vi måste få folk att förstå att vi är européer och därmed ansvariga
          även för den politik som förs i EU-parlamentet.
        </p>
        <p xml:id="i-RP72NuFqCETzCApFztWjRU">
          Min fråga till utrikesministern är därför:
        </p>
        <p xml:id="i-WfcbFhgDmhfSo8yfsXLboB">
          På vilket sätt avser ministern att se till så att de lokala EU-kontoren
          ges förutsättningar att fortsätta sitt viktiga arbete att föra
          ut en saklig och korrekt information om EU-frågorna till folket?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
