<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0321">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>avskaffande av straffmyndighetsåldern</title>
        <author>Billström, Tobias (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>avskaffande av straffmyndighetsåldern till justitieminister Thomas Bodström om avskaffande av straffmyndighetsåldern</title>
          <idno type="rdwebb">GS10321</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10321/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10321</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10321</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4rG4EctLTdLw2w7h6sbVXx" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2005-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JUYy4ynNoCdMaGD7mYnNT5">
          <date when="2005-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-95QzVFbFtUBzxVMRTJGwgo">
          <date when="2005-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SpFce56TZTrV8Qdp67Ez2u">
          <date when="2005-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8gdKechEPoDpVsRgAeamD6" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-01-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6BUvkJyF8seLeNKZ3MTSrP">
            Interpellation 2004/05:321 av Tobias Billström (m) till justitieminister
            Thomas Bodström om avskaffande av straffmyndighetsåldern
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6Xhw5nuUqBz3utEYmXdcZ2">
            den 21 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CyzRnUnfQXj86rF5dVV5og">
            Reaktionen på begångna brott måste vara snabb och entydig oavsett
            gärningsmannens ålder.
          </p>
          <p xml:id="i-L8CteLyyPNCRdewjfEAom">
            I Malmö har polisen nyligen gripit två 13-åringar som erkänt
            att de ligger bakom 15 rån och stölder den senaste tiden.
          </p>
          <p xml:id="i-7Rg6XUez2LSPA41sawfJEd">
            De två 13-åringarna är emellertid bara ledare i ett helt gäng
            som har rånat, hotat, bestulit och misshandlat andra ungdomar
            i centrala Malmö. Gänget har dragit runt på gatorna tills de funnit
            ett lämpligt offer, ofta pojkar i samma ålder, och sedan tilltvingat
            sig deras mobiltelefoner och pengar. Om offren protesterat har
            de utsatts för slag och sparkar och rånarna har även hotat med
            kniv.
          </p>
          <p xml:id="i-UYvUoHicPoCkGn7obmcnD2">
            Givetvis måste man som medborgare fråga sig hur det kan komma
            sig att ingen verkar ha hört eller sett någonting under den tid
            som brotten pågått. Varken skola eller sociala myndighetsfunktioner
            verkar ha reagerat det minsta.
          </p>
          <p xml:id="i-L4MU8KH3gGk1qTMkbkJvsg">
            Ändå är det på dem som ansvaret nu ligger för att lösa problemen.
            Vilket känns mycket olustigt, eftersom särskilt skolan inte har
            beredskap eller kompetens att hantera detta. I dag kryper brottsligheten
            längre och längre ned i åldrarna. 12@13-åringar i Malmö uppträder
            som gängledare och narkotikahandlare och är väl medvetna om var
            gränsen för straffmyndighet går.
          </p>
          <p xml:id="i-4vcXXJA5fKJ17XQK2bbhmo">
            Det håller på att utvecklas ett system för kriminellt barnarbete.
            Barn används i kriminell verksamhet. De fås att utföra brott som
            vuxna gärningsmän hade straffats för. Genom dagens modell med
            fixerad straffmyndighetsålder ökas incitamenten för vuxna kriminella
            att dra in barn snarare än att skona dem från laglösheten.
          </p>
          <p xml:id="i-6Ep4mLpqiR6CHx7T4sMDkU">
            Det finns exempelvis en klar fördel att använda barn i narkotikaförsäljning.
            Dels på grund av barnets föränderliga utseende, dels på grund
            av spaningstekniska frågor och inte minst på grund av den största
            fördelen @ att barnet inte kan nås av domstol.
          </p>
          <p xml:id="i-AqsCRckU5EXuoydH8RgDZj">
            Tiden är inne att avskaffa skillnaden mellan en 14-årig och en
            15-årig rånare. Detta innebär givetvis inte att 12-åringar ska
            sättas i fängelse. Påföljderna måste alltid anpassas av domstolen.
            Det skulle kunna innebära mycket i kampen mot den unga bulvanbrottsligheten,
            gängbildningen och narkotikaförsäljningen.
          </p>
          <p xml:id="i-MNoPZpqrUckWFF6uqym5rq">
            Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att säkerställa
            att kampen mot ungdomsbrottsligheten inte hindras av straffmyndighetsåldern?
          </p>
          <p xml:id="i-R5GjEfC8rE7mWgcru2Ur8">
            Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att säkerställa
            att minderåriga, under 15, inte används som bulvaner eller redskap
            för äldre kriminella?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
