<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0288">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0288</head>
        <author who="i-4sBVpXefsL1CF7kS8shrq5">Sverker Thorén</author>
        <recipient who="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">Lena Sommestad</recipient>
        <topic>skyddet i Östersjön</topic>
        <docDate when="2004-12-22">den 22 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Ulrica Messing" byWhomId="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10288</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:288 av Sverker Thorén (fp) till statsrådet
          Lena Sommestad om skyddet i Östersjön
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-MJ3AXws4jBr8hZGcXyRbaX">
          IMO har klassat Östersjön som ett särskilt känsligt havsområde
          (PSSA). Detta är ett viktigt steg för att kunna vidta åtgärder
          mot miljöhoten på grund av osäker sjöfart.
        </p>
        <p xml:id="i-HxizjrrgeziNeUKPmUqvbr">
          Sverige leder det internationella arbetet med att utarbeta en
          uppsättning ytterligare effektiva skyddsåtgärder (APM:s) för att
          konkretisera skyddsåtgärderna för Östersjön. Dessa måste skickas
          till IMO före den 4 mars 2005 för att kunna beslutas under första
          halvåret 2006.
        </p>
        <p xml:id="i-Dc7GgsbDUtB5CpphwQZE2Q">
          Många förväntar sig nu att regeringen ska ta detta tillfälle
          i akt och pröva alla möjligheter för att genomdriva de nödvändiga
          åtgärderna för att minska miljöhoten från osäker sjöfart. Sådana
          åtgärder innefattar förbättrad trafikreglering, krav på fartygskonstruktion,
          besättningars utbildning och ekonomiskt ansvar för skador. Regeringen
          har vid ett flertal tillfällen under riksdagsåret uttalat att
          kampen för att rädda den hårt utsatta Östersjön och havsmiljöarbetet
          är prioriterade områden. Nu ges ett tillfälle att medverka på
          ett konstruktivt sätt för att få till stånd en förändring, i den
          syn på havet som allas rätt men ingens ansvar, som tyvärr fortfarande
          råder.
        </p>
        <p xml:id="i-NL9wr78Gq8gt77GLFh7ahh">
          Regeringen har givit Sjöfartsverket i uppdrag att förbereda dessa
          åtgärdsförslag. Sjöfartsverket har meddelat att åtgärder som krav
          på fartygskonstruktion, besättningars utbildning och ekonomiskt
          ansvar för skador inte kan innefattas i förslag på APM.
        </p>
        <p xml:id="i-Gcvay9st2Mc9cygVspRsAf">
          Dock anges i både IMO:s Resolution A.927(22) (den 29 november
          2001) och i Guidance document for submission of PSSA proposals
          to IMO (MEPC/Circ 398 27 March 2003) angående APM:s:
        </p>
        <p xml:id="i-UuPxbbbZdhu1nt3EruQTCV">
          "The measures may include
        </p>
        <p xml:id="i-TRXFzPXiSVSQsF3JjFgnBC">
          (i) any measure that is already available in an existing instrument;
          or (ii) any measure that does not yet exist but that should be
          available as a generally applicable measure and that falls within
          the competence of IMO"
        </p>
        <p xml:id="i-Mi3QB8TsCh5AHLj9tsfxCA">
          Jag vill fråga vad statsrådet avser att vidta för åtgärder för
          att ytterligare skyddsåtgärder ska ingå och prövas i den kommande
          PSSA-ansökan.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
