<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0362">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>regelförenkling</title>
        <author>Lindgren, Anna (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>regelförenkling till näringsminister Thomas Östros om regelförenkling</title>
          <idno type="rdwebb">GS10362</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10362/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10362</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10362</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UfnBtox9oKGvLg9RLYSNsM</idno>
            <persName>Anna Lindgren</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-A2TriWPN8uLoKyektdZtoK" corresp="i-UfnBtox9oKGvLg9RLYSNsM">
          <date when="2005-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3EbSVv3UApX6bAxx7sgBx2" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2005-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PWDTqATrMyTncuQjA1qrAu" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2005-02-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PWDTqATrMyTncuQjA1qrAu">
          <ref type="record" target="prot-200405--079">Riksdagens protokoll 2004/05:79 Fredagen den 18 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2004/05:362 om regelförenkling</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MeRZSs8BUqvZXpNmi7rfiq">
            Interpellation 2004/05:362 av Anna Lindgren (m) till näringsminister
            Thomas Östros om regelförenkling
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WWca3NFavjLX34EQ3ZDwE8">
            den 4 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Hhhm7Kp5sjjwKZGyHzfzSs">
            Nutek redovisar i en aktuell rapport att det kostar svenska företag
            mellan 60 och 70 miljarder kronor (!) att följa alla regler och
            byråkrati som i dag styr företagandet.
          </p>
          <p xml:id="i-9zXE781eu7BkNgYUpPYCBq">
            Det handlar om oerhört stora summor pengar för framför allt alla
            små och medelstora företag att hantera denna växande regelbyråkrati.
            En studie från OECD uppskattar att svenska småföretag får ägna
            omkring 30 000 kr per anställd och år för att administrera detta
            regelkrångel. För större företag handlar det om ungefär 6 000
            kr per anställd och år.
          </p>
          <p xml:id="i-C4DQz1zwiMq2u1BksAozgz">
            Statskontoret visar i en utvärdering att omkring 75 olika myndigheter
            samlar in uppgifter från företag. Detta med hjälp av 1 150 (!)
            olika blanketter. Det finns säkert behov av bättre mätmetoder
            och ambitiösa mål, men det får inte bli en ursäkt för att ytterligare
            fördröja arbetet med konkreta regelförenklingar.
          </p>
          <p xml:id="i-Kx6j6z6zrAJzpqhLFDcAzE">
            Därtill framför Riksrevisionen skarp kritik i en aktuell granskning
            av vad regeringen gjort för att förenkla reglerna och minska kostnaderna.
            Riksrevisionen anser bland annat att mer kraft bör läggas vid
            att förenkla de befintliga reglerna. Riksrevisionen anser dessutom
            att de förändringar som trots allt sker inte genomförs i syfte
            att förenkla för företagen utan vidtas av andra skäl. Riksrevisionen
            menar vidare att regeringen inte förmår eller ens verkar vilja
            ge en samlad bild av förenklingsarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-T37m7PD5Zv7FF8NUVRLzmd">
            Det finns mycket som regeringen skulle kunna göra omedelbart
            för att minska regelkrånglet. Vi moderater har lagt en mängd förslag
            på riksdagens bord. För det första föreslår vi att arbetet med
            regelförenklingar ges en starkare ställning inom Regeringskansliet.
            Det sker tydligast genom att den så kallade Simplexgruppen lyfts
            upp till Statsrådsberedningen. För det andra att det ska räcka
            för företag att göra anmälan till en myndighet då en och samma
            händelse föranleder anmälningsplikt till flera myndigheter. För
            det tredje ska myndigheterna avge bindande löfte om hur lång tid
            det ska ta att avgöra ett ärende.
          </p>
          <p xml:id="i-9LbvDxTcaM9rTV98E8L3TP">
            För det fjärde vore det en utmärkt förenkling att införa enhetliga
            beräkningsunderlag för ersättningar i de allmänna försäkringarna
            och att förenkla semesterlagen. För det femte vill vi ta bort
            stelbenta regler som försvårar och begränsar verksamheter, utan
            att det finns rimliga skäl för dessa regler. Det kan exempelvis
            gälla de stelbenta reglerna för gårdsslakterier och gårdsförsäljning.
            De hindrar ofta småskalig verksamhet som skulle kunna ha stor
            betydelse för landsbygden i Östergötland.
          </p>
          <p xml:id="i-81ZBo8xnds9PdcvdT77M4f">
            Regeringen har hittills @ kan sägas utan överdrift @ underlåtit
            att ta dessa problem på allvar. I december 2002 fattade riksdagen
            beslut om att hela regelverket som rör företagandet ska gås igenom
            så att onödiga och krångliga regler kan tas bort och ett kvantitativt
            mål ska sättas upp i syfte att redan under mandatperioden fram
            till 2006 kunna påtagligt minska företagens kostnader gällande
            regelkrånglet. Detta har inte gjorts.
          </p>
          <p xml:id="i-N4rHb5Xqej3zRzPnwHHfEr">
            Mot denna bakgrund vill jag till statsrådet Thomas Östros ställa
            följande fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-9LPRkFDbNqorZExZMtjFyK">
            Vilka initiativ avser statsrådet att vidta för att uppfylla riksdagsbeslutet
            från december 2002 om att under mandatperioden påtagligt minska
            företagens kostnader för regelkrångel?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
