<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0501">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0501</head>
        <author who="i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU">Anita Brodén</author>
        <recipient who="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">Lena Sommestad</recipient>
        <topic>miljöklassning av dieselbränslen</topic>
        <docDate when="2005-03-30">den 30 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Lena Sommestad" byWhomId="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10501</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:501 av Anita Brodén (fp) till statsrådet
          Lena Sommestad om miljöklassning av dieselbränslen
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Nss1kLTdQV62tLh94S2Pd">
          Miljöklassningssystemet klassar dieselbränslen i tre olika miljöklasser.
          Klassningen sker inte enbart utifrån hur miljöfarligt bränslet
          och dess avgaser är, utan även beroende på bränslets kokpunktsintervall,
          densitet och ångtryck.
        </p>
        <p xml:id="i-2VRxynnvL17KG7tuYyWYus">
          En sämre miljöklassning ger högre skatt. Skatteskillnaden är
          störst mellan miljöklass 1 och miljöklass 3 dieselolja, 50 till
          70 öre per liter. Att få sitt drivmedel klassat i annan än miljöklass
          1 ger även imageproblem och ytterligare försäljningsproblem, förutom
          den högre skatten. Många privata och offentliga köpare av drivmedel
          får bara köpa miljöklass 1 drivmedel.
        </p>
        <p xml:id="i-KmowdFW98kr9KDRHHoTnnC">
          Det finns ca 25 tekniska parametrar som styr de tekniska egenskaperna
          och funktionen hos dieselolja. Dessa parametrar, bland annat densitet,
          kokpunkt och ångtryck har en större teknisk funktion än miljöfunktion.
          Folkpartiet anser därför att kraven på kokpunktsintervall, densitet
          och ångtryck ska anpassas till EU:s krav på detta område. Vi anser
          att miljöklassningen ska göras utifrån halten av miljöfarliga
          ämnen i bränslet, som exempelvis, fossilt kol, aromater, polyaromater
          eller svavel.
        </p>
        <p xml:id="i-9rXSrWBoToLn93VT2F8Qde">
          Folkpartiet anser att industrin och marknaden själva ska bestämma
          över övriga parametrar som mer har en teknisk funktion. Drivmedelsproducenterna
          har ansvaret för att deras drivmedel fungerar. Vi anser därför
          att en renodling bör ske i lagstiftningen till att handla om en
          miljölagstiftning @ inte en miljötekniklagstiftning.
        </p>
        <p xml:id="i-BkiJtHnopkKF3Lc9vKxwKn">
          Miljöklassningssystemet medför att syntetiska dieselbränslen,
          till exempel produkten EcoPar® som tillverkas ur naturgas, hamnar
          i miljöklass 3 och därmed belastas med 50 till 70 öre per liter
          högre skatt. Detta trots att EcoPar® är mycket renare än normal
          dieselolja i miljöklass 1, både själva bränslet och avgaserna
          är mindre giftiga. Renare dieselbränslen har ofta lägre densitet,
          och blir därmed bestraffade med dagens miljöklassningssystem.
        </p>
        <p xml:id="i-P6CUF9eAPDNkhWoEP9RJLV">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att miljöklassningssystemet
          ändras så att renare bränslen inte missgynnas?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
