<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0333">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>svensk-eritreanska medborgares rättigheter i Eritrea</title>
        <author>Åström, Alice (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>svensk-eritreanska medborgares rättigheter i Eritrea till utrikesminister Laila Freivalds om svensk-eritreanska medborgares rättigheter i Eritrea</title>
          <idno type="rdwebb">GS10333</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10333/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10333</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10333</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <persName>Alice Åström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HcTobzhzCiatAEv1Yii8vE">
          <date when="2005-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7mxUa1TzopuaVAVt21XT9w" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8">
          <date when="2005-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8YWhM46Ej2cA5bs9qWxZiq">
          <date when="2005-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6VYz4KSpB2p2ttzmAwztxS" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XMbnEaYCXirY644qajfNZ1" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XMbnEaYCXirY644qajfNZ1">
          <ref type="record" target="prot-200405--071">Riksdagens protokoll 2004/05:71 Tisdagen den 8 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2004/05:333 om svensk-eritreanska medborgares rättigheter i Eritrea</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RKtQbuAfx2YPehhH3kRU5E">
            Interpellation 2004/05:333 av Alice Åström (v) till utrikesminister
            Laila Freivalds om svensk-eritreanska medborgares rättigheter
            i Eritrea
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NfYSqMAc2om2ToJBgHpDzZ">
            den 26 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DG8qmDVtnZqLAeSgShYLkT">
            Den 18 januari meddelades att den svenske, tillika eritreanske
            medborgaren Kefle Jesus, 57 år, avlidit i eritreanskt fängelse.
            Han hade tidigare ställts inför rätta och friats för mordet på
            en släkting. Under kriget mellan Etiopien och den eritreanska
            befrielserörelsen EPLF hade Kefle Jesus flytt till Sverige. När
            han reste till Eritrea för att besöka sin sjuke far för tre år
            sedan fängslades han på nytt för att ställas inför rätta i en
            ny process anklagad för samma brott som han tidigare friats ifrån.
          </p>
          <p xml:id="i-kdMvdmZnhAVwFGeisuxE1">
            Det torde vara väl känt att det eritreanska domstolsväsendet
            är under all kritik och grundas på godtycke i stället för korrekt
            behandling av anklagade. Kefle Jesus fall sköts upp inte mindre
            än 30 gånger. Det eritreanska fångvårdssystemet är ävenledes uselt,
            vilket framgår av att Kefle Jesus under den tid han var i fängelse
            inte fick en adekvat behandling mot sin diabetes.
          </p>
          <p xml:id="i-3bCotgKKYUdMw6rzpWMLRk">
            Den behandling som Kefle Jesus utsattes för var både tragisk
            och skandalös och måste rimligen leda till att den svenska regeringen
            protesterar kraftfullt mot den behandling av personer som har
            medborgarskap i både Sverige och Eritrea samt behandlingen av
            anklagade och fängslade eritreanska medborgare över huvud taget.
          </p>
          <p xml:id="i-8ZRjf6SiUi8x49RGHJTvKM">
            Den eritreanska regimen har inrättat så kallade specialdomstolar.
            Till dessa kallas inga vittnen, de anklagade tilldelas inte någon
            försvarsadvokat och själva rättegången hålls bakom lykta dörrar.
            Allt detta leder naturligtvis till maximal rättsosäkerhet och
            många har i dessa domstolar dömts till långa fängelsestraff. I
            de flesta fall har det handlat om människor som på ett eller annat
            sätt varit kritiska till den eritreanska regimen.
          </p>
          <p xml:id="i-QXJgsF4KM7qFx3pWbYrVkb">
            Kefle Jesus är inte det enda fallet där en person med svensk-eritreanskt
            medborgarskap behandlats på ett rättsvidrigt sätt. I Eritrea sitter
            sedan tre år Dawit Isaac fängslad utan att på något sätt rannsakats
            och dömts. Isaac har gjort bruk av sin mänskliga och demokratiska
            rättighet att författa och publicera artiklar kritiska till den
            eritreanska regimen.
          </p>
          <p xml:id="i-QEREh4Ywf7od4j8tYgW6VQ">
            Med anledning av det öde som drabbade Kefle Jesus finns det all
            anledning för Sverige att hysa misstro mot eritreanska rättsinstanser
            och fångvårdsmyndigheter. Utifrån detta finns det all anledning
            för den svenska regeringen att öka sina ansträngningar för att
            få Dawit Isaac försatt på fri fot. Dawit Isaacs öde drabbar inte
            bara honom själv, i Sverige lever hustru, barn och vänner i ständig
            oro för vad som kan hända honom.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-VWbgj5m31t8rUymnzBN7Lh">
            Jag vill därför fråga utrikesministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Avser utrikesministern att protestera mot den behandling som
                Kefle Jesus utsattes för av eritreanska regeringen och myndigheterna?
              </item>
              <item>
                2.Vilka ansträngningar avser utrikesministern att göra för att
                få Dawit Isaac fri?
              </item>
              <item>
                3.Vilka initiativ avser utrikesministern att ta för att förmå
                den eritreanska regimen att respektera mänskliga och demokratiska
                rättigheter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
