<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0438">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>fastighetstaxeringen</title>
        <author>Johansson, Jörgen (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>fastighetstaxeringen till finansminister Pär Nuder om fastighetstaxeringen</title>
          <idno type="rdwebb">GS10438</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10438/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10438</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10438</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb</idno>
            <persName>Jörgen Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9aURPV8uDWQkvzakmaCH21" corresp="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb">
          <date when="2005-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7VgWoBwVTVFPDkzxCoGgxf">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VTycK2CuHmSRjUaRbtuabR" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2005-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-97QNahTQBQukPnSJpeTRfM" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-97QNahTQBQukPnSJpeTRfM">
          <ref type="record" target="prot-200405--125">Riksdagens protokoll 2004/05:125 Tisdagen den 24 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2004/05:438 om fastighetstaxeringen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GrpBFimsjYMTEiLkB129C9">
            Interpellation 2004/05:438 av Jörgen Johansson (c) till finansminister
            Pär Nuder om fastighetstaxeringen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WUa7PA2xfCWJEA93uxgLKW">
            den 4 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-X9GA1awvNNNZfLwEUePBnT">
            För att ett samhälle ska kunna klassas som rättssäkert finns
            det ett antal anständighetskrav, varav ett flertal rör området
            för beskattning. Medborgare har rätt att veta varför beskattning
            sker, hur mycket skatten är och hur mycket den kommer att öka.
            Vidare ska systemet vara begripligt, bygga på objektiva variabler
            och vid oklarheter ska det finnas möjlighet att få beslutet prövat
            av högre instanser.
          </p>
          <p xml:id="i-DFNQ5cPCXNCMT2KroGrfiJ">
            Det svenska systemet för taxering av fastigheter är tack vare
            dess nuvarande konstruktion en manual för hur man kan göra ett
            skattesystem rättsosäkert, med godtyckliga beslut som en vital
            princip.
          </p>
          <p xml:id="i-ExANyGzESimfUWZEhSCiiY">
            Den nuvarande ordningen med fastigheter indelade i värdeområden
            som nivåsätts från ett medelvärde av genomförda förvärv är ohållbar.
            Systemet bygger på att Skatteverket ska gallra ut de förvärv som
            inte anses representativa. I praktiken leder förfaringssättet
            till att taxeringsvärden ökar kraftigt, framför allt i vissa attraktiva
            lägen. Systemet bygger dessutom på ett godtyckligt förfarande
            vid bedömningen om ett förvärv ska anses som representativt eller
            ej. Det stora antalet värdeområden gör att det i varje område
            inte kommer att finnas ett tillräckligt stort antal förvärv för
            att få till stånd ett rättvisande statistiskt underlag. Jag menar
            att en minskning av antalet värdeområden skulle kunna vara ett
            första steg till att minska godtycket inom fastighetstaxeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-SXfTg4cP3dATKzBHK5hjCA">
            Ett av de senaste exemplen i raden av orimliga bedömningar är
            fastighetstaxeringen på Käringön i Bohuslän som har varit föremål
            för rättslig prövning. En fastighet med 58 kvadratmeter stor boyta
            och en lika stor tomt med tidigt 1800-tal som byggnadsår utan
            sjöutsikt fick ett taxeringsvärde på hisnande 2 478 000 kr, vilket
            gör att Skatteverket inbillar sig att marknadsvärdet är drygt
            3,3 miljoner kronor då taxeringsvärdet ska utgöra 75 % av saluvärdet!
            Efter överklagan har Skatteverket sänkt taxeringsvärdet till 1,5
            miljoner kronor. Denna historia är långt ifrån unik och är ett
            tecken på att systemet behöver reformeras i grunden, i syfte att
            skapa en fastighetstaxering som upplevs som rimlig, rättvis och
            förutsägbar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3DZaaFdKmeTA8wrY5SyJAF">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Är finansministern beredd att överväga en minskning av antalet
                värdeområden inom fastighetstaxeringen för att göra systemet mindre
                godtyckligt?
              </item>
              <item>
                2. Vilka andra åtgärder avser finansministern att vidta för att
                öka rättssäkerheten och minska godtycket inom fastighetstaxeringen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
