<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0611">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>barns inomhusmiljö</title>
        <author>Wahlgren, Marie (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>barns inomhusmiljö till samhällsbyggnadsminister Mona Sahlin om barns inomhusmiljö</title>
          <idno type="rdwebb">GS10611</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10611/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10611</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10611</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ASHgRusN9GoHAH8eioxicP</idno>
            <persName>Marie Wahlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KVcqmEfczymWbG7o8e69xi">
          <date when="2005-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YNENudV5oP2pX1tFjTbWjr" corresp="i-ASHgRusN9GoHAH8eioxicP">
          <date when="2005-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CVgkqxjS1PHvxHB6XwxVeX">
          <date when="2005-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LwPbCwiMvfCJjP9nofUpLD" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Aqpt8iwQiBHC2ujLR9U4k3" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Aqpt8iwQiBHC2ujLR9U4k3">
          <ref type="record" target="prot-200405--130">Riksdagens protokoll 2004/05:130 Tisdagen den 31 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2004/05:611 om barns inomhusmiljö</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SXaWJmK7vVXyGZ4mU3LYeg">
            Interpellation 2004/05:611 av Marie Wahlgren (fp) till samhällsbyggnadsminister
            Mona Sahlin om barns inomhusmiljö
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GfHP9xYA9TcjcJuxhSm3M6">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DUhmiGesSNLnszspYQjPv4">
            Inomhusmiljöerna där barn vistas är ofta alltför undermåliga,
            framför allt i skolor och förskolor. Problemen spänner över radon,
            mögel och andra allergener, buller och trängsel. Per Kling på
            arbetsmiljöinspektionen i Malmö har skrivit en rapport över arbetsmiljön
            i skolorna i Skåne åren 2000 och 2002. Han drar där ett antal
            viktiga slutsatser:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Skyddsronderna ute på arbetsställena har en tendens att bli "fastighetsunderhållsronder".
                Ibland nämns brister i målningsunderhåll @ färgen flagnar på väggen
                @ i skyddsrondsprotokollen.
              </item>
              <item>
                Det är alltför ofta den tekniska avdelningen som ska lösa (läs:
                bygga bort) problem i arbetsmiljön. Endast ett begränsat antal
                kommuner har försökt lösa problemet på organisatorisk väg.
              </item>
              <item>
                På grund av organisatoriska problem tar det ofta lång tid att
                åtgärda brister.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-H6a4sYmLmeCzMg4E9wugAX">
            Arbetsmiljöverket har uppmärksammat bullerproblemen i förskolan.
            Bullret i flera skånska förskolor var långt större än vad som
            anses tillåtet för till exempel trafikbuller i bostadsområden.
            Bullernivån beskrevs i vissa fall som högre än det som uppstår
            vid hårdrockkonserter. Gränserna för buller i bostadsområden har
            satts med utgångspunkt från att barns förmåga till inlärning störs
            vid högre bullervärden. Det finns därför all anledning att ta
            problemen på allvar.
          </p>
          <p xml:id="i-V3JD64UmVtHCb41Ye5GZ7j">
            Trots att problemen är kända har hälften av de 105 kommuner som
            svarat på en enkät om barns inomhusmiljö som Folkpartiet genomfört,
            inte någon systematisk uppföljning eller undersökning av inomhusmiljön
            på skolor och förskolor. Skälen till att arbetet inte görs tillräckligt
            systematiskt kan vara många. Följande förklaring, från en av de
            tillfrågade, speglar situationen i många kommuner: "Tyvärr har
            inte mycket gjorts från vår sida, inte systematisk tillsyn i alla
            fall, på grund av bristande resurser. I kommande verksamhetsplanering
            är det tyvärr också lågprioriterat. Vi har inte pengar och hinner
            inte med tillsynen med nuvarande personalstyrka. Tyvärr ser det
            nog likadant ut i många kommuner."
          </p>
          <p xml:id="i-ELPRcYg3KFagU172jVs1cu">
            Problemen kan inte avhjälpas enbart med åtgärder i själva byggnaderna.
            Buller och dålig luft måste också åtgärdas genom att studera verksamheten.
            För att ta ytterligare ett citat ur undersökningen: "Vad som är
            ett stort problem från vårt perspektiv är att skolornas nya pedagogik
            inte stämmer överens med de gamla skolbyggnaderna. Elever sitter
            ofta och grupparbetar ute i korridorer eller i förråd. Det är
            miljöer som inte är anpassade för undervisning när det gäller
            ventilation och bullerdämpning."
          </p>
          <p xml:id="i-V9AeXysP29jmXNAhw6d11X">
            Det finns trots allt åtgärder som kan åtgärdas också byggnadstekniskt.
            Mina frågor blir därför:
          </p>
          <p xml:id="i-CHE5KqRH775J1TuTfgbktW">
            Är ministern beredd att låta barns inomhusmiljö bli ett särskilt
            delmål inom miljömålet God bebyggd miljö?
          </p>
          <p xml:id="i-4bszZYGwfKYtag4u9dwFrT">
            Vad avser ministern att vidta för åtgärder för att förbättra
            inomhusmiljön i skolor och förskolor?
          </p>
          <p xml:id="i-4MsrHXvjBX5b93ZeKRsxVN">
            Vad avser ministern att vidta för åtgärder för att öka det kommunala
            engagemanget och kunskapen kring inomhusmiljön i skolor och förskolor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
