<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0663">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>starka forskningsmiljöer</title>
        <author>Romanus, Gabriel (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>starka forskningsmiljöer till utbildnings- och kulturminister Leif Pagrotsky om starka forskningsmiljöer</title>
          <idno type="rdwebb">GS10663</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10663/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10663</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10663</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb</idno>
            <persName>Gabriel Romanus</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XGyG6mkQeJA7QtpwCBuh91" corresp="i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb">
          <date when="2005-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WxkgeofQNQD1KcdLUqDvVk" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5qMyH9XFSfoLXTT3qavX1t" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5qMyH9XFSfoLXTT3qavX1t">
          <ref type="record" target="prot-200405--135">Riksdagens protokoll 2004/05:135 Onsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2004/05:663 om starka forskningsmiljöer</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-795CtQWsKLpXZiN7T1VL6v">
            Interpellation 2004/05:663 av Gabriel Romanus (fp) till utbildnings-
            och kulturminister Leif Pagrotsky om starka forskningsmiljöer
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Ug8zaHbwnGQFPAfaPhf1AF">
            den 23 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HmKkiYNsXFabHifwB6BkQA">
            Socialvetenskapliga forskningsrådet (SFR) medverkade för cirka
            fem år sedan till inrättandet av fyra tvärvetenskapliga forskningsinstitutioner
            <list rend="unordered">
              <item>
                Centrum för socialvetenskaplig alkoholforskning (SoRAD) vid Stockholms
                universitet
              </item>
              <item>
                Centrum för forskning om ojämlikhet i hälsa (CHESS) vid Stockholms
                universitet, gemensamt med Karolinska Institutet
              </item>
              <item>
                Centrum för äldreforskning (ARC) vid Karolinska Institutet, gemensamt
                med Stockholms universitet
              </item>
              <item>
                Tema äldre vid Linköpings universitet.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-KHHTgNDx65zCTbTGbM62HF">
            Dessa institutioner är alla sådana starka forskningsmiljöer,
            som beskrivs i regeringens forskningsproposition (prop. 2004/05:80,
            s. 88ff). De inrättades av SFR inom ramen för rådets uppdrag och
            de fick sin basfinansiering genom de särskilda medel som rådet
            hade fått för ändamålet. De arbetar också alla inom forskningsområden
            som har prioriterats av statsmakterna.
          </p>
          <p xml:id="i-49RRAE8aratbanpR94bhEH">
            Enighet rådde bland alla parter om att de berörda lärosätena
            skulle ta över det fulla ansvaret för institutionerna efter en
            viss tid, under förutsättning att en oberoende utvärdering var
            positiv, och att motsvarande medel då skulle överföras från forskningsrådet
            till respektive lärosäte. Såvitt bekant har denna uppfattning
            sedermera bekräftats av Forskningsrådet för arbetsliv och socialvetenskap
            (FAS), som har övertagit SFR:s uppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-X1MPAG6sTGH4aGdE5c6DxZ">
            Alla de fyra institutionerna har numera utvärderats med hjälp
            av internationell expertis, och resultatet är mycket positivt.
            Framgången bekräftas av att till exempel SoRAD har visat sig kunna
            attrahera kvalificerade internationella sökande till sina professurer.
            Det är alltså dags att överföra finansieringsansvaret till de
            berörda lärosätena. Det är angeläget att detta sker snabbt, så
            att institutionerna får den något större trygghet som det innebär
            att tillhöra ett universitets fasta organisation, jämfört med
            att år från år finansieras av ett forskningsråd. Detta är särskilt
            viktigt om man, som nu är fallet, vill dra till sig internationella
            forskare till sina fasta tjänster. Detta sagt även i medvetande
            om att det ligger i forskningsfinansieringens natur att en stor
            del av verksamheten är beroende av projektbidrag och liknande
            från forskningsråd med flera. Det är ändå viktigt att ha en fast
            basfinansiering från det lärosäte som institutionen tillhör.
          </p>
          <p xml:id="i-GKZ99ATtBna958JncZh5Bu">
            Mot bakgrund av det anförda vill jag fråga statsrådet Leif Pagrotsky
            om han kommer att medverka till att de fyra nämnda institutionernas
            basfinansiering överförs från FAS till de berörda universiteten.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
