<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0187">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>assyrier/syrianers och kaldeérs situation i Irak</title>
        <author>Wikström, Cecilia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>assyrier/syrianers och kaldeérs situation i Irak till utrikesminister Laila Freivalds om assyrier/syrianers och kaldeérs situation i Irak</title>
          <idno type="rdwebb">GS10187</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10187/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10187</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10187</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f</idno>
            <persName>Cecilia Wikström</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GDxYkg8pYyrHXjgyqimrda" corresp="i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f">
          <date when="2004-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-H7FTf7DocEe7LaGNEWNxW9" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Um4aFLcq7X84KBJJDc45dK" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Um4aFLcq7X84KBJJDc45dK">
          <ref type="record" target="prot-200405--067">Riksdagens protokoll 2004/05:67 Tisdagen den 1 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2004/05:187 om assyrier/syrianers och kaldéers situation i Irak</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LQtLHpteb5rABmWG2jdAsf">
            Interpellation 2004/05:187 av Cecilia Wikström (fp) till utrikesminister
            Laila Freivalds om assyrier/syrianers och kaldeérs situation i
            Irak
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CCuVdZmGTZzsmWenKah5Lt">
            den 18 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-D1f91hbunyBN2qav2HX6pa">
            Mitt i det kaos som råder i Irak efter kriget lever också assyrier/syrianerna
            och kaldéerna, som trots sin urgamla historia i Mesopotamien är
            en av Iraks ganska bortglömda nationella minoriteter. På senare
            tid har vi sett hur de tvingats att lämna sitt fosterland på grund
            av allt svårare förföljelser. Redan under Saddam Husseins regim
            blev de förföljda och trakasserade, men i dagens politiska vakuum
            har attackerna intensifierats. Det som befarades redan i början
            av kriget har blivit en realitet. Den 1 augusti kom det samordnade
            terrordådet mot sex kyrkor i Mosul och Bagdad, då flera människor
            miste livet. Nästa stora attack kom den 16 oktober och riktades
            mot fem kyrkor i Bagdad. Attackerna fortsätter alltjämt mot affärsman,
            enskilda kända personligheter och snart sagt alla som samarbetar
            med västerlänningar, till exempel tolkar. Förutom att terrorister
            och extrema grupper kidnappar kristna för att pressa till sig
            pengar, använder de också andra metoder. De trakasserar sådana
            som bär kristna symboler, skickar brev med direkta hot och skriver
            slagord på väggar, med innebörden "antingen blir ni muslimer eller
            lämnar landet" och "kristna har ingenting här att göra". Det förekommer
            även att assyrisk/syrianska och kaldeiska kvinnor hotas till livet
            om de inte bär slöja utanför hemmet.
          </p>
          <p xml:id="i-9MvUTzyPBDiH5w5AYTqG8Q">
            Dessa händelser har drivit fram en ny våg av utvandring för assyrier/syrianer
            och kaldéer, som känt sig tvingade att lämna sitt land. Enligt
            ett flertal källor har över 50 000 assyrier/syrianer och kaldéer
            flytt efter attackerna mot kyrkor.
          </p>
          <p xml:id="i-RbAcJYPgNGkhaQEoNRnrD3">
            I januari nästa år hålls allmänna val i Irak, och för att valet
            ska gå rätt till bör alla medborgare behandlas lika. Trots att
            assyrier/syrianerna och kaldéerna är en nationell minoritet i
            Irak erkänns de inte, utan betraktas och betecknas bara som "kristna"
            och kommer sannolikt att förnekas deltagande i de förestående
            valen. Kurder, araber och turkmener är muslimer, men de benämns
            efter sin nationalitet och inte efter sin religion. Detsamma bör
            gälla assyrier/syrianer och kaldéer. För att kunna förverkliga
            demokratin i Irak bör samma status ges till alla folkgrupper oavsett
            nationell identitet, religion och position i samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-SnX9dwQDmcft2YfRycW2QV">
            Jag vill mot bakgrund av detta fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-3gZgeeQwSd4q1gHW34pEEv">
            Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att, inom FN, EU
            och andra internationella samfund, bättre uppmärksamma assyrier/syrianernas
            och kaldéernas situation i Irak och för att garantera ökad säkerhet
            och trygghet för dem?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
