<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0054">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>myndighetsexpansionen</title>
        <author>Krantz, Tobias (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>myndighetsexpansionen till statsrådet Gunnar Lund om myndighetsexpansionen</title>
          <idno type="rdwebb">GS1054</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1054/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1054</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1054</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq</idno>
            <persName>Tobias Krantz</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GRX2GfDazmcwmcRyZSiKdA</idno>
            <persName>Gunnar Lund</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Sven-Erik Österberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MXjXcn1xDs1C8VNq7bDjv5" corresp="i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq">
          <date when="2004-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GQapvSu6vJ7LVgrqpJHyTK" corresp="i-GRX2GfDazmcwmcRyZSiKdA">
          <date when="2004-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VMWo4xn9SuiWhcBVXW3a2y" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2004-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VMWo4xn9SuiWhcBVXW3a2y">
          <ref type="record" target="prot-200405--029">Riksdagens protokoll 2004/05:29 Måndagen den 15 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2004/05:54 om myndighetsexpansionen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-T8b6hGjuwuPPVMneaG2HpU">
            Interpellation 2004/05:54 av Tobias Krantz (fp) till statsrådet
            Gunnar Lund om myndighetsexpansionen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SMjBgejnydURZvpSn4Hp45">
            den 11 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VdmYYN8DHpzbMsTvB7M7qK">
            Antalet statliga myndigheter växer kraftigt i Sverige. Under
            enbart de tre senaste åren har vårt land fått 31 helt nya myndigheter.
            Sverige har för tillfället 234 myndigheter som lämnar egen årsredovisning
            till regeringen. Myndigheterna har tillsammans drygt 192 000 årsarbetskrafter
            och omsätter 207 miljarder kronor, allt enligt en rapport från
            Statskontoret nyligen (rapport 2004:9). Ytterligare 20 myndigheter
            bildas i år, nästa år eller är på förslag, enligt en sammanställning
            som tidningen Affärsvärlden har gjort (den 8 juni 2004).
          </p>
          <p xml:id="i-Q7XtPWKGamxMY9UV7WPUyA">
            Många av de nybildade myndigheterna är mycket små: drygt hälften
            av dem har under 30 årsarbetskrafter, tio av dem har under tio
            årsarbetskrafter. Statskontoret riktar i sin rapport skarp kritik
            mot den trenden. De nya, små myndigheterna dras med höga administrationskostnader
            och de visar på en högre sårbarhet än större myndigheter, skriver
            Statskontoret. Regeringen uppmanas att se över myndighetsstrukturen
            i syfte att skapa större enheter.
          </p>
          <p xml:id="i-QNMHonLwQcwZanvr3effQw">
            Den växande myndighetsbyråkratin ökar krånglet för enskilda och
            företag. Varje ny myndighet måste naturligtvis motivera sin egen
            existens. Det blir fler regler att följa, ibland regler som kan
            gå stick i stäv med bestämmelser som andra myndigheter utfärdar.
            Myndighetsexpansionen minskar effektiviteten i den offentliga
            förvaltningen; medborgarnas skattepengar används inte på det mest
            ändamålsenliga sättet. Men byråkratins tillväxt skapar också problem
            från demokratisynpunkt. När den offentliga förvaltningen blir
            alltmer omfattande och svåröverskådlig försvåras ansvarsutkrävande
            och kontroll.
          </p>
          <p xml:id="i-9xenukithoTkK3jGwjSkMz">
            Sverige behöver, enligt min mening, en genomgripande myndighetsreform.
            För det första bör det sättas ett tak vid nuvarande nivå på antalet
            statliga myndigheter. Om regeringen vill inrätta en ny myndighet
            måste den samtidigt lägga ned en existerande myndighet. Det tvingar
            fram en seriös prövning av huruvida motiven för en ny myndighet
            verkligen håller. För det andra bör en "solnedgångsparagraf" för
            nya myndigheter införas. "Solnedgångsparagrafen" innebär att regeringen
            eller riksdagen inom en viss tid måste fatta ett nytt beslut om
            myndighetens existens; i annat fall avvecklas den automatiskt.
            För det tredje bör rationaliseringar och nedläggningar göras vad
            gäller redan existerande myndigheter. Myndigheter som kan läggas
            ned är exempelvis Integrationsverket och Glesbygdsverket. De fyra
            diskrimineringsombudsmännen borde kunna slås samman till en myndighet.
            Listan skulle kunna göras längre.
          </p>
          <p xml:id="i-H6qU8c281FWs8ahD3NjqoF">
            Med anledning av vad som ovan har anförts vill jag fråga statsrådet
            vilka åtgärder han avser att vidta i syfte att stoppa myndighetsexpansionen
            i Sverige.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
