<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0424">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>anställningsvillkor för forskare</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>anställningsvillkor för forskare till utbildnings- och kulturminister Leif Pagrotsky om anställningsvillkor för forskare</title>
          <idno type="rdwebb">GS10424</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10424/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10424</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10424</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Ulf Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8xZo89PL4MkfHpGUW3ckmh" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2005-02-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LsLJ74HSLdojfAnmcLV698" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7SStZgWCqMnz14ckwxbUZk">
          <date when="2005-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-uVNHvFMpo3vRhx3tgpcm9" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-uVNHvFMpo3vRhx3tgpcm9">
          <ref type="record" target="prot-200405--089">Riksdagens protokoll 2004/05:89 Fredagen den 11 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2004/05:424 om anställningsvillkor för forskare</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-F5iVuxvKx5EZB4P2WNnU1L">
            Interpellation 2004/05:424 av Ulf Nilsson (fp) till utbildnings-
            och kulturminister Leif Pagrotsky om anställningsvillkor för forskare
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HvrycqE71eLkUB4shbRfHX">
            den 24 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VMo9baeu4hpiPwyUdD2Wqx">
            För ett modernt välfärdssamhälle är det avgörande att framgångsrikt
            kunna konkurrera med tillverkning av varor och tjänster med ett
            högt kunskapsinnehåll. Akademisk forskning av hög kvalitet bidrar
            både direkt och indirekt till ett innovativt och utvecklande samhällsklimat.
            Den socialdemokratiska regeringen har visserligen länge haft som
            mål att Sverige ska vara en ledande forskningsnation, men med
            tanke på anställningsförhållanden och arbetsförhållanden vid universitet
            och högskolor är det svårt att se hur det målet ska kunna uppnås.
          </p>
          <p xml:id="i-4hdyeCCuadvpDXym2msUoP">
            Starka forskningsmiljöer kräver utrymme för en viss trygghet
            och kontinuitet för att forskningen ska kunna bedrivas långsiktigt.
            Svenska forskningsmiljöer borde attrahera fler utländska forskare
            och samtidigt erbjuda fler begåvade svenska forskare utvecklingsmöjligheter.
            I stället blir framstående svenska disputerade forskare beroende
            av ansökta tidsbegränsade medel, tidsbegränsade anställningar,
            vikariat och projektanställningar.
          </p>
          <p xml:id="i-GmGx6k9TkWA7aRoDApENyg">
            Enligt uppgift från Sveriges Universitetslärarförbund (SULF)
            saknar omkring 40 % av forskare och lärare tillsvidareanställning.
            Dessutom har alltfler doktorander inte någon doktorandtjänst med
            tillhörande sociala förmåner utan studerar på stipendier. För
            dem som har doktorerat är genomsnittstiden sju år innan en fast
            anställning blir aktuell. Enligt tillgänglig statistik drabbas
            särskilt kvinnliga forskare av de otrygga anställningsvillkoren.
            Vid en grundlig genomgång av anställningarna vid Lunds universitet
            av SULF visade det sig att enligt 2003 års statistik var 1 249
            av 3 165 anställda forskare och lärare utan tillsvidareanställning.
            Endast drygt hälften av de kvinnliga forskarna och lärarna innehade
            tillsvidareanställning.
          </p>
          <p xml:id="i-SYDUDMnqcRc2x491DPDVaG">
            Inom stora delar av arbetslivet vore det otänkbart med så otrygga
            anställningsformer som erbjuds många av högskolans forskare och
            lärare. Det säger sig självt att långsiktig planering inte är
            möjlig för forskare som har tidsbegränsad anställning. De har
            inte heller möjlighet att ansöka om befordran till lektor eller
            professor.
          </p>
          <p xml:id="i-3R7cPzfzE651TKWDCvGU77">
            En huvudorsak till problemen är att regeringen minskat andelen
            fasta basresurser till starka forskarmiljöer. En viktig uppgift
            borde därför vara att i budgeten öka andelen fasta resurser, det
            vill säga höja fakultetsanslagen. Dessutom borde regeringen redovisa
            varför huvudregeln för svensk arbetsmarknad om tillsvidareanställning
            kan åsidosättas så kraftigt som inom högskolevärlden.
          </p>
          <p xml:id="i-XdomfcYTg2GdCKbtQfAw1z">
            Avser ministern att vidta några åtgärder för att öka anställningstryggheten
            i forskningsmiljöerna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
