<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0040">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>arbetstidsdirektiv</title>
        <author>Forslund, Kenneth G (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>arbetstidsdirektiv till statsrådet Hans Karlsson om arbetstidsdirektiv</title>
          <idno type="rdwebb">GS1040</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1040/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1040</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1040</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Bmi9XXt8ni373cdiv3K6qx</idno>
            <persName>Kenneth G Forslund</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BfUUuGn9Him8XE1Abvntum" corresp="i-Bmi9XXt8ni373cdiv3K6qx">
          <date when="2004-09-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VQs2GkA7caTo1GW7g6Ud5y" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2004-09-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VNsCBiW4ocbUb6bCpyBFSK" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2004-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VNsCBiW4ocbUb6bCpyBFSK">
          <ref type="record" target="prot-200405--025">Riksdagens protokoll 2004/05:25 Tisdagen den 9 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2004/05:40 om arbetsdirektiv</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AFotciwau13wL4YDzyBNLQ">
            Interpellation 2004/05:40 av Kenneth G Forslund (s) till statsrådet
            Hans Karlsson om arbetstidsdirektiv
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Ko9vn4bYMQwSrDB1P1naHg">
            den 28 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CjTfUtEk3KnYFQLLStbdup">
            Nyligen presenterade EU-kommissionären Stavros Dimas ett förslag
            till nytt arbetstidsdirektiv som ska göra det möjligt att ha 65-timmars
            arbetsvecka. Om förslaget blir verklighet så kommer arbetstidsdirektivet
            inte att innebära att 65-timmarsvecka blir normen utan det kommer
            att vara upp till varje medlemsstat att avgöra om det ska tillämpas
            eller ej.
          </p>
          <p xml:id="i-LrLJuBnBD4JhoHZWcsyoz9">
            Jag anser att det finns stora risker med förslaget och att det
            på sikt kan leda till att de länder som i dag har en normal arbetsvecka
            på ca 40 timmar tvingas att öka arbetstiden. Ökar ett av EU:s
            medlemsländer sin arbetsvecka på det här sättet kommer naturligtvis
            trycket att bli mycket stort på övriga länder att genomföra samma
            förlängning av arbetstiden. Framför allt i de länder som har ett
            högt löneläge kan frestelsen antas vara stor att genomföra drastiska
            arbetstidsförlängningar.
          </p>
          <p xml:id="i-5yMszN5mnBzEbdx2jn5jom">
            Denna situation är redan något som diskuteras bland arbetsgivare
            i både svenska och europeiska företag. Det senaste exemplet är
            General Motors agerande i Trollhättan och Rüsselsheim, där General
            Motors sätter press på facken och de anställda att öka sin arbetstid.
          </p>
          <p xml:id="i-QGPTFT9ESpaRqfFVqtXJHs">
            Ett EU-direktiv skulle troligen öka trycket på ländernas regeringar
            att acceptera försämringar av arbetsvillkoren. Den påstådda frivilligheten
            för medlemsländerna att införa en kraftigt förlängd arbetsvecka
            kommer snabbt att kunna förändras till reellt tvång.
          </p>
          <p xml:id="i-EekXVGfVCbcafqyZdC5SX4">
            Förslaget om möjligheten till 65-timmars arbetsvecka är inte
            förenlig med vare sig ett gott arbetsliv eller en god europeisk
            arbetsmarknad, två faktorer som är viktiga och värdefulla inte
            bara för de anställda utan även för företag som är seriösa och
            har en hög ambition om både process- och produktkvalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-ApRtmAKxwDLeT7GsXAB2ne">
            Den totala arbetslösheten bland EU-länderna är mycket hög och
            en förlängning av arbetsveckan får antas att ytterligare öka den.
            För dem som arbetar så långa veckor blir det ytterst slitsamt
            både mentalt och fysiskt. Detta i en tid då det redan finns stora
            problem med både utbrändhet och fysisk förslitning.
          </p>
          <p xml:id="i-MQgFXqZdwtcjsJFJZ43Xgu">
            Nu ska kommissionens förslag processas för att det slutligen
            ska kunna fattas ett beslut om nytt direktiv. Det är ytterst viktigt
            att Sverige engagerar sig i denna process och påverkar frågans
            behandling. Målet måste vara ett förbättrat arbetsliv och en förbättrad
            arbetsmarknad.
          </p>
          <p xml:id="i-3jQrMGeA1CYhkNeqfFbKeV">
            Min fråga till arbetslivsministern är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-Rt6xq8bFWJyRkmn7WTZHa9">
            Vad avser arbetslivsministern att göra för att påverka processen
            så att det inte ska ges möjligheter till 65-timmarsvecka i ett
            nytt arbetstidsdirektiv?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
