<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0387">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kvotering av studenter</title>
        <author>Maria Narti, Ana (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kvotering av studenter till utbildnings- och kulturminister Leif Pagrotsky om kvotering av studenter</title>
          <idno type="rdwebb">GS10387</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10387/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10387</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10387</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Ana Maria Narti</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LmpKrJ57bfz7DCp36DnVFE" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2005-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-M3twwnAakma11sEU9WFSwR">
          <date when="2005-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6wGZi8B2c8DzZfA271dcrN" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PTmfAgd1wYAY4N5qbaseQ7" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PTmfAgd1wYAY4N5qbaseQ7">
          <ref type="record" target="prot-200405--103">Riksdagens protokoll 2004/05:103 Tisdagen den 12 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2004/05:387 om kvotering av studenter</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Xjw2sP94W9mPjxmEFdDQja">
            Interpellation 2004/05:387 av Ana Maria Narti (fp) till utbildnings-
            och kulturminister Leif Pagrotsky om kvotering av studenter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MsEmUuV3Yjm4W3KJLjVDxV">
            den 16 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PJjLr7QMcrEfPnPPU7DxLS">
            En principiellt viktig dom slog nyligen fast: Det är fel att
            kvotera in i studierna studenter med utländsk bakgrund men med
            lägre betyg än svenska sökande.
          </p>
          <p xml:id="i-FPEKV6ncCbuwSbUJ2KNHLU">
            Låt mig börja med att ta fram de principiella ståndpunkter som
            denna dom berör. Att göra etnicitet till en merit kan bara leda
            till ännu djupare stigmatisering av människor med annat ursprung
            än svenskt. Man motverkar inte diskriminering av minoriteter genom
            att diskriminera majoriteten. Positiv särbehandling kan kanske
            accepteras när man jämför personer med liknande meriter @ men
            bara om det visar sig att en särskild och mycket efterfrågad utbildning
            bygger på uppenbar snäv etnisk rekrytering.
          </p>
          <p xml:id="i-UgPTfMpsDg7dMCjfdxPpvV">
            Domen kommer att överklagas och detta är nödvändigt: Regelverket
            kring antagningen är oklart. Departementet och Högskoleverket
            uppmuntrar lärosäten att reservera 10 % av studieplatserna för
            underrepresenterade grupper och detta krav kan verka i motsatt
            riktning än antidiskrimineringslagen. Rekommendationen formuleras
            i högskoleförordningen som en direkt följd av propositionen 2001/02:15
            Den öppna högskolan. Redan när propositionen bearbetades i riksdagen
            hade vi i Folkpartiet försökt stoppa förslaget om att 10 % av
            platserna skulle användas för en förmodad breddad rekrytering.
            Lagformuleringarna var otydliga och riskerade att ge upphov till
            godtyckliga beslut. Vilket nu bevisas i praktiken.
          </p>
          <p xml:id="i-JLskQjWEDtnwGmUq5m8qaZ">
            Diskrimineringen av personer med utländsk bakgrund verkar oftast
            inom den akademiska världen på andra plan än vid antagning till
            studier av blivande studenter. Vi vet att många studenter med
            så kallade konstiga namn har mycket svårt att få praktikplatser
            när de når högre nivåer i sin utbildning. Vi vet också att de
            har ännu svårare att få en fast anställning efter avslutade studier,
            även när deras betyg är utmärkta. Låt oss anta att det redan finns
            många så kallade invandrarungdomar inom juridikfakulteterna. Frågan
            är: Får de i tid notariatplats, blir de tingsmeriterade, så att
            de kvalificeras för jobb inom rättssystemet? Och när de äntligen
            är fullfjädrade jurister @ får de anställning i domstolsväsende
            och advokatbyråer?
          </p>
          <p xml:id="i-RtPr4ZzFUyuHSLQyPrz68q">
            Universitetskanslern Sigbrit Franke och utredaren Ulf Öhlund
            talar i en artikel nyligen publicerad i Svenska Dagbladet om nya
            förslag lämnade till regeringen om regler, program och kurser
            som underlättar de utländska akademikernas inträde i yrket @ och
            detta är utmärkt. Frågan är bara varför sådana åtgärder lanseras
            så sent och genomförs så långsamt; svårigheterna som håller utländska
            akademiker borta från yrket är kända sedan minst ett decennium.
            En annan och avgörande fråga är hur alla nödvändiga kurser finansieras.
            För just sådana initiativ reserverar Folkpartiets budgetförslag
            70 miljoner kronor per år utöver regeringens satsningar.
          </p>
          <p xml:id="i-5jUBDG9XJiUUzZmxNTyNAq">
            Alla kurser som avser att öppna yrkeslivet för akademiker från
            andra länder har hittills varit underdimensionerade och fragmentariska
            samtidigt som de har lidit av kronisk brist på säker och kontinuerlig
            finansiering. Departementet, Högskoleverket och Ams har fortfarande
            mycket att göra för att åtgärda dessa brister. Integrationsverkets
            senaste rapport räknar med 30 000 utländska akademiker som antingen
            är arbetslösa eller felsysselsatta. Samma rapport visar att många
            högt utbildade invandrare fastnar mellan fem och elva terminer
            i utbildningar på mycket låga nivåer. Om regeringens politik är
            väl genomtänkt och effektiv @ hur kan då fakta se ut så som de
            gör?
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-GSC6T9wGheFJ7JqZZESEEB">
            Med bakgrund i redovisade fakta, vänder jag mig till utbildningsministern
            med följande frågor:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Kommer utbildningsministern att föreslå en omprövning av beslutet
                om 10 % av platserna som reserveras åt underrepresenterade grupper?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern att agera för att frågorna om finansiering av
                kontinuerliga och regelbundna kurser för utländska akademiker
                finner en långvarig lösning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
