<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0299">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Öresundsintegrationen</title>
        <author>Nylander, Christer (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Öresundsintegrationen till statsrådet Ulrica Messing om Öresundsintegrationen</title>
          <idno type="rdwebb">GS10299</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10299/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10299</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10299</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ</idno>
            <persName>Christer Nylander</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2AJbqu825hdhyVRiGpLnan" corresp="i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ">
          <date when="2005-01-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UMLAskBqWbmRVrxKXZFQuN">
          <date when="2005-01-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8aT66mcqJ88oKCLmrvDciT">
          <date when="2005-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FkPzhqWAhjhhgGvQP9yjeS" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-01-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-waBbvSYNKTSYjSDjHjevS" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-waBbvSYNKTSYjSDjHjevS">
          <ref type="record" target="prot-200405--065">Riksdagens protokoll 2004/05:65 Torsdagen den 27 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2004/05:299 om Öresundsintegrationen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-L5fuatshi2kY1H1W36GoYA">
            Interpellation 2004/05:299 av Christer Nylander (fp) till statsrådet
            Ulrica Messing om Öresundsintegrationen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Ay9qJ6RGxgJrdAutr53395">
            den 7 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UdQrSPhqfoce8PcnKiaVXa">
            Alltfler elever i skånska skolor väljer nu att lära sig danska.
            Det finns gymnasieskolor där danskan nu passerat franskans popularitet
            som tredje språk och där studier i danska är lika vanligt som
            studier i tyska.
          </p>
          <p xml:id="i-Hcpbs3CivK3zUkJeHkLXVS">
            Gymnasieelevernas språkval är ytterligare ett tecken på att Öresundsintegrationen
            börjar ta fart. För många skånska ungdomar är det naturligt att
            sikta på vidare utbildning eller jobb i Danmark.
          </p>
          <p xml:id="i-T7gGc1jiKn8C3j3Xc4Ga65">
            Integrationen över Öresund har stor potential. Trots att man
            ser tydliga tecken på att människor, institutioner och företag
            på båda sidor Sundet börjar anpassa sig till en ny verklighet
            och nya möjligheter, så finns det många barriärer kvar. Målet
            måste vara att det är lika naturligt att åka till jobb, nöjen,
            studier och affärer på andra sidan Sundet som det är att röra
            sig motsvarande sträcka inom det egna landet.
          </p>
          <p xml:id="i-PZwhRJbAeQkQ55x2L6K1sF">
            Byggandet av Öresundsbron har inneburit stora steg för integrationen.
            Mentalt har det blivit mer naturligt att tänka sig Öresund som
            en region. Ekonomiskt har bron inneburit att Öresundsregionen
            börjat ta upp kampen om att bli en av norra Europas viktigaste
            tillväxtmotorer. 17 internationella storföretag har sedan 1997
            etablerat nordiska huvudkontor i Öresundsregionen. Det kan jämföras
            med 13 i Stockholm och 8 på övriga platser i Norden.
          </p>
          <p xml:id="i-9M9yfKHVNUjupEDnNQLDC8">
            Det uppsving regionen har fått sedan bron byggdes indikerar vilken
            potential som finns. Det är viktigt för hela Sveriges välstånd
            att den tillväxtpotential som finns i Öresundsregionen tas till
            vara fullt ut. Därför måste arbetet med att riva barriärer för
            integrationen skyndas på. Det behövs en vitbok som listar samtliga
            barriärer och som anger tidsplaner när dessa ska avlägsnas.
          </p>
          <p xml:id="i-2D3fPfCyrowHLsNfW59yD3">
            En avgörande barriär är att det fortfarande är för dyrt att åka
            över Öresundsbron. Det blir aldrig lika naturligt för den breda
            publiken att åka till kultur- eller idrottsevenemang på den danska
            sidan som på den svenska så länge bropriserna gör resan mångdubbelt
            dyrare. Det blir aldrig naturligt att dra nytta av samtliga Öresundsuniversitets
            kapacitet om bropriset är för högt. På samma sätt försinkar brotaxorna
            företagens gränsöverskridande affärer och en gemensam arbetsmarknad.
          </p>
          <p xml:id="i-PdoGeTLDGTfVEPypbnt68n">
            Den danske trafikministern Flemming Hansen har nu tagit initiativ
            för att Öresundsbrons taxor ska kunna sänkas. Det är ett mycket
            välkommet initiativ. Jag förutsätter att den svenska regeringen
            delar uppfattningen att den tillväxtpotential som finns i Öresundsregionen
            ska tas till vara.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-D3wjwvQVqyHXtBp86rMe2V">
            Jag vill därför fråga infrastrukturministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att Sverige och
                Danmark skyndsamt ska nå en lösning som innebär sänkta taxor på
                Öresundsbron?
              </item>
              <item>
                Vilka övriga åtgärder avser statsrådet att vidta för att gynna
                den regionala tillväxten i Öresundsregionen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
