<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0683">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kompetensen inom polisen</title>
        <author>Engström, Hillevi (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kompetensen inom polisen till justitieminister Thomas Bodström om kompetensen inom polisen</title>
          <idno type="rdwebb">GS10683</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10683/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10683</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10683</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU</idno>
            <persName>Hillevi Engström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-G1PxAVwFjW2JqqfQCbaLTo" corresp="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VZ13VEZ4rcFAi32V1NM5Dt">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2E36ha4A7tHLUmArohJnrj">
          <date when="2005-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PVWKy8WKA2RG8TpDX5zhdp" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TrCbsaNhmbxcAnJHLzHENV" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TrCbsaNhmbxcAnJHLzHENV">
          <ref type="record" target="prot-200405--137">Riksdagens protokoll 2004/05:137 Fredagen den 10 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2004/05:683 om kompetensen inom polisen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EpFvYNBSL17j5eR84f8Fqb">
            Interpellation 2004/05:683 av Hillevi Engström (m) till justitieminister
            Thomas Bodström om kompetensen inom polisen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Dd3MbybjJrsmCrCWAGCzFM">
            den 24 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-88Wj6XZJBbN8Zh5fdrgZsq">
            Justitieministern har i riksdagsdebatt den 13 maj anfört att
            det är nödvändigt med en generationsväxling inom polisen. Därför
            kommer man inom polisen att erbjuda förtida avgång som en pensionsåtgärd,
            men justitieministern säger i nämnda debatt att det endast ska
            ske där det främjar verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-R9J76s6pqLQ4QGraqSMKUT">
            I RPS budgetunderlag till regeringen skriver man att polisen
            har för avsikt att fortsätta erbjuda förtida pensionsavgångar
            för att ge de lokala polismyndigheterna möjlighet att anställa
            de nyutbildade poliserna.
          </p>
          <p xml:id="i-Ho2TKz7zZPDLJVs6e4mmu2">
            I justitieutskottet berättade rikspolischefen att en del poliser
            är gamla, trötta och lågpresterande. Dessa ska erbjudas pensionsersättning.
            Följden blir att man satsar mer på att göra sig av med poliser
            än att nyanställa de färdigutbildade. Det finns utrymme att förtidspensionera
            mellan 250 och 300 poliser de närmaste åren. Rikspolischefen menade
            i utskottet att de berörda inte fullgör ett fullgott arbete. Är
            då lösningen att göra sig av med dem?
          </p>
          <p xml:id="i-QvhQ6YeJFq7v6bgTq6psuE">
            Inom polismyndigheterna har man talat med personalen om att orsaken
            till detta erbjudande är arbetsbrist. Alltså antingen att det
            saknas arbete eller pengar. Arbetsuppgifter finns det gott om,
            även om äldre personal inte kanske kan arbeta skifttjänst i den
            yttre verksamheten finns det många viktiga uppgifter att göra.
            Kvarstår då att det verkligen rör sig om medelsbrist, vilket det
            skulle vara intressant att höra justitieministerns syn på.
          </p>
          <p xml:id="i-JPK9D499ZtKDCNKgVpUR3X">
            Förvirringen är stor om vad som är den egentliga orsaken och
            varför man tar till så drastiska metoder som att förtidspensionera
            fullt friska och erfarna yrkesmänniskor, när det verkligen behövs
            fler och inte färre poliser. Tanken att det inte finns pengar
            i verksamheten om man inte även blir av med en del lönekostnader
            ligger nära. Är det statens personalpolitik att göra sig av med
            kompetens och tro att helt nyutbildade poliser ska kunna utföra
            ett komplicerat och svårt arbete på samma sätt som de mer erfarna?
            Är det inte att misshushålla med humankapitalet när vi vet att
            polisarbetet är något som det tar lång tid att lära och varför
            går pensionserbjudanden ut generellt även till dem som arbetar
            dagtid på kontor och i specialistfunktioner?
          </p>
          <p xml:id="i-Xr5VyyHVBbFNe9hhnnPXZM">
            Frågan till justitieministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-MDAdkh4MubdunZvhTe8cgf">
            Vad avser justitieministern att göra för att polisens kompetens
            inte ska urholkas vid förtida pensionsavgångar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
