<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0540">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0540</head>
        <author who="i-8WXKfVC5CVWBiV2pVhvraQ">Luciano Astudillo</author>
        <recipient who="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">Lena Hallengren</recipient>
        <topic>statsbidrag till studieförbunden</topic>
        <docDate when="2005-04-20">den 20 april</docDate>
        <status when="2005-05-13" byWhom="Lena Hallengren" byWhomId="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10540</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-05-13 09:25:32" duration="135">Lena Hallengren (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:540 av Luciano Astudillo (s) till statsrådet
          Lena Hallengren om statsbidrag till studieförbunden
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-AJ5izhK2wpbHAJHjCTkkrR">
          Studieförbunden uppvisar en bredd som ingen annan studieverksamhet.
          Verksamheten kan nå alla samhällsgrupper och alla åldrar. Alla,
          oavsett tidigare utbildning, kan delta och växa tillsammans med
          andra med ökad kunskap och kultur.
        </p>
        <p xml:id="i-V1pGM5PXNX2Me7fp2TSHLm">
          Studieförbunden är fortfarande viktiga för ett öppet och jämlikt
          samhälle. Men statsbidragen har reellt minskat år från år samtidigt
          som studieförbundens verksamhet ökat. Varje studietimme har alltså
          fått mindre bidrag. Detta urholkar naturligtvis på sikt kvaliteten
          i verksamheten.
        </p>
        <p xml:id="i-XAHECJZnKDHpwFqwkTnK7r">
          Folkbildningsrådet håller nu på att se över hur statsbidraget
          ska fördelas. Jag tycker att det är viktigt att statsbidragen
          i fortsättningen sätter kvalitet före kvantitet. Att en viss verksamhet
          kan växa i volym innebär inte nödvändigtvis att den är bättre
          eller ska prioriteras före verksamhet som inte växer, men ändå
          uppfyller statens syfte med folkbildningen. Däremot kan det finnas
          god anledning att diskutera vad som menas med god kvalitet i verksamheten.
        </p>
        <p xml:id="i-PHCtBZdqUJGF8a5zcCYe2v">
          Det är också viktigt att statsbidraget är långsiktigt och inte
          förändras år från år. Det behövs större möjlighet till långsiktig
          planering för de flesta förbund. Förutom ett stabilt och generöst
          grundbidrag skulle det vara positivt om det fanns särskilda medel
          avsatta för att premiera förbunden att skapa bättre integration
          i samhället. De förbund som satsar extra för att nå till exempel
          invandrare och personer med funktionshinder bör premieras.
        </p>
        <p xml:id="i-Mrn3gCWigyArKgJJgEcWQ5">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet:
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
