<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0534">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Östergötland som försökslän för hushållsnära tjänster</title>
        <author>Darell, Linnéa (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Östergötland som försökslän för hushållsnära tjänster till finansminister Pär Nuder om Östergötland som försökslän för hushållsnära tjänster</title>
          <idno type="rdwebb">GS10534</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10534/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10534</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10534</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WsL6SwK6LQaRZcU4RUxvKD</idno>
            <persName>Linnéa Darell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VWQJWGLmpBBpZydZrnYu1W" corresp="i-WsL6SwK6LQaRZcU4RUxvKD">
          <date when="2005-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-N4QC5hrTVyWtUodSYaeSft" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2005-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QhktUhZg6BwWTJVRzgF8LT" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2005-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QhktUhZg6BwWTJVRzgF8LT">
          <ref type="record" target="prot-200405--116">Riksdagens protokoll 2004/05:116 Måndagen den 9 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2004/05:534 om Östergötland som försökslän för hushållsnära tjänster</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5cGkaoAUGdqKQQomDJuNBv">
            Interpellation 2004/05:534 av Linnéa Darell (fp) till finansminister
            Pär Nuder om Östergötland som försökslän för hushållsnära tjänster
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YU8cWTgibxQaa5PjY6hUip">
            den 19 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CCJKnYr4AnkVRk68uycnFJ">
            De senaste månaderna har signaler kommit från Ams att hushållsnära
            tjänster skulle vara ett sätt att bygga en ny marknad med tjänsteföretag
            som till del kan ersätta de jobb inom produktionssektorn som försvinner
            från landet (Rapportinslag den 16 mars 2005). Också från lokala
            länsarbetsnämnder ges sådana signaler bland annat i Östergötland.
          </p>
          <p xml:id="i-ChShXw1RHKWjSMmGoPkEfN">
            I Östergötland ligger den totala arbetslösheten högre än i riket,
            7,3 % i vårt län jämfört med 6,5 i riket. I prognosen inför 2005
            skriver länsarbetsnämnden följande: "Det råder stor brist på de
            lite enklare jobben. Många av dessa har försvunnit till låglöneländer.
            Det är en utveckling som kommer att fortgå framöver och för många
            företag är det en överlevnadsfråga. Nya lösningar och arbetsområden
            behövs för att ta vara på många av de arbetssökandes arbetsförmåga."
            Man skriver också att länet behöver hitta nya nischer och bredda
            sin arbetsmarknad.
          </p>
          <p xml:id="i-3XchH9Ru89fj5aMARmkHMT">
            Det finns således extra stor anledning att Östergötland tar till
            vara alla möjligheter att åstadkomma nya företag och därmed fler
            jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-NZW3mqTJi6bvnkGTXMN39r">
            En sådan ny lösning och arbetsområde skulle kunna vara hushållsnära
            tjänster. Det finns en stor efterfrågan på den typ av tjänster
            men skatteuttaget gör att dessa arbeten hamnar på den svarta marknaden.
            Undersökningar i Sverige, Sifo år 2004, visar att 53 % av svenskarna
            kan tänka sig att köpa hemservice.
          </p>
          <p xml:id="i-2fJeyTNc4EvXBM4LF6SgUT">
            Finland har sedan några år tillbaka utvecklat ett system för
            så kallat hushållsavdrag. Efter några år av försöksverksamhet
            permanentades systemet från och med år 2001. År 2003 köpte 142
            000 finländare avdragsgilla hushållstjänster motsvarande ett värde
            på 1,4 miljarder kronor. Ca 8 000 nya heltidsarbeten har skapats.
            Det finns ingen anledning att tro att det skulle skapas färre
            jobb här än i Finland.
          </p>
          <p xml:id="i-6bsnCBLBNsDzVQV3SoHPoM">
            Riksdagsledamöter från Folkpartiet, Moderaterna, Centern och
            Kristdemokraterna i Östergötland samverkar inom ramen för Allians
            för Sverige. Vi vill på alla sätt verka för en breddad arbetsmarknad
            i länet och därmed få ned den totala arbetslösheten. En del av
            denna breddade arbetsmarknad skulle kunna åstadkommas genom att
            göra Östergötland till ett försökslän med sänkt skatt på hushållsnära
            tjänster. Det skulle innebära en välbehövlig injektion för ökat
            nyföretagande och fler jobb. Översätter man resultatet i Finland
            till Sverige och Östergötland kan det betyda 400@500 nya jobb
            i länet.
          </p>
          <p xml:id="i-71z4XAquKGnofLTjCVWQ8m">
            Frågan om att införa skattelättnader för hushållsnära tjänster
            har tidigare diskuterats. Nu när vi ser de positiva erfarenheterna
            från Finland borde det inte finnas någon tvekan om att pröva möjligheterna
            också här i Sverige. Varje land behöver naturligtvis skaffa sig
            sina erfarenheter innan ett system införs i full skala, varför
            försöksverksamhet sannolikt är lämpligt.
          </p>
          <p xml:id="i-5Zn99bn8u2rjw43uJxZ44J">
            Min fråga är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-WxaqEij3wnAq9KnvVaTkPc">
            Vilka åtgärder är finansministern beredd att vidta för att ett
            län, förslagsvis Östergötland, får bedriva försöksverksamhet med
            lägre skatt på hushållsnära tjänster i syfte att uppnå en breddad
            arbetsmarknad?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
