<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0339">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0339</head>
        <author who="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">Chatrine Pålsson</author>
        <recipient who="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">Ulrica Messing</recipient>
        <topic>lokalisering av statliga myndigheter</topic>
        <docDate when="2005-01-28">den 28 januari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Ulrica Messing" byWhomId="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10339</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:339 av Chatrine Pålsson (kd) till statsrådet
          Ulrica Messing om lokalisering av statliga myndigheter
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-GQL7tmta9MHrm9EqYvxZVa">
          Lokaliseringsutredningens förslag om att flytta 19 myndigheter
          från Stockholm är en konsekvens av det försvarsbeslut Socialdemokraterna
          fattat tillsammans med Vänsterpartiet och Miljöpartiet. Dock har
          inga lokaliseringsförslag lagts till Kalmar län trots att flera
          stora företag i länet lagts ned, inte minst Västervik är hårt
          drabbat. Kalmar län är ett av få län som i princip inte fått några
          statliga jobb. Dessutom kommer enligt uppgift tio tjänster att
          förflyttas från Försäkringskassan i Kalmar.
        </p>
        <p xml:id="i-5aYT6WYxhLZpAUoJjavDJr">
          Den socialdemokratiska regeringen skapar nya myndigheter på löpande
          band. Varför placeras inte dessa utanför Stockholmsområdet i stället?
          Regeringen har placerat 75 % av de nya myndigheterna i Stockholmsområdet,
          trots att riksdagen rekommenderat att just nya myndigheter bör
          vara föremål för utlokalisering till övriga delar av landet, exempelvis
          Kalmar.
        </p>
        <p xml:id="i-M9gK3EHQB5BLU9fh51kSEZ">
          Att flytta ut myndigheter utanför Stockholmsområdet är rimligt
          men måste ske efter noggranna överväganden för att man inte ska
          slå sönder fungerande organisationer och kasta värdefull kompetens
          överbord. Utöver detta finns den mänskliga faktorn. Enskilda familjer
          får se sina liv förändras i ett pennstreck av staten (väldigt
          traumatiskt). Många familjer har redan, trots att det bara varit
          känt någon dag, hört av sig och berättat om sin oro över situationen.
        </p>
        <p xml:id="i-KY5uxJ2qdfCcSfFWD2jUew">
          Kristdemokraternas försvarsbeslut hade en större budgetram och
          därmed hade effekterna inte blivit lika dramatiska med vårt förslag.
        </p>
        <p xml:id="i-7cuSPWzFdTVn8vgTSXiUZN">
          Med anledning av ovan frågar jag statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-BY493XVFtyAdMwY74wnFFT">
          Vilket lokaliseringsstöd avser statsrådet att genomföra i Kalmar
          län?
        </p>
        <p xml:id="i-Fb6GPyTvrhMpHYZEt6x46v">
          Vilka lokaliseringsprinciper avser statsrådet framgent att följa
          vid bildandet av nya myndigheter?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
