<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0148">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kvinnors skyddsbehov</title>
        <author>Ekström, Anne-Marie (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kvinnors skyddsbehov till statsrådet Barbro Holmberg om kvinnors skyddsbehov</title>
          <idno type="rdwebb">GS10148</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10148/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10148</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10148</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz</idno>
            <persName>Anne-Marie Ekström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8Zjc4Hm4C6fDAeWiKjPFGK" corresp="i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz">
          <date when="2004-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-28CsFw6VD4bPrtKQwKatqq">
          <date when="2004-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AZb5Web3qyJW4UomBdj4yk">
          <date when="2004-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XKFF4t5ddrySpmmpQZC68u" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2004-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WC9F7x3WG6tringnU9mR27" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2004-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WC9F7x3WG6tringnU9mR27">
          <ref type="record" target="prot-200405--043">Riksdagens protokoll 2004/05:43 Fredagen den 3 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2004/05:148 om kvinnors skyddsbehov</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EFVdLozaJW2hbBPVqje8ER">
            Interpellation 2004/05:148 av Anne-Marie Ekström (fp) till statsrådet
            Barbro Holmberg om kvinnors skyddsbehov
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WX3H1RL4UkTXLFGrb4NwNx">
            den 16 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Y1voGCqn5adb3LQJ5U5oBb">
            En kvinna som i dag befinner sig på flykt kan ha olika skäl till
            det. Skälet kan naturligtvis vara politisk förföljelse men i dag
            förekommer också skäl för förföljelse som är knutna till att kvinnan
            är just kvinna.
          </p>
          <p xml:id="i-BJuv2S9pr1DcvZzy6UTsPD">
            Könsrelaterad förföljelse kan inte definieras entydigt. I dag
            är systematiska våldtäkter och förnedring av kvinnor vanligt i
            krigssituationer. Våldtäkter förekommer också när kvinnan eller
            kvinnans make är oliktänkande eller tillhör någon föraktad minoritet.
            Risk för hedersmord och könsstympning är andra orsaker till att
            kvinnor flyr från sitt land. De kvinnor som flyr har således ofta
            skymfats och utsatts för såväl förnedring som sexuella övergrepp.
            De övergrepp som kvinnor utsätts för har i många kulturer en koppling
            till begrepp som heder och skuld. En kvinna som utsätts för övergrepp
            skuldbeläggs och hon kan omöjligt berätta för sin egen man eller
            familj vad hon varit med om.
          </p>
          <p xml:id="i-Q9r3LbVFJhQDQqNmA6GiNh">
            Kvinnor har således ofta andra skäl än män till att få skydd
            men utlänningslagens lagar och rådande praxis som styr asylprocessen
            är i stort anpassade till män. Därför har Migrationsverket tagit
            fram riktlinjer för utredning och bedömning av kvinnors skyddsbehov.
            Det är positivt. Tyvärr verkar det vara som att riktlinjerna inte
            följs i den utsträckning som vore önskvärt.
          </p>
          <p xml:id="i-7n18zF2nif91tZmaMRacYH">
            I riktlinjerna står det hur viktigt det är med sekretess när
            kvinnors asylskäl utreds. Med tanke på den syn på våldtäkt som
            finns i vissa länder så är det viktigt att kvinnans berättelse
            @ om hon blivit utsatt för våldtäkt @ inte når mannen. Tyvärr
            följdes inte detta i fallet där en kvinna från Dagestan hade blivit
            utsatt för våldtäkt i sitt hemland. Hon flydde hit till Sverige
            med sin man och sina barn. Eftersom våldtäkt i kvinnans hemland
            betraktas som en skam vågade hon inte berätta detta för sin man.
            Men när familjen fick ett gemensamt avslagsbeslut från Migrationsverket
            så fanns kvinnans berättelse om våldtäkten med. När mannen fick
            den vetskapen lämnade han henne. Hon betraktas numera som en skamfläck
            för familjen och hotas till livet av sin familj. Kvinnan ska avvisas.
          </p>
          <p xml:id="i-7EgJ2Ah2vReA8baE6o3EF2">
            I riktlinjerna nämns också att ensamstående kvinnor, eventuellt
            med minderåriga barn, kan vara mer utsatta och mer sårbara än
            andra. Kvinnor som saknar anhöriga är mycket utsatta i vissa länder.
            Ensamstående kvinnor stöts många gånger ut ur samhället och den
            enda möjlighet de har att försörja sig är prostitution. Finns
            det då barn med i bilden så riskerar deras situation att bli ohållbar.
            Barnkonventionen som värnar barnens bästa åsidosätts i sådana
            fall. För kvinnor är det som kallas "inre flykt" många gånger
            inget reellt alternativ.
          </p>
          <p xml:id="i-Gx235kgFUR9tuJsKFPog2j">
            Även om förhållandena på papperet förändras i ett land så är
            det inte säkert att motsvarande sker i praktiken. Möjligheterna
            att skydda enskilda mot övergrepp varierar från land till land.
            Det är absurt att föreslå att en kvinna ska söka skydd hos en
            polis om samma polis eller dennes kollega våldtagit henne. Mot
            bakgrund av detta är innehållet i Migrationsverkets avslag som
            gäller en kvinna som tillhör en minoritet från Turkiet absurt.
          </p>
          <p xml:id="i-GFN1K9PURnxtDfdEVE93w2">
            Kvinnan blev våldtagen av polisen i sin hemstad i samband med
            att hennes make bortfördes och senare dödades. I en container
            kom hon till Sverige med sina barn med hjälp av smugglare. Dessutom
            har hon senare konverterat till kristendomen. Hon hotas till livet
            av sin familj eftersom hon är en skam för familjen. I avslagsbeslutet
            från Migrationsverket står det att eventuella hot och trakasserier
            man upplever "är att betrakta som brott enligt turkisk lag. Huvudprincipen
            måste vara att om en person känner sig hotad kontaktar den lokala
            polismyndigheten." Hur kan man uppmana en kvinna som blivit våldtagen
            av polisen att uppsöka samma polis? I Utrikesdepartementets promemoria
            om mänskliga rättigheter i Turkiet 2003 står det att hedersmord
            förekommer på landsbygden. Även denna kvinna ska avvisas.
          </p>
          <p xml:id="i-Gr9WyDJtqAdHyCxJb98o9b">
            I de nämnda fallen har Migrationsverket inte följt sina egna
            riktlinjer.
          </p>
          <p xml:id="i-Pp8mjiGvUigGhqs7pk7uZo">
            För många kvinnor är det svårt att berätta om de grymheter de
            varit med om. Det är tillräckligt svårt i vår svenska kultur att
            berätta att man varit med om en våldtäkt. I ett land där kvinnan
            dessutom riskerar att förskjutas av både man och övrig släkt är
            det ännu svårare. Det är inte något konstigt att kvinnan inte
            berättar att hon blivit sexuellt utnyttjad vid en första intervju.
            Detta måste en utredare kunna genomskåda. Därför måste utredaren
            vara synnerligen kompetent och ha kunskap både i intervjuteknik
            och om de länder kvinnan kommer från. Utredaren måste ha både
            inlevelseförmåga och tålamod. Även detta står i riktlinjerna.
          </p>
          <p xml:id="i-5U5PgA3UbYSoe4nrRC2Bgb">
            Enligt utlänningslagen (1989:529) 3 kap. 3 § 1 st. 3 p. framgår
            att en person som inte anses som flykting ska anses som skyddsbehövande
            i övrigt om personen lämnat det land han eller hon är medborgare
            i på grund av att han eller hon känner välgrundad fruktan för
            förföljelse på grund av sitt kön.
          </p>
          <p xml:id="i-QQXzW3T6wYsrQPCbzWJDhE">
            Vilka åtgärder ämnar migrationsministern vidta för att riktlinjerna
            för utredning och bedömning av kvinnors skyddsbehov följs i större
            utsträckning än som görs i dag?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
