<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0042">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>fri abort i EU</title>
        <author>Ohlsson, Birgitta (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>fri abort i EU till utrikesminister Laila Freivalds om fri abort i EU</title>
          <idno type="rdwebb">GS1042</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1042/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1042</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1042</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc</idno>
            <persName>Birgitta Ohlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LXMmHbsEev6ygMmXbpaLiT" corresp="i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc">
          <date when="2004-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9tLWSRD7TLvseEfGB4yCEE" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8HNHsjhWfnyG1vgBNmFXYE" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8HNHsjhWfnyG1vgBNmFXYE">
          <ref type="record" target="prot-200405--019">Riksdagens protokoll 2004/05:19 Fredagen den 22 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2004/05:42 om fri abort i EU</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RadXP4Eu7ysXMfdvVsKzW6">
            Interpellation 2004/05:42 av Birgitta Ohlsson (fp) till utrikesminister
            Laila Freivalds om fri abort i EU
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-N9TcNr1ySMpUREwNJKmmiB">
            den 1 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FJQdHnPox6WrXYJUQed5HG">
            I svensk utrikespolitik beslutad av Sveriges riksdag stadgas
            att alla kvinnor ska ha rätt till fria och säkra aborter. Fri
            abort bör därför inte ses som en nationell välfärdsfråga utan
            en internationell angelägenhet i utrikespolitiken på samma sätt
            som Sverige driver andra reformer. Men även i vår egen världsdel
            Europa och inom den europeiska union som Sverige är medlem av
            är den fria aborten begränsad. I länder som Portugal, Polen och
            Malta är fri abort inte tillåten.
          </p>
          <p xml:id="i-9s5f18RXMnMyryw3SnXZ3q">
            Den nederländska organisationen Women on Waves kämpar för kvinnans
            rätt till preventivmedel, sexualupplysning och att själv välja
            om hon vill föda eller inte. Men portugisiska myndigheter hindrade
            nyligen organisationen att med båt gå in i en portugisisk hamn.
            Women on Waves var inbjudna till Portugal av en lokal organisation
            som arbetar för kvinnors rättigheter och fri abort. Under holländsk
            lag har den sjukvårdsutbildade besättningen rätt att ute på internationellt
            vatten informera kvinnor och dela ut abortpiller men inga aborter
            utförs på båten. Women on Waves begår inget brott mot nationell
            lagstiftning eftersom verksamheten sker på internationellt vatten.
            Men Women on Waves hindrades av portugisiska myndigheter, då fri
            abort är förbjuden i landet. Portugals agerande har skapat en
            debatt i EU, där bland annat svenska EU-parlamentariker som Maria
            Carlshamre och Lena Ek begärt besked av den europeiska kommissionen
            om Portugals agerande strider mot den fria rörligheten. Utöver
            detta kan ifrågasättas huruvida en EU-nation tillika demokrati
            som Portugal bör hindra meningsmotståndare att fritt uttrycka
            sina åsikter om fri abort.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3zDYH6sbh3dLvCztBwUgNe">
            Även om fri abort i dag beslutas av de enskilda EU-länderna är
            samtidigt kvinnors rätt till sexuell och reproduktiv hälsa inskriven
            i konventionen om mänskliga rättigheter som alla EU-länder har
            ratificerat. Detta parallellt med att svensk utrikespolitik stadgar
            att alla kvinnor i hela världen har rätten till fria och säkra
            aborter kräver ett svenskt agerande. Utrikesminister Laila Freivalds
            har uttryckt att det är en mänsklig rättighet att fatta beslut
            över den egna kroppen. Samtidigt har utrikesministern tidigare
            framfört att abort är en nationell angelägenhet. Denna dubbla
            hållning måste överges.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta för att sexuella
                och reproduktiva rättigheter ska respekteras i hela världen också
                inom EU?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta för att kvinnor
                från de medlemsstater som inte tillåter fri abort ges rätt att
                genomföra den i andra medlemsländer som har den friheten?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
