<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0249">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EU och bilaterala handelsavtal med länder i Afrika, Västindien och Stillahavsområdet</title>
        <author>Hedström, Lotta (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>EU och bilaterala handelsavtal med länder i Afrika, Västindien och Stillahavsområdet till näringsminister Thomas Östros om EU och bilaterala handelsavtal med länder i Afrika, Västindien och Stillahavsområdet</title>
          <idno type="rdwebb">GS10249</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10249/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10249</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10249</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR</idno>
            <persName>Lotta Hedström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XV2eziBr3iuxr8vYnsR6g3" corresp="i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR">
          <date when="2004-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5Ny3nwnZkTkcR16MrjXYFV" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AJShWC3qvxbzmuHJT3zkEf" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2005-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AJShWC3qvxbzmuHJT3zkEf">
          <ref type="record" target="prot-200405--062">Riksdagens protokoll 2004/05:62 Fredagen den 21 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2004/05:249 om EU och bilaterala handelsavtal med länder i Afrika, Karibien och Stilla havet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ExLCmqzmFBGnoDatqNBMAw">
            Interpellation 2004/05:249 av Lotta Hedström (mp) till näringsminister
            Thomas Östros om EU och bilaterala handelsavtal med länder i Afrika,
            Karibien och Stilla havet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QAWiwbxQKFwPY2cGe8KT6E">
            den 9 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KZs4eK4k3btKKYnfmBvgWG">
            EU förhandlar sedan september 2002 med 77 AKS-länder (Afrika,
            Karibien och Stilla havet) om bilaterala handelsavtal kallade
            Economic Partnership Agreements (EPA).
          </p>
          <p xml:id="i-RfjzWnxHEjCjGsrM6xtxJL">
            Förhandlingarna som löper parallellt med förhandlingarna i WTO
            är betydligt mer långtgående än den konsensus som finns inom världshandelsorganisationen
            och än mer långtgående än de tidigare samarbetsavtal som fanns
            mellan EU och dessa länder.
          </p>
          <p xml:id="i-TcTPQPTyPqiqKYJnj9xbjS">
            Det finns flera problem med de pågående förhandlingarna. För
            det första kommer det i praktiken att handla om ett relativt ensidigt
            öppnande av utvecklingsländernas marknader för EU:s produkter.
            Tidigare skyddade marknader kommer, efter en mycket kort anpassningsperiod,
            att utsättas för stenhård konkurrens vilket i vissa fall kommer
            att kunna leda till avindustrialisering.
          </p>
          <p xml:id="i-9T5jsGerV259bjHmwsUQ83">
            Inför det senaste toppmötet i Maputo, Moçambique, lanserade en
            stor grupp frivilligorganisationer från både Europa och AKS-länderna
            (Afrika, Karibien och Stilla havet) ett upprop, i dag underskrivet
            av 126 olika organisationer. Budskapet är att dessa EPA i grunden
            måste förändras för att kunna gynna en hållbar och rättvis utveckling.
            Organisationerna kritiserar bland annat avtalens alltför ensidiga
            fokus på avregleringar, som ofta leder till minskat politiskt
            utrymme.
          </p>
          <p xml:id="i-2uFf846spbiGdZJLPpdRT5">
            Dessa riskerar att allvarligt försvåra en effektiv fattigdomsbekämpning.
            Risken är stor att det nationella näringslivet och det lokala
            jordbruket i stället slås ut.
          </p>
          <p xml:id="i-5ZPMuXsHQzpLtrpdkGWfjM">
            Det europeiska nätverket Eurostep lade tidigare i vår fram en
            rapport tillsammans med fem parter från syd. Undersökningen, som
            gjorts i fem olika länder av fem olika forskare, tar upp troliga
            konsekvenser av EPA i den form EU nu driver och ger stöd för oro.
            Jamaicas och Dominikanska republikens mjölkbönder hotas av utslagning
            tillsammans med tusentals kycklingproducenter i Kamerun. 75 %
            av Ghanas industri riskerar att slås ut helt. I Benin är det framför
            allt bomullsproduktionen som är i farozonen.
          </p>
          <p xml:id="i-6XiC2oRniEJPacazL375kr">
            40 av de totalt 78 länder som ingår i AKS-gruppen tillhör de
            minst utvecklade och många menar att deras företag och bönder
            inte klarar av fullskalig konkurrens från europeiska storföretag.
            Om dessa länder ska kunna få en hållbar ekonomisk tillväxt krävs
            ett eget näringsliv och ett livskraftigt jordbruk som kan driva
            den utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-MTz38VcZ6jppxrpuny1RYY">
            Med anledning av det som anförts ovan undrar jag:
          </p>
          <p xml:id="i-LmaQu78rVRkhLKbDAkyhwD">
            Avser ministern att driva att EU ska acceptera icke ömsesidiga,
            assymetriska, avtal vilka innebär att AKS-länderna under den tid
            som behövs, får skydda sina inre marknader mer än EU?
          </p>
          <p xml:id="i-Ci6fsDZjKuzdUn1XemR16o">
            Avser ministern att inom EU inom ramen för EPA driva utelämnande
            investeringsregler, konkurrensregler och andra områden där utvecklingsländerna
            motsätter sig förhandlingar inom WTO?
          </p>
          <p xml:id="i-Cg5j6vmcpMopkRBjkmLMMr">
            Avser ministern att driva att EU arbetar för EPA som inte går
            längre när det gäller patentskydd och avregleringar av tjänstesektorn,
            än vad som förhandlats fram inom WTO?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
