<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0289">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>humanistisk och samhällsvetenskaplig forskning</title>
        <author>Wikström, Cecilia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>humanistisk och samhällsvetenskaplig forskning till utbildnings- och kulturminister Leif Pagrotsky om humanistisk och samhällsvetenskaplig forskning</title>
          <idno type="rdwebb">GS10289</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10289/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10289</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10289</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f</idno>
            <persName>Cecilia Wikström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9HtNzt81hg5gndwkjDfMpF" corresp="i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f">
          <date when="2004-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Jp7rStPrYwsW6nU2fGy9ZP">
          <date when="2005-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LMuBQDh1ahpmaXMCHJN52V" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-01-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-A5dm3NpeUr3qvRsLRvWJsd" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-A5dm3NpeUr3qvRsLRvWJsd">
          <ref type="record" target="prot-200405--065">Riksdagens protokoll 2004/05:65 Torsdagen den 27 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2004/05:289 om humanistisk och samhällsvetenskaplig forskning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VFdJyR7STd34HowLDkNUEw">
            Interpellation 2004/05:289 av Cecilia Wikström (fp) till utbildnings-
            och kulturminister Leif Pagrotsky om humanistisk och samhällsvetenskaplig
            forskning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XTLPkVa1ppVE3EgBc1BAtw">
            den 22 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QwazDN2pWuCE6gXkTkFXyx">
            Resurserna till studenternas grundutbildning har minskat med
            ca 20 % på sju år. Det har orsakat allvarliga kvalitetsbrister
            inom grundutbildningen. Humaniora och samhällsvetenskap tillhör
            de discipliner som drabbats värst i form av ansträngd arbetssituation
            för lärarna och få undervisningstimmar per elev. Vid vissa institutioner
            har antalet undervisningstimmar sjunkit till tre@fyra i veckan.
          </p>
          <p xml:id="i-U6aX4aR8xP9Yyz8ViExtQT">
            Antalet studenter per lärare har ökat kraftigt och under tio
            år är utebliven kompensation för lönekostnader ca 25 %. Universitet
            och högskolor tappar de närmaste fyra åren ca 2,3 miljarder kronor
            i köpkraft. Det innebär att regeringens satsning på medicin och
            teknik på 2,3 miljarder i själva verket är en omfördelning från
            humaniora och samhällsvetenskap.
          </p>
          <p xml:id="i-4PaXzLYFDjEeWUnP2AQrSV">
            Undervisningen inom samhällsvetenskapliga ämnen är inte alls
            lika doktorstät som inom naturvetenskapliga. Inom det humanistiska
            och samhällsvetenskapliga området utförs 55 % av lärarårsverkena
            av personer med minst licentiatsexamen. Inom naturvetenskapen
            är motsvarande siffra 81 %. Detta visar SACO:s rapport Kunskapens
            läge.
          </p>
          <p xml:id="i-ANpNAGL77VQNmnGP9Ykc7h">
            Samhällsvetenskapliga studier bör uppvärderas på många sätt,
            inte bara ekonomiskt. Ett exempel är att samhällsvetenskapliga
            studier på gymnasiet bör likställas med naturvetenskapliga vid
            inträdet till de utbildningar på högskolan där samhällsvetenskapliga
            kunskaper är relevanta. För högre studier i till exempel statsvetenskap
            bör samhällskunskap B vara ett förkunskapskrav.
          </p>
          <p xml:id="i-JGaPmm3ebLUdBzpDa6eD7o">
            De utländska bedömare som utvärderat svenska högskoleutbildningar
            har noterat bristande förkunskaper i språk samt att svenska studenter
            i bland annat företagsekonomi får färre föreläsningar än andra
            länders studenter. Detta är mycket oroande, med tanke på den vikt
            språk- och ekonomikunskaper har för Sveriges framtida tillväxt
            och välfärd. Det är dock viktigt att humaniora och samhällsvetenskap
            inte bara ses ur ett snävt nyttoperspektiv utan ges ett egenvärde.
            Det går inte att förutse vilka kunskaper och forskningsupptäckter
            som är till nytta. Bildning är ovärderligt. Det samhällsengagemang
            som väcks hos en person med stora kunskaper i historia @ och som
            en historiekunnig person kan sprida till andra @ är på sikt av
            stor betydelse för det svenska demokratibygget.
          </p>
          <p xml:id="i-GM3Yz14YkpXf8St223Q9ME">
            I Högskoleverkets utvärdering av just historia framkommer att
            bedömargruppen anser att ämnet lider av undermåliga resurser såväl
            inom grundutbildning som forskarutbildning. Gruppen anser att
            flera anställningar som postdoktor måste skapas för historiker
            och att lärarna måste få utrymme för kontinuerlig forskning i
            tjänsten @ utan att studenterna enbart möts av tillfälliga vikarier.
            Dessa förändringar anser gruppen vara nödvändiga för ämnets fortsatta
            utveckling och för att fler studenter ska välja att gå vidare
            på högre nivåer.
          </p>
          <p xml:id="i-KzRUa93bHqX5PC9nTMatJP">
            Som framgår av Folkpartiets budgetalternativ anser vi att resurserna
            till utbildning och forskning måste utökas, samtidigt som högskolorna
            och forskarna måste ges större utrymme för att fatta beslut om
            resursernas användning.
          </p>
          <p xml:id="i-CPBmq2xuJLiQe5h3ZPdLVU">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet vilka åtgärder han
            är beredd att vidta för att stärka det samhällsvetenskapliga och
            humanistiska ämnesområdet.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
