<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0607">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>barn som bevittnar misshandel</title>
        <author>Sidén, Anita (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>barn som bevittnar misshandel till justitieminister Thomas Bodström om barn som bevittnar misshandel</title>
          <idno type="rdwebb">GS10607</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10607/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10607</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10607</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J2F63fdxUFAAeBTYXLX7MZ</idno>
            <persName>Anita Sidén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YMuBcx1YNcv1UCMsJkLox7" corresp="i-J2F63fdxUFAAeBTYXLX7MZ">
          <date when="2005-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8bebs51UDV342r1Jeiy9am">
          <date when="2005-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6v82J7oozCDv6HLvSnuafv" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2hr381kGYwMouSvR5xhsJx" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2hr381kGYwMouSvR5xhsJx">
          <ref type="record" target="prot-200405--137">Riksdagens protokoll 2004/05:137 Fredagen den 10 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2004/05:607 om barn som bevittnar misshandel</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3NQJTvmL58JdXKfYusowL5">
            Interpellation 2004/05:607 av Anita Sidén (m) till justitieminister
            Thomas Bodström om barn som bevittnar misshandel
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FNG12x2Kq6v3xQc22kUbYR">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JoLRDDcRYeqppWrA7VL58j">
            Varje år misshandlas tiotusenstals kvinnor i Sverige av en anhörig
            i hemmet, det är en fruktansvärt hög siffra. Vad som är lika illa
            är att mer än 100 000 barn varje år tvingas bevittna hur deras
            mamma blir slagen enligt uppgifter från Socialstyrelsen. Att bevittna
            våld mellan de personer som barnet är beroende av kan vara svårare
            än att själv bli misshandlad eftersom de inte kan förstå det och
            känner ångest för att de inte kan stoppa det. Det gör barnen till
            offer på samma sätt som den misshandlade. Ett barn i en familj
            där hot och våld närsomhelst kan förekomma lever i ett förhöjt
            spänningstillstånd som är oerhört pressande. Hemmet som ska ge
            trygghet blir i stället en plats som skapar ångest och rädsla
            för vad som kan hända.
          </p>
          <p xml:id="i-4RHWpWHr3hPhtSMupVzvyR">
            Polisen har en skyldighet att rapportera barns närvaro vid brottsplatsen.
            I en undersökning från Rädda Barnen framkommer det dock att endast
            20 av 72 barn kom till socialtjänstens kännedom. Rapportering
            och uppföljning kring barnen är inte acceptabel. Varför det blir
            så har flera orsaker, men det hjälper inte att peka finger utan
            man måste se till att utveckla rutinerna så att det inte upprepas.
            För att samhället ska kunna hjälpa barnen måste deras närvaro
            vid brottet rapporteras.
          </p>
          <p xml:id="i-3ZVyvCgwhpTuVyAkbPu5tZ">
            När barn blir vittnen till att en förälder misshandlar sin partner
            ska de enligt socialtjänstlagen behandlas som offer. Men det sker
            inte i den omfattning det borde och stödet till dem är otillräckligt.
            Barnens utsatta situation i familjevåldssituationer måste uppmärksammas
            bättre. Att ge barnen, som vittnen, rätt till brottsskadeersättning
            är att gå en omväg. Ett bättre sätt är att kriminalisera att ett
            barn tvingas bevittna när en förälder slår den andre så att även
            barnet blir målsägande. Det gör även barnet till en tydlig part
            i rättsprocessen med rätt till skadestånd och brottsskadeersättning.
            Då kan det garanteras att barnet får den uppmärksamhet deras situation
            kräver och förtjänar.
          </p>
          <p xml:id="i-B29ZbumGknpFBWg26Fvbno">
            Straffen för brott mot barn och kvinnor bör ses över och hela
            straffskalan måste tillämpas. I dag hamnar många straff på den
            nedre delen av skalan. Normalfallet borde vara att majoriteten
            av straffen befinner sig i mitten av skalan för att ge utrymme
            att straffa lindrigare eller hårdare ifall brottet anses som grovt.
            Samhället måste ge tydliga signaler om att våld, framför allt
            mot kvinnor inte accepteras. Fängelsestraff borde vara det lägsta
            straffet för grov misshandel. Även straffen för kvinnofridskränkning
            måste ses över. I dag sträcker sig straffskalan mellan sex månader
            och sex år @ den genomsnittliga strafftiden är bara 15 månader.
          </p>
          <p xml:id="i-4bN5P4TEGswXAdMQcE1RoQ">
            Brottsligheten kan drabba alla men det är särskilt allvarligt
            när barn blir brottsoffer, direkt eller indirekt. Därför bör det
            i större utsträckning vara en försvårande omständighet när en
            kvinna utsätts för misshandel och kränkning i barnens åsyn.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Ybs5mruQFGtY3XvyoTNFCx">
            Mina frågor till justitieministern är följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vad avser justitieministern att göra för att förbättra polisens
                rapportering om barns närvaro på brottsplatsen för familjevåld?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att kriminalisera
                den som tvingar barn att bevittna familjevåld?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att en
                större del av straffskalan ska användas i samband med brott som
                drabbar barn och kvinnor?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
