<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0190">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>flyktingpolitik</title>
        <author>Lindström, Torsten (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>flyktingpolitik till statsrådet Barbro Holmberg om flyktingpolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GS10190</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10190/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10190</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10190</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T</idno>
            <persName>Torsten Lindström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8Pk3Fq7pixEnCXjnWvaXH8" corresp="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T">
          <date when="2004-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PPXQFCyzS8FvGXwdhAEtYt">
          <date when="2004-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BZDYPDcHb6H2tPH9uRWZih" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2004-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Th6omMqJm4R8rCWi2Ns1jY" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2004-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Th6omMqJm4R8rCWi2Ns1jY">
          <ref type="record" target="prot-200405--043">Riksdagens protokoll 2004/05:43 Fredagen den 3 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2004/05:190 om flyktingpolitik</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SSJEzMj197y8cQp9hmcTB2">
            Interpellation 2004/05:190 av Torsten Lindström (kd) till statsrådet
            Barbro Holmberg om flyktingpolitik
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7PYqtPT8oFGnUEpVQNpKFj">
            den 19 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-T618MQeQeRZsLhvLX3m6CZ">
            Asylsökande, tillsammans med engagerade människor och organisationer
            kring dessa, känner maktlöshet och en djup misstro mot det svenska
            rättssamhällets förmåga att hantera asylprocessen. Praxis i asylärenden
            har de senaste åren blivit mer restriktiv vilket bekräftas av
            såväl flyktingorganisationer som migrationsmyndigheter. Otillräckliga
            resurser och en bristfällig asylprocess har tillåtit ärendeberget
            hos myndigheterna att växa.
          </p>
          <p xml:id="i-Hqj4XYgVXUutzibF5ZVg93">
            Till följd av dels asylsökandes upplevelser från hemländer, dels
            det trauma som utdragna asylprocesser kan föranleda drabbas många
            sökande av ohälsa. Kostnaderna för detta drabbar på ett orimligt
            sätt kommunen där den asylsökande vistas. Ett exempel, utan att
            statsrådet kan uttala sig i enskilt fall, är Hallstahammar som
            under 2003 betalade 5,6 miljoner kronor för asylsökande som institutionsplacerats.
            Av denna kostnad ersätter Migrationsverket kommunen med 3,3 miljoner
            kronor. Därmed tvingas kommunen betala en nettokostnad på 2,3
            miljoner. Härutöver kommer kostnaderna för arbetstid för kommunal
            personal i de enskilda ärendena. Nu visar det sig att kommuner
            meddelar staten att de inte längre kan härbärgera en flyktinganläggning
            på grund av de avsevärda kostnaderna. År 2004 riskerar kommunens
            årliga kostnad för omhändertagande av asylsökande bli minst 13
            miljoner kronor. Utöver kostnader för institutionsplacering handlar
            det också om kostnader för till exempel skolundervisning.
          </p>
          <p xml:id="i-N7Umdpv3U1v2LS8ekirRUn">
            Statsrådet anförde i ett frågesvar till riksdagen med anledning
            av detta den 18 februari 2004 att regeringen "följer utvecklingen".
          </p>
          <p xml:id="i-EAhuPk7MR9dRHEMzCUt6BV">
            I ett annat frågesvar den 16 juni anfördes att: "Jag vill understryka
            att regeringen är väl medveten om de stora utmaningar som de senaste
            årens kraftiga ökning av antalet asylsökande inneburit för kommunerna."
          </p>
          <p xml:id="i-4M4MrXtMtJ2g1adcd2r4mL">
            Ännu har inte statsrådets uttalanden föranlett någon reell åtgärd
            från regeringens sida.
          </p>
          <p xml:id="i-C5DmaomnEfwrXNHe1vAE7r">
            Det är tydligt att den förordning som reglerar den ersättning
            som kommunerna får inte fungerar till fullo. Flyktingpolitiken
            är en nationell angelägenhet. Om inte staten tar sitt ansvar för
            de kostnader som kommunerna åsamkas riskerar en brist på asylplatser
            uppstå. Vidare hotas den solidaritet och folkliga förankring som
            en human flyktingpolitik fordrar.
          </p>
          <p xml:id="i-12MRwnAejj4wn3XdPTEFLn">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-UHMYts8qKcEgPFhGLwhLtQ">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att kommuner ska
            kunna hysa statens flyktingverksamhet?
          </p>
          <p xml:id="i-S8umv2GZQNhizHdcCPSuwk">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att kommuner där
            flyktingmottagning finns ska kunna få ersättning för sina kostnader?
          </p>
          <p xml:id="i-W9UWUNcQWXcpmWh5Y12UJk">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att slå vakt om
            en solidarisk och folkligt förankrat human flyktingpolitik?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
