<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0414">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bidragsfusket</title>
        <author>Rådhström, Jan-Evert (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>bidragsfusket till socialminister Berit Andnor om bidragsfusket</title>
          <idno type="rdwebb">GS10414</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10414/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10414</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10414</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9beYBFzEh8w1EjPQHXW3mC</idno>
            <persName>Jan-Evert Rådhström</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CbbXmvYpy9Fw8XAsVXFW6F" corresp="i-9beYBFzEh8w1EjPQHXW3mC">
          <date when="2005-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DFnTaFnTBfbrpetJgZVFn3" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2005-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QctcLLwbYJHKdviqXz3BRD" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2005-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QctcLLwbYJHKdviqXz3BRD">
          <ref type="record" target="prot-200405--090">Riksdagens protokoll 2004/05:90 Tisdagen den 15 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2004/05:414 om bidragsfusket</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-45GUntZrJWmR7PJJkm2WkJ">
            Interpellation 2004/05:414 av Jan-Evert Rådhström (m) till socialminister
            Berit Andnor om bidragsfusket
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NSDttSbAMXACxUtvbRwK3A">
            den 23 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GzxfdZWhugBuxdqQjeytio">
            Bidragspolitik leder till bidragsfusk. Det är inte så svårt att
            förstå. Fusk är alltid fel och arbete är alltid rätt.
          </p>
          <p xml:id="i-Y7HvpU6FocSyYQSe7KUv43">
            En ny undersökning från Karolinska Institutet visar emellertid
            att den förda socialdemokratiska politiken medfört att nio av
            tio kvinnor som uppbär sjukersättning förlorar på yrkesarbete.
            Socialdemokraternas värnande om bidragsberoende medför helt oacceptabla
            effekter.
          </p>
          <p xml:id="i-M1qsBKcbzTBKinBrSwSXPb">
            Jag vill vara mycket tydlig: Moderaterna vill inte sänka ersättningsnivåerna
            i bidragssystemen för att straffa fuskare, utan för att det alltid
            måste löna sig bättre att arbeta än att leva på bidrag. Det ska
            straffa sig att fuska, men det ska det alltid göra oavsett hur
            bidragssystem och nivåer är utformade. Det allra viktigaste är
            emellertid att arbete alltid ska löna sig.
          </p>
          <p xml:id="i-KgGzZ1XMEdaDSKkonXPEpA">
            Om självklara kostnader i samband med arbete såsom lunch och
            resor tas med förlorar 90 % av alla kvinnor på yrkesarbete. Det
            är helt oacceptabelt att kvinnor som arbetar inom sjukvård, äldreomsorg
            och barnomsorg förlorar omkring 1 000 kr varje månad efter skatt
            på yrkesarbete. Regeringens bidrags- och skattepolitik har havererat.
          </p>
          <p xml:id="i-JWFCCffZpgfmPqgWwkeV7U">
            Att nästan alla kvinnor som yrkesarbetar inom den offentliga
            sektorn förlorar ekonomiskt på sitt arbete är förfärligt. Det
            sänder signaler om att deras arbete är mindre värt. Så får det
            naturligtvis inte vara. Alla som kan och vill arbeta behövs på
            arbetsmarknaden. Därtill tas inte de många kvinnor som tvingats
            till sjukskrivning på allvar. Kvinnor är dubbelt så mycket långtidssjukskrivna
            jämfört med män. Vad finns det för realistiska alternativ för
            de nio av tio sjukskrivna kvinnor som i studien anger att de vill
            återgå i arbete igen?
          </p>
          <p xml:id="i-KrhsDk1smcDehcfP2TAWJt">
            Studien från Karolinska Institutet visar bland annat att: Hälften
            av de långtidssjukskrivna kvinnorna skulle vilja byta till ett
            annat arbete. En av fem anger att de skulle kunna börja arbeta
            omedelbart om deras arbetsuppgifter bättre anpassades till deras
            nuvarande situation. En av fyra anser att de skulle kunna börja
            arbeta nu om de fick byta arbetsgivare. Detta stärker min uppfattning
            att dagens arbetsmarknad låser in kvinnor. De upplever att alternativ
            saknas. Släpp in mångfald i den offentliga sektorn. Det ger fler
            arbetsgivare och därmed möjligheter att byta både arbetsgivare
            och yrke.
          </p>
          <p xml:id="i-ALNK5pifH1BNL3EDM9LJ3A">
            Den aktuella studien från Karolinska Institutet visar att huvudorsakerna
            till att så många kvinnor är långtidssjukskrivna beror på köer
            i sjukvården, brist på alternativa arbetsgivare samt att det är
            olönsamt för de flesta kvinnor som är sjukskrivna att återgå i
            yrkesarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-MtYTGWiKSGnTJkbsJCH16c">
            Därutöver har Riksrevisionen formulerat en rapport som granskar
            kostnadsutvecklingen för sjukpenningen. Socialdemokraterna försöker
            dock aktivt att stoppa denna rapport från att bli behandlad i
            riksdagen. De försöker därtill stoppa en annan granskning om regeringens
            politik gällande sysselsättningsstödet. Därtill har det socialdemokratiska
            statsrådet Ibrahim Baylan redan lyckats stoppa en kritisk granskningsrapport
            av Skolverket. Regeringen och det socialdemokratiska partiet är
            ute på mycket tunn is. Demokrati och insyn är väl nyckelord som
            vi fortfarande är överens om?
          </p>
          <p xml:id="i-XsJ2Pt9JXzd2BXvUVh9Yx9">
            Mot denna bakgrund ställer jag följande frågor till statsrådet
            Berit Andnor:
          </p>
          <p xml:id="i-LENzjarCHhumBZ9FXkqZrz">
            Vilka initiativ avser statsrådet att ta för att det alltid ska
            löna sig att arbeta för alla som vill och kan?
          </p>
          <p xml:id="i-Es6cdGd3Q3s2S1fejtXhVH">
            Vilka initiativ avser statsrådet att vidta för att de rapporter
            Riksrevisionen tagit fram om sjukpenningen respektive sysselsättningsstödet
            ska kunna behandlas av riksdagen i sedvanlig ordning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
