<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0124">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>resurser till svensk forskning</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>resurser till svensk forskning till statsrådet Leif Pagrotsky om resurser till svensk forskning</title>
          <idno type="rdwebb">GS10124</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10124/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10124</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10124</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Ulf Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2gAwL1daLrm11aQYvDT6Ew" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2004-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-sJQnbmtmRnwmVvygkbtgS" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3UB73oUVn7xLZXFbR3j4ur" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3UB73oUVn7xLZXFbR3j4ur">
          <ref type="record" target="prot-200405--034">Riksdagens protokoll 2004/05:34 Måndagen den 22 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2004/05:124 om resurser till svensk forskning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ek3oKiKnY67cZfkL76j4yE">
            Interpellation 2004/05:124 av Ulf Nilsson (fp) till statsrådet
            Leif Pagrotsky om resurser till svensk forskning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KSStfCA568qGBbPvk3PtEy">
            den 3 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Po6icaEGV2yswXRwv1nWjU">
            Universitet och högskolor har under en följd av år fått minskade
            resurser till forskning och utbildning i förhållande till den
            kraftiga ökningen av antalet studenter och doktorander. Ersättningen
            per student i grundutbildningen har minskat med ca 20 % på knappt
            tio år, och följden har blivit färre undervisningstimmar och mindre
            handledning för studenterna. De senaste åren har dessutom budgeten
            inneburit dolda besparingar i form av otillräcklig uppräkning
            av kompensationen för ökade kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-K6p7756EjMhW4AJkBAVvRK">
            Regeringens budgetförslag för 2005 innebär en reell minskning
            av resurserna. Orsaken är att regeringen räknat med en löne- och
            kostnadsomräkning på ca 1 % i stället för den förväntade ökningen
            på 3@4 %. De 100 miljoner kronor som tillförs forskningen 2005
            kompenserar inte för kostnadsökningarna, utan tvärtom kommer resurserna
            att minska med några hundra miljoner totalt.
          </p>
          <p xml:id="i-CE4oBEnNFWzH8jH9opCnFy">
            För treårsperioden fram till och med 2007 kan regeringens budgetförslag
            visserligen innebära att minskningen avstannar, men några resursökningar
            att tala om blir det inte. Kostnadsökningarna motsvarar de ca
            2 miljarder kronor som regeringen sammanlagt tillskjuter för forskningen.
            Svensk forskning är en av de avgörande faktorerna för den framtida
            ekonomiska tillväxt som är nödvändig för att näringslivet ska
            utvecklas och för att tillräckliga resurser ska kunna föras över
            till bland annat skola, vård och omsorg.
          </p>
          <p xml:id="i-33TrDYkZXE3BhzoTzEydMU">
            Sedan länge har universitet och högskolor väntat på en forskningsproposition,
            som ska föreslå en strategi för forskningen. Med tanke på årets
            budgetförslag kan denna strategi möjligen innebära omfördelningar
            av resurser inom forskarvärlden men knappast innebära nysatsningar
            totalt.
          </p>
          <p xml:id="i-XT535PwY8y7WGvTrx75uJj">
            I Folkpartiet är vi övertygade om att det behövs en långsiktig
            plan för att återföra resurser till forskningen och till studenternas
            grundutbildning. I arbetet med den planen måste många svåra prioriteringar
            göras och många svåra frågor ställas. Det måste finnas en trovärdig
            relation mellan de visionära målen för svensk forskning och de
            statliga satsningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-RALwUgafLTJNEmQeeAKa8Y">
            Regeringen borde därför nu inleda ett arbete med målsättningen
            att frigöra mer resurser till forskningen. Likaså borde regeringen
            i sin långsiktiga politik ta ställning till om den kan frigöra
            ökade resurser till grundutbildningen eller om den måste minska
            antalet nya utbildningsplatser och på det sättet öka resurserna
            per student. Skillnaden mellan politisk vision och tillgängliga
            medel får inte bli så stor att uppsatta mål uppfattas som helt
            orealistiska.
          </p>
          <p xml:id="i-PTvLpBu611JqLQ2tTvaUEp">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga utbildningsministern
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-VRBurtrRBpnjdnmRuBspKJ">
            Avser utbildningsministern att vidta några åtgärder för att på
            sikt stärka resurserna till högre utbildning och forskning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
