<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0556">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0556</head>
        <author who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">Johan Pehrson</author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">Thomas Bodström</recipient>
        <topic>ekonomin i åklagarväsendet</topic>
        <docDate when="2005-04-25">den 25 april</docDate>
        <status when="2005-05-13" byWhom="Thomas Bodström" byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10556</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-05-13 11:49:45" duration="154">Thomas Bodström (S)</turn>
          <turn when="2005-05-13 11:52:16" duration="279">Johan Pehrson (Fp)</turn>
          <turn when="2005-05-13 11:56:49" duration="200">Beatrice Ask (M)</turn>
          <turn when="2005-05-13 12:00:05" duration="187">Hillevi Engström (M)</turn>
          <turn when="2005-05-13 12:03:08" duration="171">Thomas Bodström (S)</turn>
          <turn when="2005-05-13 12:05:56" duration="278">Johan Pehrson (Fp)</turn>
          <turn when="2005-05-13 12:10:30" duration="125">Beatrice Ask (M)</turn>
          <turn when="2005-05-13 12:12:33" duration="119">Hillevi Engström (M)</turn>
          <turn when="2005-05-13 12:14:28" duration="113">Thomas Bodström (S)</turn>
          <turn when="2005-05-13 12:16:17" duration="156">Johan Pehrson (Fp)</turn>
          <turn when="2005-05-13 12:18:52" duration="100">Thomas Bodström (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:556 av Johan Pehrson (fp) till justitieminister
          Thomas Bodström om ekonomin i åklagarväsendet
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-FbisCBL3nb32RnSVcEWpYe">
          Indragna pengar, särskilda anslagssparanden och uppsagda krediter
          @ det är verkligheten för det svenska åklagarväsendet som är hårt
          pressat av en ekonomisk tvångströja. Risken är stor att regeringens
          ekonomiska styrning av åklagarväsendet kommer ge skadeverkningar
          som blir djupa och tar lång tid att reparera.
        </p>
        <p xml:id="i-314xr45cuuCirMXLFrwEb3">
          Sverige har ett bra åklagarväsende. Det finns all anledning att
          deras ledord som kompetens, kvalitet och förtroende ska få bästa
          möjliga förutsättningar att omsättas i praktisk handling. Det
          kräver dock att regeringen på samma sätt låter den ekonomiska
          styrningen av åklagarna präglas av långsiktighet, kvalitet och
          kompetens.
        </p>
        <p xml:id="i-WtkZGicaSBsNgEA3QX2fZ2">
          De omfattande budgetneddragningarna för åklagarna inträffade
          strax före jul förra året och helt i strid med riksdagens beslut
          om statsbudgeten några dagar tidigare. När nu vårbudgeten presenterats
          kan vi konstatera att inga förbättringar står i utsikt för åklagarna.
        </p>
        <p xml:id="i-2XftkpeTXWzMhoXGiPXNCF">
          Riksåklagaren har nyligen för riksdagens justitieutskott redovisat
          sin verksamhetsplanering @ en komplicerad bild för åklagarväsendet
          gällande den ekonomiska styrningen. Tänkta satsningar på vardagsbrott
          och våld i nära relationer kommer att försvåras. Samtidigt kommer
          fler åklagare att riskera att bli sjukskrivna. Viktiga utbildningsinsatser
          inom kunskapsorganisationen kommer också att utebli vilket leder
          till kvalitetsförsämringar som följd. Riksåklagaren tvingas i
          dag driva verksamheten med beräknat underskott för att inte den
          nyligen genomförda stora omorganisationen ska riskera att slå
          bakut.
        </p>
        <p xml:id="i-N8nuDQ171Gs6uRqzvrst6C">
          Oron är stor hos många åklagare över att såväl kvalitet och effektivitet
          i brottsbekämpningen inte är vad den borde vara.
        </p>
        <p xml:id="i-Dt7peuhuKaYofJaiATCDVw">
          Jag vill fråga justitieministern om han avser att vidta några
          åtgärder för att förändra den ekonomiska styrningen av svenskt
          åklagarväsende för att befrämja långsiktighet och möjlighet till
          hållbar utveckling.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
