<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0095">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>reglerna för kommunal verksamhet</title>
        <author>Johansson, Jörgen (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>reglerna för kommunal verksamhet till statsrådet Sven-Erik Österberg om reglerna för kommunal verksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">GS1095</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1095/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS1095</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS1095</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb</idno>
            <persName>Jörgen Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Sven-Erik Österberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Sven-Erik Österberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YGvhrKJVhibiw2mRAZe73c" corresp="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb">
          <date when="2004-11-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HfPADDPyE5CHhxUTTRu1u1" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2004-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8QgLkELXqnfQxCUG1QT1Pu" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2004-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8QgLkELXqnfQxCUG1QT1Pu">
          <ref type="record" target="prot-200405--029">Riksdagens protokoll 2004/05:29 Måndagen den 15 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2004/05:95 om reglerna för kommunal verksamhet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JGnSdxDozdDz6isGG9XSAa">
            Interpellation 2004/05:95 av Jörgen Johansson (c) till statsrådet
            Sven-Erik Österberg om reglerna för kommunal verksamhet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-U1fLgA8SsNS7MFUqjn94Gg">
            den 1 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6utJApid9v3xvDnEWWx3ue">
            Regeringen aviserar i budgeten att bidrag ska utgå till de kommuner
            som vill slå samman sin verksamhet. I motiven säger regeringens
            representanter att initiativet ska komma underifrån. Det senare
            är lovvärt men knappast ett initiativ utifrån en egen vilja.
          </p>
          <p xml:id="i-MmW4CKeLsyiNVGJyMKk36E">
            Statens pekpinnar i form av riktade statsbidrag och hårt regelverk
            styr huvuddelen av den kommunala verksamheten. Utrymmet att fatta
            beslut för de förtroendevalda på lokal nivå är begränsat. Resultatet
            blir ett centralstyre som mer stansar ut en central mall för Kommunsverige
            än att lägga grunden för mångfald i lösningarna som gagnar den
            egna kommunen. Erfarenheten från 50@och 70@talets kommunsammanläggningar
            visar dessutom på effekter som ingen i dag borde eftersträva.
          </p>
          <p xml:id="i-6JA2QaAiyZ9TkDWYrLAPxe">
            Djupet i en demokrati hänger ihop med numerären av förtroendevalda.
            Det är detta som ger närheten mellan väljare och valda. För att
            åstadkomma en spänstig lokal debatt fordras därför insikt från
            befolkningen om såväl aktuella politiska frågor som kontaktpersoner.
            Anonymiteten i de stora kommunerna skapar avstånd vilket i sin
            tur undergräver befolkningens engagemang. Utifrån ett maktperspektiv
            är därför stora kommuner att föredra samtidigt som de utifrån
            ett folkligt perspektiv är förödande.
          </p>
          <p xml:id="i-4emY7GAdFqwY988DU34a4k">
            Många kommuner i Sverige är i dag befolkningsmässigt små samtidigt
            som de till ytan är stora. Sådana kommuner ska givetvis ges erforderlig
            hjälp för att kunna klara en grundläggande samhällsservice. Samtidigt
            måste samarbetet med andra kommuner stimuleras för att bedriva
            en effektiv kommunal verksamhet. Det kan ske via såväl kommunalförbund,
            gemensamma nämnder eller bolagsbildningar. För att detta ska kunna
            fungera på ett smidigt och rationellt sätt måste också regelverket
            anpassas efter verksamhetens mål. I dag är regelverket för komplicerat
            för att samarbetet ska kunna fungera på ett rationellt sätt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-FasSSqKyKu9j8dWH9iTmey">
            Mina frågor till statsrådet är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vad avser statsrådet att göra för att stimulera små kommuner
                att bibehålla sin verksamhet och därmed vitalisera den lokala
                demokratin?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser statsrådet att göra för att regelverket, kommuner
                emellan, anpassas så att samarbete, kommuner emellan, kan ske
                på ett rationellt sätt?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
