<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0464">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0464</head>
        <author who="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">Birgitta Sellén</author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">Laila Freivalds</recipient>
        <topic>Sveriges och FN:s roll i Colombia</topic>
        <docDate when="2005-03-15">den 15 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Laila Freivalds" byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10464</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:464 av Birgitta Sellén (c) till utrikesminister
          Laila Freivalds om Sveriges och FN:s roll i Colombia
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-9mi3WLtB7s161mLYA34WYS">
          När vi, som svenska riksdagsledamöter, nyligen besökte Colombia
          blev det uppenbart för oss vilken otroligt svår situation landets
          civilbefolkning befinner sig i. Colombia har Latinamerikas längsta
          väpnade konflikt. Omkring tre miljoner människor är internflyktingar,
          civilbefolkningen lider svårt i den väpnade konflikten.
        </p>
        <p xml:id="i-BdmvmNbdZWUuZiHzSTSuha">
          I en by djupt inne i Colombias djungel, Bojayá, träffade vi flyktingar
          som nyligen flytt från striderna. Vittnesmålen var entydiga. Både
          Farcgerillan och paramilitärerna deltar i extrema övergrepp på
          civilbefolkningen. Mötet med flyktingarna skedde i nordvästra
          Colombia i en kyrka där 119 personer mördades brutalt av Farc
          i en blodig massaker den 2 maj 2002.
        </p>
        <p xml:id="i-Xc1bYHwpsvqE79mTb7HEFu">
          Dessa väpnade grupper är ungefär likvärdiga i sina övergrepp
          mot internationell humanitär rätt. Det handlar om mord, kidnappningar,
          stöld av egendom, sexuella övergrepp mot kvinnor, användande av
          barnsoldater etcetera.
        </p>
        <p xml:id="i-W77biE4w8A5dERGyB9Qcsq">
          Men rapporter och vittnesmål från bland annat FN:s kontor för
          mänskliga rättigheter pekar även ut regeringstrupper som ansvariga
          för grova övergrepp på internationell humanitär rätt och mot de
          mänskliga rättigheterna.
        </p>
        <p xml:id="i-8SMogbphARPcBbMAVHD4tm">
          Den sittande regeringen hävdar att MR-situationen förbättrats
          genom att peka på statistik om minskade antal mord och kidnappningar.
          Regeringen försöker också tona ned att det faktiskt är en intern
          väpnad konflikt som pågår och väljer ofta att i stället tala om
          interna motsättningar och terroristbekämpning.
        </p>
        <p xml:id="i-89JFzZJuRXpupLNduTdZ8k">
          Regeringens siffror på minskade antal kidnappningar och mord
          kan vara korrekta när det gäller trenden men behöver inte betyda
          att skyddet av de mänskliga rättigheterna faktiskt förbättrats.
          Regeringen försöker framställa sig som aktiva att bekämpa våldet
          och övergreppen som de hävdar begås av illegala väpnade grupper
          och att landets säkerhetsstyrkors brott och övergrepp enbart handlar
          om ett litet fåtal kriminella individer.
        </p>
        <p xml:id="i-K51LVrWzCMKgYFH7gRD2aK">
          FN:s speciella kontor för mänskliga rättigheter pekar på att
          situationen snarare går i fel riktning inom flera områden. Det
          handlar bland annat om:
        </p>
        <p xml:id="i-WkFT8HWuhjpZAxZjr3Fukc">
          Vi har hört många olika röster under vår resa som uttryckt djup
          oro över att den så kallade fredsprocessen inte är tillräckligt
          djupgående. Vi själva har i samtal med enstaka regeringsrepresentanter
          hört åsikten att paramilitärer borde kunna få stora strafflättnader,
          och till och med amnesti @ även för brott mot mänskligheten @
          något som skulle kunna leda till total straffrihet.
        </p>
        <p xml:id="i-52AaJQaZ11tK5XLhkNqBDn">
          FN:s speciella kontor för mänskliga rättigheter har funnits i
          Colombia sedan 1997. Dess betydelse är oerhört central. Den colombianska
          regeringen har i avtal med FN förbundit sig att följa FN:s rekommendationer.
        </p>
        <p xml:id="i-VWVWSRGnu6y18pqyGT5JvJ">
          Men det tillhör sakens natur att FN:s roll ibland är ifrågasatt
          inom regeringen. Den colombianska regeringen vill inte höra kritiska
          röster mot den förhandlingsprocess som i dag pågår när det gäller
          paramilitärerna och att situationen för de mänskliga rättigheterna
          faktiskt inte pekar entydigt i rätt riktning.
        </p>
        <p xml:id="i-AeEHZC7Yp5pJNiH41xSb6M">
          Rapporter och vittnesmål från Amnesty, FN och inhemska människorättsorganisationer
          pekar i en annan riktning. De grövsta brotten begås av Farc och
          paramilitärerna men dels är regeringsstyrkorna också ansvariga
          för grova övergrepp och dels återkommer uppgifter och vittnesmål
          om starka band mellan paramilitärerna och regeringsstyrkorna.
        </p>
        <p xml:id="i-GFMQ1jrGFhR8BgzrmmKJ5u">
          FN har i sin tidigare rapport, från den 21 april 2004 som godkänts
          av Colombias regering, bland annat krävt ökade ansträngningar
          mot den utbredda straffrihet som råder gentemot de medlemmar i
          säkerhetsstyrkorna som deltagit eller bidragit till omfattande
          och grova kränkningar och brott. I rapporten talas uttryckligen
          om att regeringsstyrkor, ofta i samverkan med paramilitären, är
          ansvariga för grova brott mot internationell humanitär rätt. Det
          handlar bland annat om godtyckliga massarresteringar, avrättningar,
          tortyr och försvinnanden.
        </p>
        <p xml:id="i-7kmybanccdpRguJKj3e6Kp">
          Det är därför extra viktigt att Sverige gör vad som är möjligt
          för att stärka FN-kontorets arbete och roll. Speciellt stöd inom
          EU. Det är möjligt att FN-kontoret kan öka sin närvaro i fler
          områden i Colombia, det skulle kunna underlätta arbetet så att
          fler brott kan dokumenteras och därmed öka pressen på alla parter
          som är involverade i dessa brott.
        </p>
        <p xml:id="i-39dosZCbmvbyCcVvRuskYf">
          Samtliga riksdagsdelegater har betonat vikten av fortsatt svenskt
          engagemang och bistånd till stöd för mänskliga rättigheter, särskilt
          stödet till FN:s arbete med mänskliga rättigheter i landet.
        </p>
        <p xml:id="i-Ax6pV27jFMbNBmVL62whSH">
          Sverige är glädjande nog en av kontorets största finansiärer,
          men sett till behoven i Colombia kunde både det finansiella och
          politiska stödet utvecklas ytterligare.
        </p>
        <p xml:id="i-37Tkb8bSVNMpYRPKmRk47k">
          Mina frågor är därför:
        </p>
        <p xml:id="i-EUi6CJvfbmiYaN1LqzQLkD">
          1. Vad avser utrikesministern att vidta för åtgärder för att
          stödja FN och FN-kontorets arbete i Colombia?
        </p>
        <p xml:id="i-QZBcoHkUa179ZpjZoTmsKw">
          2. På vilket sätt avser utrikesministern att verka för att bidra
          till en fredlig utveckling i Colombia?
        </p>
        <p xml:id="i-YC9dKZYw4xErpn6dwWBMjG">
          3. Vad avser utrikesministern att göra gör att förbättra situationen
          för civilbefolkningen, inklusive internflyktingarna?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
