<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0543">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200405--0543</head>
        <author who="i-UfnBtox9oKGvLg9RLYSNsM">Anna Lindgren</author>
        <recipient who="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">Leif Pagrotsky</recipient>
        <topic>länsmusiken</topic>
        <docDate when="2005-04-21">den 21 april</docDate>
        <status when="2005-05-09" byWhom="Leif Pagrotsky" byWhomId="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GS10543</external_id>
        <debate>
          <turn when="2005-05-09 13:15:12" duration="258">Leif Pagrotsky (S)</turn>
          <turn when="2005-05-09 13:19:26" duration="245">Anna Lindgren (M)</turn>
          <turn when="2005-05-09 13:23:28" duration="168">Yvonne Andersson (Kd)</turn>
          <turn when="2005-05-09 13:26:14" duration="249">Leif Pagrotsky (S)</turn>
          <turn when="2005-05-09 13:30:20" duration="256">Anna Lindgren (M)</turn>
          <turn when="2005-05-09 13:34:32" duration="133">Yvonne Andersson (Kd)</turn>
          <turn when="2005-05-09 13:36:41" duration="273">Leif Pagrotsky (S)</turn>
          <turn when="2005-05-09 13:41:09" duration="159">Anna Lindgren (M)</turn>
          <turn when="2005-05-09 13:43:45" duration="79">Leif Pagrotsky (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2004/05:543 av Anna Lindgren (m) till utbildnings-
          och kulturminister Leif Pagrotsky om länsmusiken
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-B3ucgronG3z6sMMFPCmeke">
          Länsmusiken är en mycket viktig del av musiklivet ute i landet.
          Genom sin verksamhet nås alla svenskar av kvalificerad professionell
          musik. Konserter ges som officiella arrangemang, men också i skolor,
          på vårdavdelningar och på äldreboenden. De professionella musikerna
          utgör även en mycket viktig del i övrigt musikutövande. Länsteatrarna
          anlitar ofta dessa professionella musiker vid sina föreställningar.
          Länsmusiken är, kort sagt, en oumbärlig del av det svenska musiklivet.
        </p>
        <p xml:id="i-STzm3rFuFn8wmSUxydmxj9">
          Östgötamusiken med Östgöta Blåsarsymfoniker är en av landets
          främsta regionala orkestrar och har stark förankring i länet.
          Institutionen fullgör sitt uppdrag att vara hela länets institution
          genom sitt omfattande och varierande program ute i alla östgötakommuner.
          Nu hotas verksamheten på grund av att de statliga bidragen successivt
          har minskat.
        </p>
        <p xml:id="i-TrPHCktgGd1DYLn8yWvdrY">
          I samband med att militärmusiken blev regionmusik och senare
          länsmusik utlovade dåvarande kulturminister Bengt Göransson att
          staten skulle ta ett starkt ekonomiskt ansvar. För cirka tio år
          sedan började dock staten minska stödet och det är i dag bara
          mellan 60 och 80 % av det utlovade stödet.
        </p>
        <p xml:id="i-NWAMVXSZ8Md8amaSoqvuji">
          För 2005 har Statens kulturråd dessutom beslutat att inte ge
          någon kostnadsuppräkning alls, vilket motsvarar en ytterligare
          neddragning med 3 %. Allt har skett utan några som helst förhandlingar
          från statens sida! Effekten av de senaste årens minskning av statliga
          bidrag har i praktiken inneburit en utarmning av den regionala
          musikverksamheten.
        </p>
        <p xml:id="i-CbzKkJbMW7mFRptSi6ktsf">
          Landstingen och i vissa fall kommunerna förväntas att fylla upp
          det glapp som uppstått på grund av statens alltmer minskade bidrag.
          Detta innebär att de lokala och regionala politikerna tvingas
          att prioritera mellan vård, skola och omsorg och den långsiktiga
          regionala musikpolitiken. Detta är mycket olyckligt, näst intill
          omöjligt, inte minst med tanke på att det ekonomiska läget är
          ansträngt. Det statliga ansvaret för en nationell musikpolitik
          är därför tungt utifrån de förutsättningar som gavs från början.
        </p>
        <p xml:id="i-AKB2zMjZS8sHPPHgty5NKz">
          Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag ställa följande fråga
          till kulturministern.
        </p>
        <p xml:id="i-LmRgLx87w6uKgBzYmvRCyV">
          Vilka åtgärder ämnar kulturministern vidta för att stoppa utarmningen
          av länsmusiken?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
