<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0582">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den psykiatriska vården och rättspsykiatri</title>
        <author>Andersson, Magdalena (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>den psykiatriska vården och rättspsykiatri till statsrådet Ylva Johansson om den psykiatriska vården och rättspsykiatri</title>
          <idno type="rdwebb">GS10582</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10582/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10582</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10582</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JSSYZnWrKjtbfWDmu1qLSb</idno>
            <persName>Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XKvUg6AsuTrT76UNEuELh8" corresp="i-JSSYZnWrKjtbfWDmu1qLSb">
          <date when="2005-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UvG6He1zr7bHAYJbj9WJJq">
          <date when="2005-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BNGPZ92T1RvujNCGPDAvgc" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2005-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GB7uwEWrwbhuuSHKCkBikN" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2005-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GB7uwEWrwbhuuSHKCkBikN">
          <ref type="record" target="prot-200405--135">Riksdagens protokoll 2004/05:135 Onsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2004/05:582 om den psykiatriska vården och rättspsykiatri</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-E59yM2gGGAm8m3YzpuJVhj">
            Interpellation 2004/05:582 av Magdalena Andersson (m) till statsrådet
            Ylva Johansson om den psykiatriska vården och rättspsykiatri
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Axy6XG6D6EoSjdy3qoKYPx">
            den 11 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5ic2zwUhrsLbf5Cujj3pif">
            Vissa personer som begått brott döms till rättspsykiatrisk vård
            i stället för att avtjäna straffet i fängelse. Detta får ekonomiska
            konsekvenser för landstingen som är de som bekostar den psykiatriska
            vården. Annan psykiatrisk vård blir ofta lidande eftersom landstingen
            har knappa resurser och rättspsykiatrin har vuxit så i omfång
            att den tränger ut den ordinarie vården.
          </p>
          <p xml:id="i-4UbU5HNVY5EZyq3nU8QsE7">
            Staten är "vinnare" i detta sammanhang eftersom den övriga kriminalvården
            helt bekostas av staten till skillnad från den rättspsykiatriska,
            där vården utförs och bekostas i huvudsak av landstingen. Denna
            märkliga ordning, att statliga domstolar dömer ut vård som betalas
            av annan än en statlig huvudman har uppmärksammats tidigare, bland
            annat av Psykansvarskommittén, som lämnade sitt betänkande för
            flera år sedan. Ett av förslagen från kommittén var att: "Staten
            skall ta ett större ansvar för den rättspsykiatriska vården genom
            att överta finansieringen av vården. Driften skall dock ligga
            kvar hos sjukvårdshuvudmännen."
          </p>
          <p xml:id="i-bQLhiAVDmHMtEPBc7oLJ6">
            En tredjedel av de personer som döms till rättspsykiatrisk vård
            vårdas i dag på regionvårdskliniker, en tredjedel på länskliniker
            med högre säkerhet och en tredjedel på vanliga psykiatriska kliniker.
            Under de senaste två åren har det skett en ökning av rättspsykiatriska
            undersökningar. Antalet domar med påföljden rättspsykiatrisk vård
            har under de senaste åren varit tämligen konstant. Antalet personer
            i rättspsykiatrisk vård ökar dock eftersom vårdtiderna blivit
            längre. Detta har inneburit en allt större påfrestning på landstingen.
          </p>
          <p xml:id="i-MdgwwZvZs5Mj8byUVjc1eR">
            De som på grund av systemet drabbas är patienter inom allmänpsykiatrin,
            barn- och ungdomspsykiatrin och öppenvården. Detta syns mycket
            tydligt i bland annat Jönköpings län.
          </p>
          <p xml:id="i-TzBCkbg112CMhx1PTYRm93">
            Jag har tidigare skrivit frågor till statsråd i detta ämne. 2003
            svarade justitieministern att frågan bereds inom Justitiedepartementet,
            2004 svarade socialministern detsamma och hänvisade också till
            den särskilda psykiatrisamordnaren. Nu, 2005, har fortfarande
            ingenting hänt.
          </p>
          <p xml:id="i-BFM3Vza5Uy4qtLayAVs1DV">
            Regeringen kan inte gömma sig bakom utredningar, beredningar
            och särskilda samordnare hur länge som helst. Det är knappast
            någon hemlighet att psykvården på många ställen i landet är i
            kris och saknar nödvändiga resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-YAHXcQ2kK8w5NxRswD3CzG">
            För varje dag som regeringen duckar och hänvisar till andra blir
            situationen värre.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-M8gxEVb3zRb27SH7TtdnSg">
            Mina frågor till statsrådet är därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vad avser statsrådet konkret att göra på kort sikt för att
                den rättspsykiatriska vården inte ska tränga ut allmänpsykiatrin,
                barn- och ungdomspsykiatrin och öppenvården i landstingen?
              </item>
              <item>
                2. När avser statsrådet att komma med skarpa förslag för att
                flytta över kostnadsansvaret för den rättspsykiatriska vården
                från landstingen till staten?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
