<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0232">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>villkor för trafikskadade</title>
        <author>Bargholtz, Helena (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>villkor för trafikskadade till justitieminister Thomas Bodström om villkor för trafikskadade</title>
          <idno type="rdwebb">GS10232</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10232/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10232</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10232</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CwVjNqMneZm6zhJTP798e5</idno>
            <persName>Helena Bargholtz</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Sven-Erik Österberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8YFeSDX3jTG5hpTR15hcKj" corresp="i-CwVjNqMneZm6zhJTP798e5">
          <date when="2004-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Pfz47QgVoqM8djf56iFcfc">
          <date when="2004-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-54SU5KFhu3BKD2wYiHUoL3" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XzeDdfFyEdTCkDdfcJrre9" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2004-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XzeDdfFyEdTCkDdfcJrre9">
          <ref type="record" target="prot-200405--050">Riksdagens protokoll 2004/05:50 Tisdagen den 14 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">24 § Svar på interpellation 2004/05:232 om villkoren för trafikskadade</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-aUM42ia8CW5oNKMMA43f1">
            Interpellation 2004/05:232 av Helena Bargholtz (fp) till justitieminister
            Thomas Bodström om villkor för trafikskadade
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-K1aC7pzJf1X96DC4cABQPk">
            den 30 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GfnJno3tyqkCr8EkxZsKEE">
            Antalet anmälda trafikskador har ökat dramatiskt. År 1980 anmäldes
            ca 22 000 skadade. 20 år senare hade antalet anmälda skadade fördubblats
            och under år 2001 anmäldes ca 47 000. Antalet dödade har däremot
            minskat något under motsvarande period.
          </p>
          <p xml:id="i-VcDUAJAnWQR8iaWZn5vnGc">
            Dessutom har det skett en ökning av mer diffusa skador som whiplash,
            som inte medför en hög invaliditetsgrad i traditionell bemärkelse,
            men som av allt att döma får stora psykosociala och fysiska konsekvenser.
            Dessa skador brukar bli långdragna. Den årliga kostnaden för antalet
            anmälda skador beräknades uppgå till närmare 3 miljarder kronor
            (Finansinspektionens rapport 2003:1).
          </p>
          <p xml:id="i-U4mRTvdqavMX1mJxcFjysv">
            Det finns allvarlig kritik mot försäkringsbolagens attityd mot
            de människor som råkar ut för trafikskador. Det handlar om hur
            de blir bemötta, långa handläggningstider, bolagens medicinska
            rådgivare och ombudskostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-GcMKW1B3pmpPqxBJo7W65g">
            Drabbade känner sig ifrågasatta. Försäkringsbolaget anses inte
            vinnlägga sig om den skadades förtroende. Trafikskadade kan ha
            svårt att komma till tals med skaderegleraren och förstår därför
            inte skaderegleringsprocessen. Särskilt utsatta är personer med
            låg utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-CRojuAJq7GAs8PTPoQgDwN">
            Bolagen beaktar inte i tillräcklig grad de sociala och ekonomiska
            problem som kan uppstå, till exempel för den drabbades familj.
            Försäkringsbolagen får kritik för sitt okänsliga sätt att bemöta
            skadade.
          </p>
          <p xml:id="i-LX5DCKvJr4mqmTYRZyJ6zL">
            Kritik riktas också mot de långa handläggningstiderna i skadehanteringen.
            Den skadade vet inte när hans eller hennes skadeärende blir avslutat,
            vilket gör den skadade orolig och passiv.
          </p>
          <p xml:id="i-YJtrZfXW7YWL61YaPcnXjn">
            Bolagens medicinska rådgivare får kritik. Det kan vara svårt
            att förstå att bolagets ställningstagande inte i alla delar grundar
            sig på den behandlande läkarens slutsatser. Det är också svårt
            att förstå att den som inte träffat den skadade gör en avgörande
            bedömning.
          </p>
          <p xml:id="i-UZVx61gWjbtHZTjondHxPG">
            Ett problem vid sidan om själva skaderegleringen är kostnaderna
            för de ombud som under skaderegleringen kan tillåtas i vissa ärenden
            och för vilka den trafikskadade under vissa omständigheter kan
            bli ersättningsskyldig. Dessa kostnader kan av den skadade upplevas
            som orättvisa .
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-WrQGESgzowa7qkbF2HWBG9">
            Med tanke på den kritik som enskilda trafikskadade och trafikskadades
            organisationer riktar mot den nuvarande lagstiftningen som reglerar
            trafikskador är det nödvändigt att en översyn görs av regelverket.
            Särskilt bör då beaktas
            <list rend="unordered">
              <item>
                en skärpning av konsumentförsäkringslagen (1980:38) som framhåller
                att försäkringsbolagen måste utreda en skada skyndsamt och med
                den drabbades intressen tillgodosedda. Här måste en tidsram sättas.
              </item>
              <item>
                försäkringsbolagens medicinska rådgivares ställning. Dessa läkare
                står inte under Socialstyrelsens tillsyn. Så bör bli fallet.
              </item>
              <item>
                ändrade former för överprövning av försäkringsbolagens beslut
                i trafikskadeärenden genom att en reklamationsnämnd inrättas.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-DDZ7GkLmFyKMerwYoUT4HG">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga om justitieministern
            är beredd att låta göra en översyn av den nuvarande lagstiftningen
            som reglerar trafikskador.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
