<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200405--0358">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skydd mot diskriminering vid föräldraledighet</title>
        <author>Lindström, Torsten (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skydd mot diskriminering vid föräldraledighet till statsrådet Jens Orback om skydd mot diskriminering vid föräldraledighet</title>
          <idno type="rdwebb">GS10358</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10358/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS10358</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS10358</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T</idno>
            <persName>Torsten Lindström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LBGXTvUZNUQykwsQhvyTTS" corresp="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T">
          <date when="2005-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Vnjyy4y2UGGLnM1d1p9nYj" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2005-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5FGp92SRoHDvZhbSmhuGUD" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2005-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5FGp92SRoHDvZhbSmhuGUD">
          <ref type="record" target="prot-200405--082">Riksdagens protokoll 2004/05:82 Tisdagen den 1 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2004/05:358 om skydd mot diskriminering vid föräldraledighet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CAGBLZtCQuz96jxbUdEWEY">
            Interpellation 2004/05:358 av Torsten Lindström (kd) till statsrådet
            Jens Orback om skydd mot diskriminering vid föräldraledighet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JpruAVWPWP6KVTg63wC9Rr">
            den 3 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SdQJyGZhNZoTYHRpZ4K1q7">
            Barn ska välkomnas av det omgivande samhället. Kvinnor som blir
            gravida ska kunna känna trygghet i att graviditeten inte betraktas
            som hinder på arbetsmarknaden. Antalet anmälningar till JämO om
            misstänkt diskriminering i samband med graviditet och föräldraskap
            har ökat de senaste åren. Kristdemokraterna anser att alla typer
            av hinder eller diskriminering som män eller kvinnor riskerar
            att utsättas för under tiden för graviditet, föräldraledighet
            eller efter återvändandet till arbetet måste bekämpas.
          </p>
          <p xml:id="i-6iidq1azDAVyaMfau6Tdo5">
            Jämställdhetslagen 5 § stadgar att arbetsgivare ska uppmuntra
            föräldraledighet och underlätta den. Detta är en generell bestämmelse
            och sanktionsmöjlighet finns ej. Prejudicerande domar saknas,
            varför lagen blir tämligen uddlös. I utredningen Hållfast arbetsrätt
            @ för ett föränderligt arbetsliv föreslås två konkreta åtgärder:
            dels att ett särskilt förbud mot diskriminering av föräldralediga
            införs i föräldraledighetslagen, dels att uppsägningstiden vid
            uppsägning på grund av arbetsbrist av anställd som är helt föräldraledig
            börjar löpa först när arbetstagaren helt eller delvis återupptar
            sitt arbete. Kristdemokraterna bedömer att dessa förslag är viktiga
            och rimliga för att motverka den diskriminering som finns mot
            föräldralediga.
          </p>
          <p xml:id="i-CEVLHtpwHjsTtXG2tPMXwU">
            EU:s ministerråd har enats om att garantera rätten att återuppta
            sitt arbete utan försämrade villkor efter föräldraledighet. Man
            ska också få tillgodoräkna sig förbättringar, såsom generella
            lönehöjningar, som arbetskamraterna erhållit under tiden. I dag
            kan föräldraledigheten vägas in som skäl för en förändring av
            tjänsten, vilket nu inte blir förenligt med de nya EU-reglerna.
            En skärpning av svensk lagstiftning i denna riktning ser Kristdemokraterna
            som ett led i vårt arbete för att vård av barn ska ses som ett
            meritvärde även på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-1oAsarJPVZGW9dxNiSbBR">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta så att föräldralediga
            inte diskrimineras på arbetsmarknaden?
          </p>
          <p xml:id="i-EMjo5UZczS9742pFic8cUz">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta så att föräldraskapet
            ses som ett meritvärde även på arbetsmarknaden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
