<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0066">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>arbetsmarknaden</title>
        <author>Jonsson, Elver (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>arbetsmarknaden till statsrådet Mona Sahlin om arbetsmarknaden</title>
          <idno type="rdwebb">GN1066</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1066/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1066</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN1066</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <persName>Jonsson, Elver (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7hCHBkZhryNT6uScyuNxHf" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="1999-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-N5fiMEywf9qhiEMsJntWAx" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="1999-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Fspnp9ZpU9rsDw44sAy8Jj" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR">
          <date when="1999-11-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TGJknAoi86EMqLGcDumLsx">
            den 3 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Eo2jPUjc7fJkWhUynEmugo">
            Interpellation 1999/2000:66 av Elver Jonsson (fp) till statsrådet
            Mona Sahlin om arbetsmarknaden
          </p>
          <p xml:id="i-S3xR9g3UDsYz5imXkoXg5E">
            Trots en god konjunktur så står fortfarande nästan var tionde
            medborgare i Sverige i arbetsför ålder utan arbete. I början av
            1990-talet hade vi i modern tid den svåraste lågkonjunkturen delvis
            förstärkt av 1980-talets vilda finansrace och fastighetsspekulationer
            av sällan skådat slag. Den höga arbetslösheten sköt fart och arbetsplatserna
            blev allt färre. Den arbetslöshet som inleddes under den dåvarande
            socialdemokratiska regeringsperioden och sköt i full fart mot
            höjden från hösten 1990. Den fortsatte även efter regeringsskiftet
            1991 och kunde först 1993 brytas av då tiden därefter ett stort
            antal nya jobb tillkom. Under vårriksdagen 1994 och inte minst
            i detta års valrörelse gick den dåvarande socialdemokratiska oppositionen
            i god för att med regeringsansvar skulle arbetslösheten snabbt
            tuktas. Enligt reservationer i arbetsmarknadsutskottet skulle
            arbetslösheten redan nästa år, 1995, vara under 5 %.
          </p>
          <p xml:id="i-6bMQiyDTr1Ad3ubhuSYCHM">
            Under de fem år som gått sedan denna "löftesväxel" skrevs ut
            har den svaga arbetsmarknadspolitiken bestått i form av rekordhöga
            arbetslöshetstal, alltför få nyanställda och massarbetslöshet
            under lång period. Detta trots att vi under den senare delen av
            1990-talet haft en mycket gynnsam konjunktur. Nuvarande regering
            har i omgångar förklarat att förbättringen på arbetsmarknaden
            väntade runt hörnet. Det har varit löften, målsättningar och stora
            högtidstal om att nu skulle arbetslösheten vara betvingad. 1998
            års val präglades också av det stora "löftet" om att vid sekelskiftet
            skulle arbetslösheten vara nere i 4 %. Trots en förbättring på
            arbetsmarknaden så synes inte det målet gå att uppfylla.
          </p>
          <p xml:id="i-4DCTeQxLr9jRPRWdeXpcGA">
            Tjänstesektorn en murbräcka
          </p>
          <p xml:id="i-Dj2F7CwQATToZrhk7ujE56">
            Fem år av misslyckad arbetsmarknadspolitik går inte att hämta
            hem ens i ett gynnsamt konjunkturläge. Regeringen har då valt
            att tala om sysselsättningsmål. I och för sig oklanderligt eftersom
            det bästa sättet att häva arbetslöshet är att fler människor kommer
            i arbete. Någonting som nuvarande regering alltför mycket försummat
            under sina regeringsår under 1990-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-S5e5tpwtVd7T86XSv6Fvnf">
            På de senaste 15 åren torde industrin tappat 300 000@400 000
            jobb. Antalet inom tillverkningsindustri är numera långt under
            en miljon i Sverige. De förlorade jobben torde inte återkomma.
            Rationaliseringar och teknikförbättring gör att produktionsökningen
            med lätthet hämtas hem den vägen. Den offentliga sektorn har genom
            den försvagade skattebasen i massarbetslöshetens kölvatten tvingats
            till stora neddragningar. Fortfarande är det retoriken om behoven
            i skolan, vården och omsorgen som dominerar långt mer än realiteten.
            Trots yviga löften i valrörelser har tiotusentals avskedats inom
            den offentliga vården. Inte på grund av arbetsbrist utan på grund
            av brist på medel. En förstärkt arbetsmarknad har dock kommit
            till stånd inom de nya teknikerna på IT-satsningen och på elektronisk
            verksamhet. Småföretag inom t.ex. konsumentbranschen har vuxit.
            Turistnäringen har haft hyggliga år men i antalet nya arbetsplatser
            har det varit för få.
          </p>
          <p xml:id="i-FsTKWAAckeBRH3U8Q2xVzw">
            Låt svart bli vitt
          </p>
          <p xml:id="i-VaiJWSaxDmwbGBHc8G4vbg">
            En bransch som vuxit starkt de senaste två tre åren är bemanningsföretagen.
            Det är den @ framför allt i de större städerna @ den snabbast
            växande grenen. Stor efterfrågan råder på t.ex. hushållsnära tjänster.
            Där har startat flera företag och de är i snabbt växande. Trots
            att marknadsförutsättningarna är mycket svåra, dels genom regelsystemen,
            men framför allt den beskattning som belastar tjänsterna på ett
            sätt som gör att många "vanliga inkomsttagare" inte har råd att
            ta dem i anspråk. Enligt uppgifter från regeringsföreträdare torde
            "svartmarknaden" i dag uppgå till 8 à 10 miljarder kronor. Där
            beräknas det att av denna skulle hela 3 miljarder vara svartmarknad
            inom de hushållsnära tjänsterna.
          </p>
          <p xml:id="i-76YdqXgwfupKcdzfqJzFZk">
            Här borde man ta ett samlat grepp både på regelsidan och på skattenivåer.
            Pröva arbetsgivaravgifternas roll och undersöka möjlighet till
            en sänkt och differentierad moms. Detta bör kännas angeläget,
            dels på grund av efterfrågan, dels att ett par EU-länder, Danmark
            och Frankrike, har underlättat för motsvarande arbetsområden i
            respektive länder.
          </p>
          <p xml:id="i-1BVJjZxNnms9tmVESWdvu">
            Av olika regeringsföreträdare och statsråd synes regeringen vara
            splittrad i sin attityd och hållning till denna del av tjänstesektorn.
            Några har hemfallit åt att göra det till en "pigdebatt". Detta
            utan att ens veta vilken professionalitet som krävs för dessa
            företag och dess anställda att kunna hantera dagens tunga situation.
            Dessutom har genomgående dessa företag varit angelägna om att
            utbudet ska vara "helt vitt" samt att dessutom ha korrekta kollektivavtal.
            Andra @ mer progressiva statsråd @ har känt stor sympati för att
            kunna underlätta för denna tjänstesektor att existera och växa
            och har gjort långtgående positiva uttalanden. Men den inre motsättning
            som synes råda inom regeringskretsen och relationen regeringen/LO
            har medfört att frågan inte funnit sin lösning. Till saken hör
            också att skattemyndigheter av och till kommit med olika besked
            alternativt att inte kunna ge tydliga anvisningar om hur situationen
            ska hanteras beträffande momsavlyft eller då man tecknar avtal
            med t.ex. kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-UkBYDdQTVc78wgmn41M6is">
            Det synes vara angeläget att denna fråga får sin snara lösning
            genom en särproposition under vintern eller senast i kommande
            vårproposition. Det är angeläget att regeringen tar initiativ
            så detta blir möjligt. För att möjliggöra en större jämställdhet
            för de många hushåll som efterfrågar sådana tjänster och en möjlighet
            för också lågavlönade att kunna efterfråga en sådan service.
          </p>
          <p xml:id="i-QC7TcAMVx3VPB2kRjJSK81">
            Av det anförda framgår att en arbetsmarknad i en ny och förändrad
            tid kräver stor samordning. Det kräver också förändringar i regelverk
            och i beskattningshänseende. Det kräver också en modern och ny
            attityd till sektorer som tidigare inte har räknats in i den reguljära
            arbetsmarknaden. Det krävs insatser för att få en i ekonomiskt
            avseende "vit arbetsmarknad".
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Y3jkM61Au9hXiqZ4ut4Gxw">
            Med anledning av det anförda vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser regeringen att ta initiativ för att på bred front samordna
                och förändra insatserna för att få en förnyad och vidgad arbetsmarknad
                främst inom service- och tjänstesektorn?
              </item>
              <item>
                2. Avser regeringen att låta konsumentintresset dominera då t.ex.
                villkoren för hushållsnära tjänster övervägs?
              </item>
              <item>
                3. Är regeringen beredd att medverka till en förändring av tjänstesektorns
                villkor innebärande att den s.k. svarta arbetsmarknaden kan bli
                en arbetsmarknad betecknad som vit?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
