<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0249">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>arbetstidsförkortning</title>
        <author>Larsson, Maria (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>arbetstidsförkortning till statsrådet Mona Sahlin om arbetstidsförkortning</title>
          <idno type="rdwebb">GN10249</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10249/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10249</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10249</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Larsson, Maria (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PfnGxC33MfCEEdbHeSTxQ4" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2000-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-V2XoE2iVrggJPfc6ZKxt6e" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2000-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XrnsJdrvH9uskWYstJEimw" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8dUrKaKE2UZ1ZtSK4vPjma">
            den 21 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ga6CLE9AZGMxRXSBFE5Ph5">
            Interpellation 1999/2000:249 av Maria Larsson (kd) till statsrådet
            Mona Sahlin om arbetstidsförkortning
          </p>
          <p xml:id="i-Pub414rQBnzkDTrUBqptEc">
            Svensk arbetsmarknad står i dag inför nya problem. Samtidigt
            som det i dag existerar en arbetskraftsbrist på arbetsmarknaden
            har vi fortfarande en hög arbetslöshet.
          </p>
          <p xml:id="i-PhPyZRXiPrkqG2KdUxFSXv">
            Miljöpartiet och Vänsterpartiet samt delar av Socialdemokraterna
            driver kravet om en lagstiftad generell arbetstidsförkortning.
            Det diskuteras att införa en 30 timmars arbetsvecka. En generell
            arbetstidsförkortning med bibehållen välfärdsnivå är enligt Långtidsutredningens
            samt Konjunkturinstitutets redovisningar inte realistisk. Enligt
            Konjunkturinstitutet kommer dessutom arbetslösheten på lång sikt
            att öka och hushållen att få reducerade arbetsinkomster, reducerade
            transfereringar samt reducerad offentlig service.
          </p>
          <p xml:id="i-EQX5xr2GqA4o4EHfTrXitr">
            Vi kristdemokrater tror inte att en generell arbetstidsförkortning
            skulle lösa de problem som i dag existerar på arbetsmarknaden,
            varken för den enskilde individen eller på arbetslöshetsproblemet.
            Vi ser dock mycket positivt på möjligheten för enskilda människor
            att korta sin arbetstid. Individen ska ha stora möjligheter att
            i förhandling byta löneutrymmet mot kortare arbetstid. Man måste
            under olika skeden av livet kunna arbeta olika mycket. Småbarnsföräldrar
            bör ges möjlighet att arbeta mindre under barnets första levnadsår.
            Därför vill vi kristdemokrater införa ett vårdnadsbidrag som ökar
            föräldrarnas möjlighet att gå ned i arbetstid om så önskas. Avtal
            bör slutas på lokal nivå med hänsynstagande till den enskilde
            individens behov, parat med rimliga förutsättningar för företagande.
          </p>
          <p xml:id="i-8j1NAahtf55WJSiMTbHqoe">
            Antalet arbetstillfällen är inte statiskt och låter sig inte
            fördelas genom matematiska formler. Dagens arbetsorganisation
            innehåller mer av specialistkompetens än tidigare där människor
            inte är utbytbara hur som helst. Redan i dag finns stora problem
            med flaskhalsar på arbetsmarknaden. Dessa skulle definitivt förvärras
            om förkortad arbetstid infördes. Var finns ännu fler sjuksköterskor
            och verktygsmakare? Resonemanget om att dela på jobben utgår från
            att arbetskraften är homogen och mobil.
          </p>
          <p xml:id="i-4qQG1W3u11QynEWtJt8GFc">
            Det finns i Sverige många exempel på att man i löneförhandlingar
            bytt ett löneutrymme mot kortare arbetstid. Många avtal som slöts
            i Sverige under 1998 års avtalsrörelse inkluderade arbetstidsförkortning.
            Det är en positiv lösning utifrån enskildas önskemål. Att byta
            löneutrymme mot sänkt arbetstid är en möjlig och framkomlig väg.
          </p>
          <p xml:id="i-SupUeVgAhduQrGXNWvnt3V">
            Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta med anledning av
            Långtidsutredningens och Konjunkturinstitutets redovisning av
            effekterna av en generell lagstadgad arbetstidsförkortning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
