<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0204">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0204</head>
        <author who="i-Q6XV7cn1KAM2Vuyuo8Ah3r">Högström, Tomas (m) </author>
        <recipient who="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">statsrådet Ingegerd Wärnersson </recipient>
        <topic>skriftliga omdömen</topic>
        <docDate when="2000-01-31">den 31 januari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Ingegerd Wärnersson " byWhomId="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10204</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:204 av Tomas Högström (m) till statsrådet
          Ingegerd Wärnersson om skriftliga omdömen
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Ty8p9ugDiaG8ZcW1VXdGb6">
          Utvecklingssamtal, skriftliga omdömen och betyg är viktiga redskap
          i arbetet att redovisa elevernas resultat. Det är också ett sätt
          för både föräldrar och elever att ta del av skolans resultat.
        </p>
        <p xml:id="i-7PGnNSTonumU7uQrLQ8kd7">
          I takt med att fler alternativa skolformer startas ökar betydelsen
          av en öppen, tydlig och individualiserad redovisning över resultaten
          av insatserna i skolan.
        </p>
        <p xml:id="i-XMaRz8SC4j1MFxW3LxqFL4">
          Ett omfattande utvecklingsarbete pågår på många håll i landet
          i kommuner och skolor för att hitta fler och tydligare sätt att
          informera elever och föräldrar om grundskolornas och elevernas
          resultat. Ett av dessa sätt är skriftliga omdömen.
        </p>
        <p xml:id="i-MrPScxzMpQz3wMABQwDZU1">
          Nacka kommun har beslutat att införa skriftliga omdömen för samtliga
          elever i grundskolan.
        </p>
        <p xml:id="i-P15dDebd3zkisXKugBAdUs">
          Stockholms stad har också beslutat att införa skriftliga omdömen
          i hela grundskolan.
        </p>
        <p xml:id="i-XdPTtcd4nyvMTy6hggqW95">
          Tyvärr är alla inte positiva till den utveckling som så många
          föräldrar och elever välkomnar. Nu senast är det Skolverkets chef
          som anser att omdömena "påminner" för mycket om betyg och att
          skolorna inte ska "meddela sig på de här små papperslapparna".
          Enligt Skolverkets chef bryter Nacka kommun mot skolförordningen.
        </p>
        <p xml:id="i-2Q7LfMJV3sSCiQdSh4VV1U">
          Kommunala representanter hävdar att de har stöd för sin uppfattning
          i läroplanen.
        </p>
        <p xml:id="i-JQbMQ14Hfoc7LxNWgD5Upc">
          Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande frågor
          till statsrådet Ingegerd Wärnersson:
        </p>
        <p xml:id="i-SroevnXibbaaufdL5RDBTt">
          Avser statsrådet ta initiativ så att skriftliga omdömen, enligt
          Nackas modell, kan tillämpas i grundskolans lägre stadier?
        </p>
        <p xml:id="i-AUYDRfccR4Ph1PyN1YAPhW">
          Vilka initiativ avser statsrådet vidta med anledning av generaldirektören
          för Skolverkets uppmaning till lärarna i Nacka att motsätta sig
          demokratiskt fattade beslut om införande av skriftliga omdömen
          i de lägre årskurserna?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
