<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0220">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>riskfaktorer vid partnervåld</title>
        <author>Hagström, Ulla-Britt (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>riskfaktorer vid partnervåld till justitieminister Laila Freivalds om riskfaktorer vid partnervåld</title>
          <idno type="rdwebb">GN10220</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10220/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10220</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10220</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F</idno>
            <persName>Hagström, Ulla-Britt (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TmtSod6WKceiEbPS1y44eU" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2000-02-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DYFNFt9cDuYrpHVaAqE1va" corresp="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">
          <date when="2000-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TFy5Sq6Uko82Gzq3289wFV" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NBYNyC6LHCTUC5ck7RfZjW">
            den 8 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WbCz3BxjVMp3pSyHUwzi9p">
            Interpellation 1999/2000:220 av Ulla-Britt Hagström (kd) till
            justitieminister Laila Freivalds om riskfaktorer vid partnervåld
          </p>
          <p xml:id="i-KWXvZ4tSKtFZcVNzHtEZJ">
            Varje år anmäls i Sverige ca 20 000 fall av våldsbrott riktade
            mot kvinnor. I cirka tre fjärdedelar av fallen begås gärningen
            av en man som är bekant eller tidigare bekant till kvinnan. Dödligt
            våld riktat mot kvinnan begås till största delen av gärningsmän
            som är partner eller före detta partner.
          </p>
          <p xml:id="i-QZurbxN8aZ9z2CeaTYNHzp">
            Nordamerikanska forskare knutna till Simon Fraser University
            i Kanada med ledande forskning inom området forensisk riskbedömning,
            har utarbetat en manual för riskbedömning av partnervåld. Denna
            har översatts vid Växjö universitet med förhoppningen om att den
            kan användas och utvecklas för att tidigare kunna identifiera
            och ingripa mot olika former av partnervåld.
          </p>
          <p xml:id="i-WM29F1QDEDNQaXmof7Ws4f">
            Med partnervåld menas "varje form av fysisk skada, eller försök
            till eller hot om sådan skada, som tillfogats av en man eller
            kvinna med vilken offret har eller har haft en intim, sexuell
            relation." Hustrumisshandel kan betraktas som den mest allvarliga
            formen av partnervåld. Författarna anser att det fortfarande saknas
            mycket kunskap om mekanismerna bakom det s.k. intrafamiljära våldet,
            och att behovet av forskning är mycket stort. Olika nyckelvariabler
            som kan öka eller minska risken för våld måste identifieras. Översättningen
            går under namnet SARA, och är en klinisk checklista över riskfaktorer
            för partnervåld. Faktorer om tidigare intrafamiljärt våld, tidigare
            extrafamiljärt våld samt misskötsamhet vid permissioner eller
            liknande har räknats in. Vidare finns resonemang om psykosocial
            anpassning, tidigare partnervåld osv. som viktiga element. Intervjuer
            inriktar sig på att gärningsmannens, inte offrets beteende, sätts
            i fokus. Offret får poängsätta gärningsmannens misshandel av henne
            osv.
          </p>
          <p xml:id="i-NH5ye5C7ps5RBhiLqrJrwr">
            Med stöd av det anförda vill jag ställa följande frågor till
            justitieminister Laila Freivalds:
          </p>
          <p xml:id="i-CE5gULEuv4KYmTmo1NjuEM">
            På vilket sätt arbetar statsrådet med att ta till vara internationella
            erfarenheter vid arbetet med att motverka misshandel av kvinnor?
          </p>
          <p xml:id="i-PdUNdxUZP47qjamVTfhfZS">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att förbättra riskbedömningen
            inför partnervåld?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
