<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0160">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0160</head>
        <author who="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">Sellén, Birgitta (c) </author>
        <recipient who="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">statsrådet Ingegerd Wärnersson </recipient>
        <topic>elevers hälsa</topic>
        <docDate when="1999-12-20">den 20 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Ingegerd Wärnersson " byWhomId="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10160</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:160 av Birgitta Sellén (c) till statsrådet
          Ingegerd Wärnersson om elevers hälsa
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-AHwqxa5Vye81xr9Tk7CjWj">
          Sjukgymnaster slår larm om att ungdomar som inte rör på sig går
          en fysisk katastrof till mötes. Antalet idrottslektioner i skolan
          bör öka.
        </p>
        <p xml:id="i-22K247YZHcRyMaYPKoacfn">
          Barn ända ned till tolv års ålder går på sjukgymnastik eftersom
          de fått belastningsbesvär. Musklerna är för svaga, knäna värker
          och 17-åringar har diskbråck. Sådana besvär brukar normalt aldrig
          debutera före 30-årsåldern. Idrottslärarna har slagit larm för
          flera år sedan om elever som har dåliga muskler och krävt att
          få ett utökat antal idrottslektioner i skolan.
        </p>
        <p xml:id="i-2gid1N91NjL9DeTZtx2KF8">
          Många barn och ungdomar sitter många timmar framför datorn. De
          har ofta fel arbetsställning vilket påverkar deras axlar och nackar.
          Det är därför viktigt att idrottsämnet, av folkhälsoskäl, får
          större utrymme i skolan. Det är av största vikt att bygga upp
          musklerna redan i unga år för att undvika förslitningsskador i
          förtid.
        </p>
        <p xml:id="i-YXDaSqHmL4QKP7RxwQG4QQ">
          Regeringen säger att eleverna ska ha möjlighet att välja extra
          lektioner i idrott som tillval. Då är det bara de som tycker om
          idrott, som väljer idrott medan de som inte är intresserade av
          idrott väljer andra stillasittande aktiviteter.
        </p>
        <p xml:id="i-Bn3tsJc18PHErgo16j5qJn">
          Dessutom är det många ungdomar som äter fel och blir överviktiga.
          Genom att kombinera ämnena idrott och hälsa i skolan så kan dessa
          elever få hjälp i tid och de går en "friskare" framtid till mötes.
        </p>
        <p xml:id="i-3ARoRJHdLzrTV6WYTAkHZ9">
          Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet följande:
        </p>
        <p xml:id="i-JFVXtceciXo8APVR2Eb63K">
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att förbättra
          elevernas hälsa?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
