<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0064">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0064</head>
        <author who="i-GmrcX1xSGCMfzuc2rixqFw">Segelström, Inger (s) </author>
        <recipient who="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">miljöminister Kjell Larsson </recipient>
        <topic>miljömärkning av mobiltelefoner</topic>
        <docDate when="1999-11-03">den 3 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="miljöminister Kjell Larsson " byWhomId="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN1064</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:64 av Inger Segelström (s) till miljöminister
          Kjell Larsson om miljömärkning av mobiltelefoner
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Q1rGeuh6TLBA7frrgqVnuM">
          Under 1990-talet har vi fått miljömärkta datorer. Där har de
          fackliga organisationerna varit föregångare och påtryckare. Nu
          tar TCO, som exempel, nästa steg och utökar sin certifiering av
          datorer, bildskärmar och tangentbord med skrivare, faxar och kopiatorer.
          Det är mycket bra för miljön, hälsan och möjliggör för oss att
          vara aktiva konsumenter.
        </p>
        <p xml:id="i-Wads7X6RFETTshQRBLMS7T">
          I regeringsdeklarationen talades om att miljöklassa, skolor,
          daghem och andra byggnader. Jag undrar om våra mobiltelefoner
          är nästa område att miljögranska?
        </p>
        <p xml:id="i-69KjZQYb6tBg9hCsPFX2Ep">
          Efter samtal med både departement, myndigheter och forskare har
          det framkommit att Sverige ligger långt framme vad gäller den
          tekniska kunskapen om eventuella risker med mobiltelefoner. Man
          är också överens om att alla telefoner ligger under de normkrav
          som ställs i dag. När jag efterfrågar svensk forskning om miljön
          och hälsan blir jag hänvisad till WHO:s studier och att det tar
          lång tid innan man kan se konsekvenser av eventuell strålning
          eller skador.
        </p>
        <p xml:id="i-EG2BaMJW49ne7aRRxYAR1f">
          För mig som riksdagsledamot är det oroande när man som konsument
          inte kan förstå och göra jämförelser på produkter vid ett miljöval.
          I dag vet jag precis vad min katt får i sig från kattburken eftersom
          det är redovisat i detalj på burken.
        </p>
        <p xml:id="i-2dmu63eVEAsB84RdADFP8a">
          Mobiltelefonimarknaden håller på att lansera mobiltelefoner för
          små, små barn. Inte heller här kan man som riksdagsledamot säga
          till oroliga vuxna att det finns en miljödeklaration och att så
          vitt vi vet är det ofarligt och det kan man läsa och förstå av
          miljöklassificeringen. Jag tror inte heller att jag kan säga att
          vi gör allt vi kan i Sverige för att erhålla kunskap om eventuella
          hälsorisker för här gäller försiktighetsprincipen.
        </p>
        <p xml:id="i-9FAHKh3rgUjx7AnyVLxJkZ">
          I regeringens skrivelse 1999/2000:13 talas särskilt om att det
          ökade antalet allergier och överkänslighet hos främst barn oroar
          och behöver belysas framöver.
        </p>
        <p xml:id="i-713LXHrukuVEBcQr3zMBWN">
          Min fråga till miljöministern är:
        </p>
        <p xml:id="i-4CBM4sSMRtLcWss9ajrWJr">
          Förekommer det någon miljögranskning av mobiltelefoner i dag
          eller kan vi förvänta oss att det initieras så att vanliga konsumenter
          kan välja, förstå och göra ett medvetet miljöval av mobiltelefoner
          också för barn?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
