<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0401">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>hinder för bredbandstjänster</title>
        <author>Karlsson, Ola (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>hinder för bredbandstjänster till kulturminister Marita Ulvskog om hinder för bredbandstjänster</title>
          <idno type="rdwebb">GN10401</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10401/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10401</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10401</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
            <persName>Karlsson, Ola (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>kulturminister Marita Ulvskog </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>kulturminister Marita Ulvskog </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XXNfPXeGjz6hS6D1ZRtJFe" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2000-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3oEAJktiDyxqhYZDmVa6tJ" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">
          <date when="2000-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BHJNXgEBwpBZ8h2QrGbJz8" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MBYnPRMUmXG9GuHRRUQRCj">
            den 28 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FpQFHF5Qo55d4K7jQfs3mh">
            Interpellation 1999/2000:401 av Ola Karlsson (m) till kulturminister
            Marita Ulvskog om hinder för bredbandstjänster
          </p>
          <p xml:id="i-KDukz3vDEdy4LE5kremJkC">
            Radio- och TV-lagen innehåller en skyldighet för kabelnät som
            sänder TV att utan ersättning vidarebefordra vissa TV-kanaler
            till alla anslutna hushåll, s.k. must carry. Skyldigheten avser
            i dag SVT 1, SVT 2 och TV 4 analogt samt SVT 24 digitalt.
          </p>
          <p xml:id="i-BmbAwDdDAepW4H7QZocFw3">
            En rad olika tekniker används för att ansluta hushållen till
            de elektroniska motorvägarna t.ex. LAN, kabel-TV-nät, ADSL och
            fiber. Gemensamt är att alla, med undantag för ADSL, faller under
            radio- och TV-lagens regler om must carry. För att kunna erbjuda
            tjänster som är att betrakta som TV är man tvungen att utan ersättning
            vidarebefordra de tre s.k. must carry kanalerna i analog form.
          </p>
          <p xml:id="i-Q3XmMycvHw4xH92mNxXLPb">
            Kravet på vidaresändning leder i många fall till tekniska problem
            och kommer därmed att innebära kraftigt ökade kostnader för bredbandsleverantörer
            och hushåll. I de fall operatören inte kan åstadkomma analoga
            sändningar till rimlig kostnad kan man dessutom tvingas att avstå
            från att erbjuda vissa tjänster. TV och TV-liknande tjänster är
            att betrakta som ganska standardbetonade bredbandstjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-4NbMdXnBueHsr8Q79B9HHW">
            Radio- och TV-lagens krav på vidaresändning innebär därför inte
            bara ett hot mot utbyggnaden av bredbandsnäten till de svenska
            hushållen utan riskerar också att starkt begränsa utbudet av bredbandstjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-Ane7nQAC2w5jJoeN13Dp4W">
            Det statliga utsändningsföretaget Teracom har i dag monopol på
            utsändningarna av de s.k. must carry-kanalerna SVT 1, SVT 2 och
            TV 4. Man erhåller dock till skillnad från kabeloperatörerna ersättning
            för sina sändningar. Koncessionsavtalen mellan staten och SVT/TV
            4 innehåller dessutom regler som garanterar Teracom ett monopol
            på utsändningarna i marknätet. Utsändningarna ger upphov till
            stora monopolvinster som nu Teracom använder för att etablera
            sig på marknaden för s.k. trådlös bredbandsaccess som är en konkurrensutsatt
            marknad med flera aktörer.
          </p>
          <p xml:id="i-EjMX6mRNCPwWV7hshhhQEY">
            Regeringen slår i sin IT-proposition fast att utbyggnaden av
            bredbandsinfrastrukturen ska ske på marknadsmässiga villkor och
            i konkurrens. Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande
            frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-BHEvv3GxM2Ty9Cq2C6jfxh">
            Vad avser statsrådet göra för att undanröja det hinder radio-
            och TV-lagens must carry-regler utgör mot utbyggnaden av bredbandsnäten
            till de svenska hushållen?
          </p>
          <p xml:id="i-FW8sKEiNeMoEKGdkjnL1cQ">
            Vad avser statsrådet göra för att undanröja risken för att radio-
            och TV-lagen begränsar hushållens tillgång till ett varierat utbud
            av bredbandstjänster?
          </p>
          <p xml:id="i-Q98dZTeC4xZZ7Lqg73pyVz">
            Vad avser statsrådet göra för att undanröja Teracoms monopol
            på utsändningen av TV i marknätet?
          </p>
          <p xml:id="i-YJSxzJ2erbUD4TosQYWMKW">
            Vad avser statsrådet göra för att tillförsäkra att Teracom inte
            använder sina monopolvinster för att subventionera konkurrensutsatt
            verksamhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
