<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0271">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> försvarsövningen med Ryssland</title>
        <author>Lundgren, Bo (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title> försvarsövningen med Ryssland till statsminister Göran Persson om  försvarsövningen med Ryssland</title>
          <idno type="rdwebb">GN10271</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10271/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10271</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10271</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E</idno>
            <persName>Lundgren, Bo (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>statsminister Göran Persson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4</idno>
            <persName>försvarsminister Björn von Sydow </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XApsK6CCqMZJf1GFBP7GWg" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2000-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9ECQibC3An8943gU6BULu4" corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E">
          <date when="2000-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BcAM1ixqPPXqgvMZMZFg6i" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KJKARJe1knWtniiSztNE6P">
            den 1 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GjoujqnHr2DKMh9x5mzuhQ">
            Interpellation 1999/2000:271 av Bo Lundgren (m) till statsminister
            Göran Persson om försvarsövningen med Ryssland
          </p>
          <p xml:id="i-9pGU29EEswLN8t7NvsvEZ9">
            Det efterhand upptrappade kriget i Tjetjenien har nu pågått i
            ett halvår. Bakgrunden var den omfattande terrorismen i Dagestan,
            med ursprung i Tjetjenien, och de terroristattentat som i slutet
            av sommaren skördade hundratals offer i Moskva och andra ryska
            städer. Attentaten anses ha sitt ursprung i Tjetjenien, även om
            inga bevis för detta har presenterats. Oron för vad som skulle
            hända i Ryssland i dess helhet om man inte fick situationen under
            kontroll före dumavalet i december var påtaglig.
          </p>
          <p xml:id="i-JMTY2x98S2Gp1nYHu2voYR">
            Den ryska ledningen inledde en omfattande insats i Tjetjenien
            med både flyg och armé. Kriget har förts med stor brutalitet.
            Huvudstaden Groznyj ligger i ruiner. Den civila befolkningen utsätts
            för stort lidande och död. Det är fråga om väsentligt mer omfattande
            insatser än vad som kan vara berättigat för att bekämpa terrorism.
          </p>
          <p xml:id="i-THSJk4DSMSFaPssRV5ezFU">
            Det mänskliga priset för denna politik är mycket högt. De senaste
            veckorna har flera rapporter talat om avrättningar av civila.
            Det är inte bara avskyvärt i sig, utan reser dessutom allvarliga
            frågetecken när det gäller den allmänna respekten för mänskliga
            rättigheter i Ryssland.
          </p>
          <p xml:id="i-RpFdbkkhhfdwXjCpFQFyGz">
            Den ryska framfarten i Tjetjenien har väckt omfattande reaktioner.
            Den brutalitet som oskyldiga människor utsatts för och flyktingströmmar
            väcker med rätta avsky. Mycket oroande är också en tydlig rysk
            strävan att demonstrera militär makt i området.
          </p>
          <p xml:id="i-5yNHpUk5sR6GHur7wS6Xrg">
            Den amerikanska regeringen har krävt att Moskva omedelbart ska
            utreda påstådda övergrepp. Även OSSE har tagit upp frågan med
            den ryska regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-MMJrVymc1w6jRCTAkvmU4B">
            Tjetjenien är en del av Ryssland. Terrorism ska bekämpas. Om
            våldsinsatser behövs ska de riktas mot terroristerna och inte
            mot en befolkning. I Rysslands internationella åtaganden ingår
            styrkebegränsningar, liksom regler för krigföring, som inte får
            brytas utan att det får konsekvenser.
          </p>
          <p xml:id="i-XoPcTTkC7o6oHViiM26dzp">
            Sedan i höstas pågår planeringen av en samövning i Östersjön
            mellan den svenska och ryska marinen i maj i år. Om övningen genomförs
            är det första gången någonsin som Sverige genomför en bilateral
            militär övning med den ryska krigsmakten.
          </p>
          <p xml:id="i-JyQuu6pvsH95QtzsjHGhXu">
            I ett anförande inför Folk och Försvar i Sälen krävde jag att
            övningen skulle ställas in. I ett brev till statsministern den
            24 januari begärde jag att Utrikesnämnden snarast skulle sammankallas
            för att diskutera frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-61dpvsjpyaR63wYpukvBzF">
            Jag fick aldrig något svar på min begäran och tog därför kontakt
            med Utrikesdepartementet inför Utrikesnämndens möte den 11 februari
            för att försäkra mig om att frågan skulle tas upp. Regeringen
            vidtog trots detta inga förberedelser.
          </p>
          <p xml:id="i-S8NuipaV9wvW4j31rBt88q">
            I förra veckan uppgav tjänstemän från Försvarsdepartementet,
            efter ett besök i Moskva, att förberedelserna för övningen fortsätter
            som planerat och att det inte finns några signaler, beslut eller
            order från regeringen om att den ska avbrytas.
          </p>
          <p xml:id="i-JDBUPe84xy3YUmsdT2bPCo">
            I ett brev till statsministern den 21 februari krävde jag att
            regeringen omedelbart ska avbryta planeringen av samövningen.
            Jag har ännu inte fått svar på detta brev.
          </p>
          <p xml:id="i-RNw9T276KBgahAiPy7kzPt">
            Det är anmärkningsvärt att regeringen fortsätter planeringen.
            Jag kan inte dra någon annan slutsats än att regeringens minst
            sagt cyniska förhoppning är att de brutala krigshandlingarna i
            Tjetjenien ska vara avslutade så att övningen kan genomföras som
            om ingenting hänt.
          </p>
          <p xml:id="i-A9TDdzKNxVQryykyKRfuuB">
            Det bör finnas en strävan att uppnå ett brett samförstånd om
            den svenska utrikespolitiken. Såvitt jag förstår finns i denna
            fråga en bred enighet om att planeringen bör avbrytas och att
            övningen inte bör genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-RBaSvCkinwvniQmZWhG1a">
            Mot den bakgrunden vill jag fråga statsministern om regeringen
            är beredd att omedelbart avbryta förberedelserna för den planerade
            samövningen med den ryska Östersjömarinen.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
