<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0332">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0332</head>
        <author who="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj">de Pourbaix-Lundin, Marietta (m) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>överklagning av hjälpmedelsbeslut</topic>
        <docDate when="2000-04-03">den 3 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="socialminister Lars Engqvist " byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10332</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:332 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
          till socialminister Lars Engqvist om överklagning av hjälpmedelsbeslut
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-B5hQ8QxG7Qx54Un2HKC5r7">
          Det har kommit till min kännedom att det finns flera fall där
          funktionshindrade fråntagits eller nekats hjälpmedel på grund
          av att de anlitar alternativa arbetsgivare, dvs. inte kommunen,
          för sin assistans enligt LSS/LASS. Hjälpmedel som den funktionshindrade
          redan har fått har hämtats i hemmet. Detta har motiverats med
          att hjälpmedel som t.ex. rullstol och lyftanordning inte är till
          för den funktionshindrade utan för personalen. Det är ju oftast
          inte den funktionshindrade själv som kör sin rullstol eller trycker
          på knappen till lyften. Eftersom kommunen inte är arbetsgivare
          ska den nya arbetsgivaren stå för hjälpmedelskostnaden. Detta
          ska då bekostas av assistansersättningen, som är till för att
          anställa, administrera och utbilda personal.
        </p>
        <p xml:id="i-GATbDvd27621SijU9qeKRv">
          Det framstår som mycket märkligt att resonera på så sätt att
          hjälpmedel som rullstol och lyftanordning är till för personalen
          och inte den enskilde funktionshindrade. En funktionshindrad som
          inte kan gå har ju rullstolen som sina ben och en lyft är till
          för förflyttning mellan t.ex. rullstol och toalett.
        </p>
        <p xml:id="i-MCifeeecMSZrzkrNSCuW2u">
          Eftersom hjälpmedelsbeslut inte kan överklagas är situationen
          sådan att flera funktionshindrade saknar behövliga och livsviktiga
          hjälpmedel. Jag har svårt att finna stöd i någon lag för det av
          mig ovan beskrivna agerandet.
        </p>
        <p xml:id="i-Tx3KN6RbS9rWM7RXctdxNE">
          Avser regeringen vidta några åtgärder för att undvika att funktionshindrade
          på beskrivet sätt blir fråntagna sina hjälpmedel eller nekade
          behövliga hjälpmedel?
        </p>
        <p xml:id="i-FvgbAwoQgSHXxtHBtxnw7A">
          Avser regeringen att föreslå förtydliganden i berörd lagstiftning
          så att hjälpmedelsbeslut ska kunna överklagas?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
