<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0328">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>PSA-screening</title>
        <author>Viklund, Margareta (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>PSA-screening till socialminister Lars Engqvist om PSA-screening</title>
          <idno type="rdwebb">GN10328</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10328/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10328</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10328</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA</idno>
            <persName>Viklund, Margareta (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BXQdo3gWa9oruYX1rw7aEG" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-04-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UztVnVAyT2zXbapNdcku9c" corresp="i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA">
          <date when="2000-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PjABy7ZoKzuNjXRFWdx5ne" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TkYZmaLfqGFJN8a6TtLorK">
            den 31 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Cpc2rqhfer5PhFS24njkH1">
            Interpellation 1999/2000:328 av Margareta Viklund (kd) till socialminister
            Lars Engqvist om PSA-screening
          </p>
          <p xml:id="i-46DHxi9fz1sKAmvL5QvphE">
            Drygt 6 000 män får varje år diagnosen prostatacancer. Ca 2 300
            män dör årligen i sjukdomen. Den är den vanligaste cancerformen
            bland män i Sverige. Ändå talas det litet om detta problem. Skälet
            till det låga intresset för sjukdomen tycks vara, bl.a. att döma
            av experter som uttalat sig i massmedierna, att man inte i onödan
            vill skapa oro. Förutom bristfällig information kan konstateras
            att även forskningen inom detta område är eftersatt.
          </p>
          <p xml:id="i-3UZJhaNVg7Xvw74GkmAQrD">
            Prostatan är en körtel som omsluter urinrörets övre del. Körteln
            hos män producerar ett sekret, som är avgörande för mannens fertilitet.
            Bland män över 50 år är förstoring av prostata en vanlig åkomma.
            Den medför vissa svårigheter att kasta vatten men är relativt
            ofarlig. Prostatacancer däremot är lömsk eftersom tumören ofta
            inte ger några symtom under många år men kan sprida sig till lymfkörtlar,
            skelett och inre organ. Den blir då i allmänhet obotlig.
          </p>
          <p xml:id="i-FNekSx6DCmF2vQgkUMnPck">
            Ett enkelt blodprov, som mäter den s.k. PSA-halten, är tillräcklig
            för att få indikation om prostatakörteln angripits av cancer.
            Analysen kan göras vid en årlig hälsokontroll, då man också samtidigt
            brukar få värden för kolesterol, järn, socker m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-LPWiMSbNGxMGtcsV1U8DKX">
            Det ligger nära till hands att dra paralleller med kvinnornas
            vanligaste cancersjukdomar i underliv och bröst. Det finns sedan
            många år omfattande hälsokontroller som mammografi och cellprovtagning.
            Kvinnor över en viss ålder kallas till mammografiundersökning
            med jämna mellanrum. Informationen är omfattande och ingen kvinna
            lär vara ovetande om detta. Dessa hälsokontroller har varit framgångsrika
            enligt forskningsrapporter, som Socialstyrelsen nyligen presenterat.
          </p>
          <p xml:id="i-EUWmLG8M791LyW7KzgLgbu">
            Det borde vara en självklarhet att alla män över 50 år informeras
            om vilka enkla möjligheter det finns att kontrollera förekomsten
            av cancer i prostatan.
          </p>
          <p xml:id="i-GoWLNTLgvodajZBSq69SbH">
            Min fråga till socialministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-Vd1hCsZe4mw8xfThRoSaZ4">
            Vilka åtgärder avser ministern vidta för att initiera hälsoupplysning
            och hälsokontroll riktad till män i riskgruppen för att få prostatacancer?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
