<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0363">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>vården av överviktiga människor</title>
        <author>Andersson, Margareta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>vården av överviktiga människor till socialminister Lars Engqvist om vården av överviktiga människor</title>
          <idno type="rdwebb">GN10363</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10363/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10363</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10363</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7</idno>
            <persName>Andersson, Margareta (c) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-V3z3amQi16bBihDuTRYQvQ" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Vg77BhprLD6WR7WBpzBaSe" corresp="i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7">
          <date when="2000-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-B2cT2KpRmdY2hkkpPT24qc" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EHvFEje6pUce3nBRRp6shd">
            den 17 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Dg73LJgFHRMDuc7zA4ntDr">
            Interpellation 1999/2000:363 av Margareta Andersson (c) till
            socialminister Lars Engqvist om vården av överviktiga människor
          </p>
          <p xml:id="i-XBJcKbJCJgeMawQ8iXpDbY">
            Riksförsäkringsverkets sjukhus i Tranås och Nynäshamn lades ned
            vid årsskiftet. Många människor som fick behandling för sin övervikt
            blev på det sättet ställda i en situation som de inte kan hantera.
            De resurser och kompetenser som fanns samlade på de här enheterna
            splittrades och patienterna känner sig övergivna och utlämnade.
          </p>
          <p xml:id="i-U9fqkhfvSda55WFtKEgFp4">
            Samtidigt som detta sker läggs också överviktsenheter i landstingskommunal
            regi ned, t.ex. i Skellefteå, på grund av bristande resurser.
            På andra håll använder man överviktsenheten som ett dragspel när
            det fattas personal på andra håll. En distriktssköterska med ansvar
            för överviktsbehandling kan få gå in och täcka upp för andra när
            det fattas folk i distrikten. Det innebär att det inte blir kontinuitet
            i behandlingen av de överviktiga.
          </p>
          <p xml:id="i-FDWp6nb9BMDgRapNvBpp9R">
            Den som har en fysisk åkomma som leder till övervikt, t.ex. att
            sköldkörteln inte fungerar som den ska, kan få medicinsk behandling.
            Här finns resurser och människor får hjälp så långt det är möjligt.
            Många andra lider av ångest som i sin tur leder till överätning
            och viktuppgång. När ångesten kommer lindrar man plågan genom
            att äta. Sedan blir ångesten ännu större för att man åt och så
            är den negativa spiralen i gång.
          </p>
          <p xml:id="i-FAzwAhTJL61xCVNwddbZ1X">
            I det här fallet finns inte samma resurser. Man får en känsla
            av att socialministern anser att är man överviktig får man skylla
            sig själv och själv lösa sina problem.
          </p>
          <p xml:id="i-Kt6Pp3tu27XHFxTnVGAkNr">
            Det är sant att landstingen har huvudansvaret för hälso- och
            sjukvården men har socialministern förvissat sig om att man har
            resurser och kompetens att ta hand om de vårdbehövande när man
            lägger ned sin egen verksamhet. Övervikt är en sjukdom som i sig
            är besvärlig och med de risker som finns för allvarliga följdsjukdomar
            är det angeläget att staten tar sitt fulla ansvar för de människor
            som är drabbade, lika väl som man gör för alkoholskadade eller
            rökare. Det får inte bli som med psykädel där landstingen tvingades
            lägga ned vårdplatser innan kommunerna hunnit bygga upp alternativ
            verksamhet. Den reformen har tyvärr drabbat många människor som
            inte har kunnat göra sin röst hörd. Nedläggningen i Nynäshamn
            och Tranås får inte ge samma effekter för överviktiga.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3H8dT4oCt6psBbNti2A9xV">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga socialministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser socialministern vidta för att garantera
                de patienter som fick sin vård avbruten på grund av nedläggningen
                i Tranås och Nynäshamn en god fortsatt vård?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder ämnar socialministern vidta för att ytterligare
                förstärka upplysning och utbildning av kost- och näringsfrågor
                bland både unga och äldre?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder ämnar socialministern vidta för att förstärka
                forskningen på det här området och också se till att forskningsrön
                kommer ut i allmän praktik så snart som möjligt?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
