<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0094">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>funktionshindrade elevers rätt att välja skola</title>
        <author>Högström, Tomas (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>funktionshindrade elevers rätt att välja skola till statsrådet Ingegerd Wärnersson om funktionshindrade elevers rätt att välja skola</title>
          <idno type="rdwebb">GN1094</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1094/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1094</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN1094</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6XV7cn1KAM2Vuyuo8Ah3r</idno>
            <persName>Högström, Tomas (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>Ingegerd Wärnersson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ly2Bkd3W9bd5zH4vwF5D6c" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="1999-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FZ6iQDKbyWXf7vBA3DZBka" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CQNEAovMKAdhSGSWbKJR4h" corresp="i-Q6XV7cn1KAM2Vuyuo8Ah3r">
          <date when="1999-11-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5zQBZL8pkX2xqSnnPZPuq5">
            den 18 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NzS3DzANi8das4Nwu2fzeA">
            Interpellation 1999/2000:94 av Tomas Högström (m) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om funktionshindrade elevers rätt att välja
            skola
          </p>
          <p xml:id="i-KJ6g1unw7aSHRfxv22rXbC">
            Valmöjligheten för barn med funktionshinder är i dag mycket begränsad.
            Många barn hindras att välja skola till följd av bristande information,
            alltför få alternativ och kommunala avslagsbeslut. I och med nedläggningen
            av Hällsboskolan och Ekeskolan försämras funktionshindrade elevers
            möjligheter att välja skola ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-Eyt1XQC4WHv6ohSaiPJ3wb">
            De elever som omfattas av benämningen funktionshinder är ingalunda
            en homogen grupp. Tvärtom ryms inom benämningen funktionshinder
            såvitt skilda hinder och problem som exempelvis blindhet och dövhet,
            neurologiskt betingade funktionshinder såsom DAMP och Aspergers
            syndrom samt medicinskt betingade funktionshinder som exempelvis
            olika cancersjukdomar och blödarsjuka.
          </p>
          <p xml:id="i-FJXmtx6J9TaL6GhCtn4Yp1">
            Det säger sig självt att många funktionshindrade barns behov
            är omfattande. I tider av ansträngda kommunala budgetar är det
            många föräldrar som berättar hur de upplever att deras barn börjar
            betraktas som problem av hemkommunerna. Det är vanligt att kommunerna
            behåller funktionshindrade barn i sina egna skolor, i stället
            för att låta dem söka bästa alternativa skola.
          </p>
          <p xml:id="i-ANpVAkzhVJwDJfqRLBFLz4">
            Långt ifrån alla föräldrar till barn med funktionshinder känner
            till vilka alternativ som finns för barnen. Informationen till
            elever och föräldrar brister och måste förbättras. Det ska vara
            så att kommunerna aktivt understöder de berörda familjernas möjlighet
            att välja den skola som passar det funktionshindrade barnet bäst.
          </p>
          <p xml:id="i-CcZ58fhiiLDLatVMHf7t2v">
            I utredningen om funktionshindrade elever i skolan @ som leddes
            av nuvarande skolministern @ beskrivs att: "många elever med funktionshinder
            har behov av kontakt med andra elever i samma situation. Det är
            viktigt för att stärka deras identitet. En stark jagidentitet
            och självkänsla ger bättre förutsättningar för ett fungerande
            socialt samspel".
          </p>
          <p xml:id="i-SJ7oVy7sN788P5RK75SXAm">
            Att kunna välja skola och att det finns en mångfald av alternativ
            är viktigt för alla barn. Möjligheten att välja skola är dock
            särskilt viktig för barn och ungdomar med funktionshinder. De
            är helt beroende av att skolan de går i har tillräckligt kunnande
            och att miljön är trygg och undervisningen långsiktig. För barn
            med funktionshinder måste möjligheten att välja skola också omfatta
            inte bara den kommunala skolan utan också friskolor och specialskolor.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UHbfmGPJUgN9HwjJgWPxey">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet Ingegerd Wärnersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka konkreta åtgärder avser statsrådet att vidta för att
                stärka funktionshindrade barns och ungdomars rätt och reella möjligheter
                att välja skola?
              </item>
              <item>
                2. Är statsrådet beredd att ta upp Hällsboskolan och Ekeskolans
                fortsatta existens till förnyad prövning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
