<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0218">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>öronmärkning på oxar</title>
        <author>Lindvall, Gudrun (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>öronmärkning på oxar till jordbruksminister Margareta Winberg om öronmärkning på oxar</title>
          <idno type="rdwebb">GN10218</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10218/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10218</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10218</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
            <persName>Lindvall, Gudrun (mp) </persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MjVW1u5YFDUrEnUtjPwnLg" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="2000-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AyfgF3jySbaN19mmBRfAoM" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NXa6xw36Hck2WTeb8ixTWH" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RXwq4tr5vY3gjbWXm3CwT5">
            den 8 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5ubuAiThcFwqZJK1zgEC2e">
            Interpellation 1999/2000:218 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksminister
            Margareta Winberg om öronmärkning på oxar
          </p>
          <p xml:id="i-RPN5zfCTKLSyRiZD95CNT1">
            Det har dykt upp en konflikt mellan vilja till bevarande av gamla
            tiders liv på landsbygden och EU-byråkratin. Det gäller bl.a.
            landets få men existerande körbara oxar och de gula plastbrickorna
            som EU kräver ska finnas i alla nötkreaturs öron.
          </p>
          <p xml:id="i-4QHSsyWVwJ6wNZNF7GBySh">
            Bakgrunden till konflikten är denna:
          </p>
          <p xml:id="i-3mr78YjQ2amkVv7iHxfZVW">
            I Sörmland finns två inkörda oxar. De används av Sörmlands museum
            på museigården Långmaren inom naturreservatet Nynäs utanför Nyköping.
            Hit kommer skolbarn under temaveckor för att praktiskt få lära
            sig hur vardagslivet var förr. Oxarna är mycket uppskattade, skapar
            atmosfär och äkthet åt gården och uppskattas mycket av skolbarnen
            under lägerveckor, men även av alla de vuxna, som besöker gården
            under sommaren. Oxarna används för åkerbruket och de körslor som
            oxar nyttjades till förr innan de ersattes av hästen och sedan
            traktorn. Kulturhistorien görs levande med oxarna.
          </p>
          <p xml:id="i-BQkqtShyVufJJ8y648ETqZ">
            Även under hertig Carls marknad på Nyköpingshus, som avhålls
            varje sommar, finns oxarna med och väcker uppmärksamhet. Ägaren,
            som också kört in dem, gör alltså en viktig kulturgärning, som
            håller oxar på detta sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-8NniStYBd1UgXN5jzkXLDB">
            Men .
          </p>
          <p xml:id="i-8G3N7QjK4k2FqS1uLxQ4oj">
            När oxar körs läggs tömmen över hornen och fästs med ett halvslag
            runt öronen. Man utnyttjar alltså känsligheten i öronen. Förutom
            att stora gula plastbrickor skulle se mycket malplacerade ut i
            den historiska miljö man vill illustrera gör de det alltså omöjligt
            att köra oxarna. Därför har ägaren gått in med en förfrågan om
            möjlighet att slippa öronmärkena. Samarbetsviljan är stor om andra
            sätt att identifiera djuren, kontrollen av djurens rörlighet för
            att undvika smitta är enligt reglerna och det faktum att tjurfäktningstjurar
            slipper märkena på arenan borde ju kunna bevekat Jordbruksverket.
            Men icke. Inga dispenser.
          </p>
          <p xml:id="i-FnAmunNDnAXHho1Eg9PKrT">
            Är kulturhistoria viktigt?
          </p>
          <p xml:id="i-5fM43PM4BJMnP9uvwCr1cP">
            Det här fallet kan på intet sätt jämföras med förliden sommars
            skjutning av kor i hagen. Här finns en stor förståelse för kraven
            på dokumentation och märkning, något som saknades i förra fallet.
            Det viktiga är ju att djuren kan identifieras individuellt. Andra
            märkmetoder som chips eller olika typer av tatuering finns ju.
            Travhästar frysmärks som exempel just för att kännas igen individuellt.
            I fallet oxarna har även distriktsveterinären sagt sig villig
            att garantera djurens identitet.
          </p>
          <p xml:id="i-Q6qamgZSrXLCsAzezWRqTP">
            Även andra friluftsmuseer har problem med plastbrickorna. De
            passar mycket illa i en kulturhistorisk miljö från 1800-talet.
            Det är heller inte någon här som vill äventyra djurhälsa eller
            möjlighet att spåra en slaktkropp. Det handlar bara om plastbrickorna.
          </p>
          <p xml:id="i-LKKaKVgNPjDCuCF4Adaqs1">
            Att det är viktigt för människor och nationer att bära med sig
            och kunna sin historia torde väl alla vara medvetna om i dag.
            Men för att historien inte ska bli tvådimensionell @ text och
            bilder @ behövs levande museer, som visar det som var vanligt
            förr och ger en större och djupare förståelse.
          </p>
          <p xml:id="i-6nDuCsQK3YU37UwKbJz2rC">
            Nog borde frågan om de museala djuren kunna få en konstruktiv
            och positiv lösning. Sker inte det lär Sverige ha sett sina sista
            inkörda oxar. Naturligtvis måste även de stutar, som körs in,
            befrias från plastbrickor. Låt inte de inkörda oxarna Per och
            Pål bli landets sista!
          </p>
          <p xml:id="i-Aq8H6mydaNSDbAbpWN34iZ">
            Med anledning av detta vill jag fråga jordbruksministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Tc8emzbpxm3JvhEeFNT9mU">
            Hur avser jordbruksministern lösa de ovan beskrivna problemen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
