<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0167">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>grundservicen på landsbygden</title>
        <author>Erlandsson, Eskil (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>grundservicen på landsbygden till näringsminister Björn Rosengren om grundservicen på landsbygden</title>
          <idno type="rdwebb">GN10167</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10167/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10167</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10167</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <persName>Erlandsson, Eskil (c) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9dTt5N7ncckUJMCXG9qqrx" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RZkEpqWWsMw1sr1QV5eb7z" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XgB8zP5VypKF2UHbbJEJ4R" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="1999-12-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XrEvdVs6ibMgq4W33yMPdw">
            den 22 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Xngz42NwssAwF7CG5mgERN">
            Interpellation 1999/2000:167 av Eskil Erlandsson (c) till näringsminister
            Björn Rosengren om grundservicen på landsbygden
          </p>
          <p xml:id="i-VWro3F47NxhbeXc576Kcwz">
            Den s.k. nya tiden kommer över oss i rasande takt. Människor
            runt om på landsbygden känner alltmer att man förlorar den trygghet
            som en gång fanns. Mer än två tredjedelar av landets kommuner
            tappar innevånare. I dag minskar 210 av landets 289 kommuner i
            folkmängd. När befolkningsunderlaget minskar försämras också förutsättningarna
            att upprätthålla grundläggande service och trygghet till dem som
            bor i berörda kommuner. Detta medför i sin tur att arbetstillfällen
            försvinner och att skattekraften minskar. Ökningstakten på avfolkningen
            är högre än det var på 1960-talet. Då var det dessutom betydligt
            högre medelålder på dem som flyttade från småorterna och landsorten.
            I dag är det ofta välutbildade ungdomar som lämnar landsorten
            för storstaden. Siffrorna är alltså högre i dagens Sverige och
            dessutom visar siffrorna på en allvarligare situation för områdena
            utanför storstäderna.
          </p>
          <p xml:id="i-4s9hjBnd4spZHFDrmeqhKk">
            Med nuvarande skatteutjämningssystem innebär detta att kommunernas
            och landstingens ekonomi försämras drastiskt. Detta i sin tur
            medför att stora nedskärningar är att förvänta. Detta innebär
            stora påfrestningar på de svaga grupperna i samhället. Den grundtrygghet
            som varje medborgare ska kunna kräva blir med tiden alltmer urholkad.
          </p>
          <p xml:id="i-PNKzdd85W6mDnncYjdpBV3">
            Samtidigt aviseras hårdare bestämmelser för de arbetslösa som
            leder till att folk blir tvingade att flytta till redan överhettade
            områden i främst storstadsområdena Stockholm, Göteborg och Malmö.
            Detta sker samtidigt som regeringen talar om hur bra allt går.
            Varken landsbygd, mindre orter eller storstäder tjänar i längden
            på koncentration och centralisering. Ett snabbt agerande måste
            till om inte landet ska kantra och uppdelas på ett sådant sätt
            att det inte finns någon återvändo.
          </p>
          <p xml:id="i-NRJkPLyLgAjAPF99TQASyN">
            Staten måste ta sitt regionalpolitiska ansvar på fullaste allvar.
            Det får inte bli så att den ram som staten lägger fast innebär
            ökad otrygghet, minskad rättssäkerhet, ökad segregation och nya
            klyftor som inte går att överbrygga. Ute i landet finns en enorm
            vilja och kraft att vända de negativa trenderna som pågått alltför
            länge. Vi kan inte avstå från att tillvarata de krafter och det
            stora engagemang som givetvis är av absolut avgörande betydelse
            för den svenska utvecklingen. Samhället måste bygga på det enkla
            faktum att alla behövs.
          </p>
          <p xml:id="i-FbRsSSskRWb2vVC9aZ8hiq">
            Den livskvalitet som vi alla är beroende av för vårt välbefinnande
            kan inte tillåtas minska. Närheten till natur, rekreation, nöjesliv
            är mycket betydelsefullt. Detsamma gäller goda kommunikationer,
            möjlighet till utbildning på alla nivåer och framför allt meningsfulla
            arbetstillfällen. Det är snabba konkreta åtgärder som krävs.
          </p>
          <p xml:id="i-BLD8x8TEc3ovkGtmZdFugg">
            Myndigheter såsom tingsrätter, åklagarväsendet, försäkringskassor
            och inte minst polisorganisationen och deras verksamhet centraliseras
            på ett sätt som minskar rättstryggheten. De statliga organens
            regionalpolitiska ansvar verkar tyvärr minska dag för dag.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-VcB3JEb3jWj5cfQH9NqTfd">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga näringsministern följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser näringsministern att vidta åtgärder så att hela landets
                befolkning ska kunna känna den trygghet som en garanterad grundservice
                ska ge?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder är näringsministern beredd att vidta för att alla
                Sveriges medborgare ska omfattas av en garanterad grundservice?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser näringsministern att vidta för att åstadkomma
                en positiv utveckling i de mindre orterna?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser näringsminister att vidta för att minska
                den pågående avfolkningen av landsbygden?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
