<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0115">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>genmanipulerade grödor</title>
        <author>Ringqvist, Jonas (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>genmanipulerade grödor till miljöminister Kjell Larsson om genmanipulerade grödor</title>
          <idno type="rdwebb">GN10115</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10115/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10115</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10115</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Cp46a4HxYeUeSRRkf26BKD</idno>
            <persName>Ringqvist, Jonas (v) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>miljöminister Kjell Larsson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>miljöminister Kjell Larsson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Q4XdrWveiiA1FGzcVZDmsP" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="1999-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LQsnNqHzmV15VWPdZye9zy" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="2000-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GmQsqxEn1hG9LhYTgG6rY9" corresp="i-Cp46a4HxYeUeSRRkf26BKD">
          <date when="1999-11-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DUMoggQEd1AXYtz7vJ3pxA">
            den 25 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ThMUPMCxjc4577VfdqBkeT">
            Interpellation 1999/2000:115 av Jonas Ringqvist (v) till miljöminister
            Kjell Larsson om genmanipulerade grödor
          </p>
          <p xml:id="i-KdxhMEehGqf4VBfhtnL8sg">
            Genmanipulerade grödor är en omdebatterad fråga och oron över
            vilka konsekvenser genmanipulationen kan få är stor bland allmänheten.
            Många kräver ett totalt förbud mot odling av genmanipulerade grödor
            och de flesta kräver omfattande kontroll på odlingen och tillförlitlig
            kunskap om konsekvenserna. Det är därför angeläget att regeringen
            och olika myndigheter är tydliga i vilka kriterier som gäller
            för att tillstånd till odling av genmanipulerade grödor ska ges.
          </p>
          <p xml:id="i-GyqF3x5V2RcQHHpECymUBL">
            Sverige och ytterligare några EU-länder har med anledning av
            allmänhetens ökande oro gjort ett gemensamt uttalande om utsläppande
            av genetiskt manipulerade organismer på marknaden där de säger
            sig avse att "tillämpa en alltigenom försiktig metod vid behandling
            av anmälningar och tillståndsgivning för utsläppande på marknaden
            av genetiskt modifierade organismer".
          </p>
          <p xml:id="i-6KoCEt15xFTWHh91merNKp">
            Detta är inte ett särskilt tydligt besked till en oroad allmänhet.
            Vad Sverige och övriga länder menar med detta är ytterst otydligt
            och riskerar snarare att öka oron över om tillräckliga krav ställs
            vid marknadsgodkännanden. En grupp av andra länder har i stället
            varit betydligt tydligare och lovat att vidta åtgärder för att
            inga nya tillstånd till odling och utsläppande på marknaden tills
            vidare ska ges.
          </p>
          <p xml:id="i-4LfRebAm7AfbbERRxHcceF">
            En uppmärksammad genmanipulerad gröda är den potatis som Amylogene
            HB har ansökt om tillstånd att få godkänd på marknaden. Potatisen
            är tänkt att användas vid stärkelseproduktion för industriellt
            bruk, men Amylogene ser också möjligheten att i framtiden använda
            resterna som djurfoder. Beslut om ett eventuellt marknadsgodkännande
            kan antagligen bli klart i vinter, och svenska jordbruksverket
            har redan tidigare tillstyrkt ett marknadsgodkännande. Potatisen
            innehåller en gen som ger antibiotikaresistens mot två sorters
            antibiotika, kanamycis och neomycin, varav det senare används
            inom veterinärmedicinen bl.a. för att behandla diarréer hos smågrisar.
            Neomycin betraktas enligt uppgifter från Statens veterinärmedicinska
            anstalt som ett värdefullt antibiotikum.
          </p>
          <p xml:id="i-44yN6LtszUpkr5gkqRUdTZ">
            Olika svenska myndigheter har tidigare uttryckt en negativ inställning
            till användandet av antibiotikaresistenta markörgener, men det
            är oklart vad de uttalanden som har gjorts ska få för konsekvenser
            för godkännanden av försöksodlingar och marknadsgodkännanden av
            genmanipulerade grödor.
          </p>
          <p xml:id="i-6dZcFc7WPvakDYdjkbis1g">
            Mina frågor till miljöministern är därför följande:
          </p>
          <p xml:id="i-BUGhqqs3Yn6JuRc6EGQL7B">
            Vilka åtgärder avser miljöministern vidta för att förtydliga
            vilka regler som tillämpas vid marknadsgodkännanden av genmanipulerade
            produkter?
          </p>
          <p xml:id="i-XQA2YoAQcNEjsuHp6pQcyu">
            Innebär den svenska kritiska hållningen till användandet av antibiotikaresistenta
            gener och den försiktighet man avser tillämpa vid marknadsgodkännanden
            att regeringen kommer att motsätta sig ett marknadsgodkännande
            av grödor med antibiotikaresistens?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
