<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0341">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0341</head>
        <author who="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR">Jonsson, Elver (fp) </author>
        <recipient who="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">statsrådet Ulrica Messing </recipient>
        <topic>ungdomens livschanser</topic>
        <docDate when="2000-04-06">den 6 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Ulrica Messing " byWhomId="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10341</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:341 av Elver Jonsson (fp) till statsrådet
          Ulrica Messing om ungdomens livschanser
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-2hootA1dyfeGUZodYJ8hs1">
          För dagens ungdom framträder två tydliga scenarier.
        </p>
        <p xml:id="i-DHvaM2jQhx1xTbJJaXyA4L">
          Aldrig förr har så många möjligheter erbjudits unga människor
          att få utbildning, att resa, att träna och möta nya språk, att
          få utbildning och fortbildning på hög nivå @ ofta i internationell
          miljö. Den nya tekniken och andra delar av arbetsmarknaden har
          erbjudit unga goda ekonomiska villkor som gett en god start.
        </p>
        <p xml:id="i-SgV6PttctMC7fzbtJnvbTL">
          Aldrig förr har dagens ungdomsgeneration varit så "påkostad"
          i rent ekonomiska termer. Ändå är iakttagelsen att väldigt många
          slås ut innan de ens har kommit in i vuxenvärlden eller arbetslivet.
          Enligt senaste nyhetsrapporteringen är vart tjugonde barn deprimerat
          och äter medicin för det. Stora grupper lämnar grundskolan utan
          att klara de enklaste räkneexempel, att uttrycka sig i tal och
          skrift eller att förstå en dagstidning. Orsakerna kan vara många:
          det höga tidstempot, den ökade urbaniseringen, familjesplittringen
          och en allmän rotlöshet. Influenser av destruktiva saker i inte
          minst våldsutbudet i videobranschen har säkerligen sin del i försämringen.
        </p>
        <p xml:id="i-5bUXzVB6Nf6ftDbKUXJxLZ">
          Många ungdomar känner oro inför framtiden. De ser delade bilder
          om stora möjligheter men också att snabbt kunna hamna "på fel
          sida" stressar många.
        </p>
        <p xml:id="i-EPg2zLb85JsRofXtCXrxv6">
          Att kunna möta vuxenlivet med goda förutsättningar handlar om
          flera saker: om möjlighet att gå ur skolan med en stabil grund
          för att kunna förstå och forma sitt liv, att kunna möta en arbetsmarknad
          som efterfrågar insatsen och att det står i paritet med det man
          klarar av att prestera. Det tredje området som starkt kan bidra
          till en sönderslagen framtid är att alltför många debuterar med
          alkohol och andra droger flera år före det t.ex. är tillåtet att
          t.ex. inhandla och konsumera alkohol.
        </p>
        <p xml:id="i-RSdyGXuQSAv1wBhHCzX7U3">
          Arbetets värde
        </p>
        <p xml:id="i-CjBjMAiQmRW4vjCzcn5Ted">
          Att kunna få och erhålla ett eget arbete har flera plusposter.
          Tillfredsställelsen att kunna försörja sig själv, att kunna vara
          en del i en samhällsgemenskap där det sker en rättvis fördelning
          som kommer de icke arbetsföra till rimlig del. I Sverige har vi
          en starkt uppdelad och könssegregerad arbetsmarknad, mer än i
          de flesta andra västländer. Ofta faller det ut till pojkarnas
          fördel och flickornas nackdel. De traditionellt manliga arbetena,
          det må vara teknik eller förmanskap, är ofta favoriserade i olika
          former. Den arbetsmarknad som kvinnor dominerar är starkt monopoliserad
          och det har varit mer eller mindre yrkesförbud för att starta
          egen verksamhet på den sektor där det varit starka kvinnliga inslag.
          Därtill kommer att vi har tappat flera hundra tusen industriarbetsplatser
          de senaste 15 åren @ arbetsplatser som inte kommer tillbaka.
        </p>
        <p xml:id="i-CJuRCC46HDbRgLWBzd5gXZ">
          Andelen sysselsatta är långt under de tal vi hade för 10@15 år
          sedan. Service- och tjänstesektorn har inte fått den utbyggnad
          som skulle vara rimlig till den efterfrågan som finns. Skatte-
          och regelverk har lagt hinder i vägen och det har funnits en politisk
          ovilja att underlätta för en sådan sektor att växa. Det gäller
          inte minst att starta eget inom vårdsektorn, att underlätta för
          småföretag att ge hushållsnära tjänster eller för ungdomar att
          kunna erhålla värdefull praktik under längre eller kortare tid
          i en sektor som blivit alltmera en ur skattesynpunkt "svartmarknad".
          Den gynnsamma mix som skulle kunna åstadkommas om de mycket kvalificerade
          arbeten inom t.ex. hightech skulle kunna @ under vissa tider @
          blandas med verksamheter som är till synes enkla men oerhört viktiga
          för många människor att kunna tillgodogöra sig ett sådant tjänsteutbud.
        </p>
        <p xml:id="i-NmV6xjLMVQqzUVgpm9zKR4">
          Skolans roll allt viktigare
        </p>
        <p xml:id="i-RkGff271HV5hXF3YvhCxet">
          För barns fostran och vägledning under tidiga ungdomsår är det
          primärt lagt på föräldrarna men också skolan har en viktig roll
          vad gäller fostrande och utbildning i färdigheter för yrkes- och
          vuxenliv. Det är illavarslande att läraryrket under senare år
          har tappat sin goda status att vara ett intressant arbete. Förr
          var det ofta ett förstahandsval då det gäller yrkesval. Numera
          finns också lärarkurser som inte kan fylla alla sina platser.
          Löne- och arbetsvillkor torde ha medverkat till den negativa trenden.
        </p>
        <p xml:id="i-LQeTFtKMeHRZzqJm4qwT1Z">
          Att betona lärarnas roll och viktiga funktion måste prövas och
          uppvärderas. Detta som ett viktigt led i att kunna ge likvärdiga
          färdigheter och kunskaper för dagens unga generation att kunna
          med framgång möta arbets- och vuxenlivets många krav.
        </p>
        <p xml:id="i-EfTzJordkXB7RaKXeUH4ks">
          Allvarlig drogutveckling
        </p>
        <p xml:id="i-AHoKZ73ro4jYqKYuEeveNC">
          Det kommersiella trycket och lössläppta profitintresset på alkoholområdet
          har drabbat många ungdomar hårt. Alltför många startar alltför
          tidigt, en del t.o.m. före man når tonåren. Många föräldrars aningslösa
          insikt eller brist på sådan medverkar till att många ungdomar
          inte får tydliga signaler om vad som gäller beträffande lagstiftning
          eller andra krav i ett modernt samhälle. Men även det ökade internationella
          utbytet med andra regler och skattesatser på spirituosa spelar
          säkerligen in i en ökad konsumtion.
        </p>
        <p xml:id="i-RD2PuoxMBhYPDbLQnSAJC">
          Framför allt har förändringen i vårt eget land haft stor påverkan.
          Det gäller inte minst kommunernas slapphet när det gäller en missriktad
          generös tillståndsgivning. Krogutbudet har mera setts som en näringspolitisk
          service än som en socialpolitisk insats. Denna attitydförändring
          från många kommuner har spelat en olycklig utveckling i händerna.
          Många ungdomar lägger sig till med konsumtionsvanor som slår ut
          dem både från studielivet som ett arbetsliv de aldrig hunnit påbörja.
          En kurator vid ett av våra universitet fällde omdömet: Jag räknar
          med att var tionde student inte kommer ut i arbetslivet på grund
          av en för hög öl- och annan alkoholkonsumtion. Samma iakttagelse
          finns också i samband med den militära mönstringen. En sådan förändring
          av ungdomars havererade möjligheter i så ökad grad kommer självfallet
          att slå hårt både mot samhället i stort men framför allt på samhällsekonomi
          och andra mänskliga värden som får katastrofala följder. Det synes
          angeläget att statsmakten och andra samhällsorgan tar krafttag
          för att rädda unga människor undan den alltför tidiga debuten
          av ett kommersiellt tryck från pub- och krogvärlden.
        </p>
        <p xml:id="i-XE7DYHyrq4J81W8TcR6fYe">
          Politiskt ansvar
        </p>
        <p xml:id="i-MU7NX8wipEvAcbmU8uPY53">
          De tecknade interiörerna från arbetsliv, skola och fritid kan
          synas alltför mörka. Det gäller visserligen den mindre delen av
          ungdomen. Men alltför många för att vi stillatigande kan åse en
          utveckling som drar åt fel håll. Här finns självfallet ett föräldra-
          och vuxenansvar i största allmänhet men ett politiskt ansvar i
          synnerhet. Det är hög tid för att såväl lagstiftare som regering
          vidtar åtgärder som kan leda till en förbättring.
        </p>
        <p xml:id="i-Lywde4NcZBmeVKXx2CejbH">
          Senaste veckornas, månadernas, rapporter om övergrepp ofta riktade
          mot flickor är så alarmerande att regeringen måste vidta åtgärder
          som garanterar en förbättrad situation för de unga. Även här handlar
          det om jämställdhet i ett samhälle som fortfarande har mansdominans.
        </p>
        <p xml:id="i-JAtxu44RHWsQfqyJ93spxx">
          Med det anförda vill jag ställa följande fråga till statsrådet
          och ungdomsministern Messing:
        </p>
        <p xml:id="i-MfxjuTV3bJpoA8hYk1B9S4">
          Vilka åtgärder avser regeringen att vidta i avsikt att ge ungdomar
          fler goda livschanser genom att
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
