<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0144">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ungdomsdrogen GHB och lösningsmedlet GBL</title>
        <author>Sellén, Birgitta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ungdomsdrogen GHB och lösningsmedlet GBL till socialminister Lars Engqvist om ungdomsdrogen GHB och lösningsmedlet GBL</title>
          <idno type="rdwebb">GN10144</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10144/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10144</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10144</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq</idno>
            <persName>Sellén, Birgitta (c) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TFp5AmaAHTfH5LvP1ec3k9" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QxNRoSjvPfvAZF5mG1Dnxp" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8bLNEZ1YnrkbQe7jUScz5a" corresp="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">
          <date when="1999-12-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-J6k3M1ofwoskfJ4DL4QJnm">
            den 13 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-58Y54UJQtrqpReU9fR8MPn">
            Interpellation 1999/2000:144 av Birgitta Sellén (c) till socialminister
            Lars Engqvist om ungdomsdrogen GHB och lösningsmedlet GBL
          </p>
          <p xml:id="i-SyRAQxivJmbsEe5Ptmak7r">
            GHB dök på allvar upp som partydrog (sexdrog) bland ungdomar
            för fem år sedan. Drogen har inneburit stora problem i bl.a. Göteborg,
            Härnösand och Sundsvall.
          </p>
          <p xml:id="i-9cU9tWXZJMCR5bkwavDea5">
            Innedrogen GHB har krävt minst tre dödsoffer och flera personer
            har råkat i livsfara efter att ha druckit GHB. Vid överdos blir
            de ofta medvetslösa och kan drabbas av andningsstillestånd. Drabbade
            behöver därför ständig översyn på intensivvårdsavdelningar. Personer
            som druckit GHB kan lätt få raseriutbrott och blir då enormt starka.
            Poliser får ibland vara med som vakter på akutmottagningar.
          </p>
          <p xml:id="i-LNgc61HnjVy6riXqURKiJm">
            GHB är beroendeframkallande och personer som blivit beroende
            kan inte gå ut utan att ha druckit "en kork" GHB. GHB-missbrukare
            drabbas av ångest om de inte tar drogen.
          </p>
          <p xml:id="i-TxSHgneWr1zKW7Ww8qhJ9">
            GHB är ett syntetiskt preparat som ökar frisättningen av tillväxthormon
            och är i dag klassat som läkemedel. Det går inte att säga om GHB
            ökar produktionen av tillväxthormon. Det saknas vetenskapliga
            bevis.
          </p>
          <p xml:id="i-Cdid4SfivDd7xAWfCDpFur">
            Polis och åklagare har de senaste fem åren försökt att komma
            åt drogen GHB. Men eftersom det bara är förbjudet att tillverka
            och sälja drogen, inte att dricka och inneha den, är det mycket
            svårt att komma åt problemet.
          </p>
          <p xml:id="i-3DwMxa4UP9K9MKJPB2wvMM">
            I Norge är GHB totalförbjudet, något som framför allt polis,
            åklagare och många som jobbar med ungdomsproblem vill att Sverige
            tar efter. Men politiker och tjänstemän tvekar.
          </p>
          <p xml:id="i-Rk3bb6VTwm6waKT9zTCwEQ">
            I USA förbereder man i dag att föra upp GHB på en federal lista
            1, vilket innebär att det klassas som narkotika.
          </p>
          <p xml:id="i-3UmPfyJdxpxe6QiG7gr4vD">
            I Sverige avvaktas i dagarna en dom från en rättegång i Göteborg
            mot en person som innehaft över 20 liter GHB. Domen faller den
            17 december och då kommer tingsrätten att avgöra om GHB ska klassas
            som dopningsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-QasPX1bonydct5oj567y6e">
            GHB tillverkas av ett lösningsmedel, som heter GBL och används
            som ett rengöringsmedel för att bl.a. sanera klotter. GBL har
            nu börjat drickas som det är och kroppen omvandlar det till GHB
            och ger därför samma symtom som GHB. I dag säljs ca 300 ton GBL
            per år.
          </p>
          <p xml:id="i-AD9h9mc7PgvRHaV7U2izTT">
            Åtgärder bör vidtas för att klassa GBL som hälsofarlig vara innan
            problemet blir lika stort med lösningsmedlet, som det i dag är
            med innedrogen GHB.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Pas4WJ3ejqh967K2qfGTgP">
            Med anledning av detta vill jag härmed fråga socialministern
            följande:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser socialministern vidta för att motverka utbredningen
                av GHB och GBL?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser socialministern vidta för att öka effektiviteten
                i arbetet mot nya droger, som kringgår narkotikaklassen?
              </item>
              <item>
                Är socialministern beredd att vidta åtgärder så att GBL kommer
                att klassas som hälsofarlig vara?
              </item>
              <item>
                Är socialministern beredd att vidta åtgärder om inte GHB klassas
                som dopningsmedel?
              </item>
              <item>
                Är socialministern beredd att vidta åtgärder så att GBL och GHB
                kommer att notifieras i EU?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
