<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0326">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>läkemedelshanteringen i hälso- och sjukvården</title>
        <author>Svensson, Ingvar (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>läkemedelshanteringen i hälso- och sjukvården till socialminister Lars Engqvist om läkemedelshanteringen i hälso- och sjukvården</title>
          <idno type="rdwebb">GN10326</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10326/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10326</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10326</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr</idno>
            <persName>Svensson, Ingvar (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MZpYiABi9AWdqb5Y91hrM2" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Egm4et7ho2G1h7Cdu7uWWF" corresp="i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr">
          <date when="2000-03-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SZdNDWboxyutvysnV1XGsz" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MSxRmyfr5SKVwgW9BZAaU1">
            den 30 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-X6wZCKqDQt1MDdaMJqbvab">
            Interpellation 1999/2000:326 av Ingvar Svensson (kd) till socialminister
            Lars Engqvist om läkemedelshanteringen i hälso- och sjukvården
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-P5dttrh5SJHkZwY9UGbnSw">
            I hälso- och sjukvårdslagens portalparagrafer uppställs målet
            för verksamheten i form av en god hälsa och en vård på lika villkor
            för hela befolkningen. Vården ska ges med respekt för alla människors
            lika värde och för den enskilda människans värdighet. Och där
            fastslås att hälso- och sjukvården ska bedrivas så att den uppfyller
            kraven på en god vård. Detta innebär att den ska särskilt
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. vara av god kvalitet och tillgodose patientens behov av trygghet
                i vården och behandlingen,
              </item>
              <item>
                2. vara lätt tillgänglig,
              </item>
              <item>
                3. bygga på respekt för patientens självbestämmande och integritet
                samt
              </item>
              <item>
                4. främja goda kontakter mellan patienten och hälso- och sjukvårdspersonalen.
                Vården och behandlingen ska så långt det är möjligt utformas och
                genomföras i samråd med patienten.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-9dpshWQcMR2C3WopPVKKY7">
            Detta är viktiga ståndpunkter och bör genomsyra alla delar av
            vården. Tyvärr finns det områden som genom specialregleringar
            undergräver möjligheterna att fullfölja inriktningen på detta
            område.
          </p>
          <p xml:id="i-M5WXD2TBiZ3HpxjhoZ7GUG">
            När jag exempelvis har huvudvärk anser jag det vara en rättighet
            för mig att dämpa den genom att ta ett par huvudvärkstabletter.
            Om någon försöker hindra mig från att vidta en sådan åtgärd, vore
            detta en kränkning av min personliga värdighet och ett angrepp
            på mitt självbestämmande och på min integritet. Och att ett sådant
            hinder även i andra avseenden skulle stå i strid med hälso- och
            sjukvårdslagens grundprinciper.
          </p>
          <p xml:id="i-BSPmxbqULHVkHH12LxHCJt">
            Om jag i framtiden med nuvarande regler på området hamnar i ett
            äldreboende och inte själv är förmögen att utöva mitt självbestämmande
            genom aktiv handling så skulle min möjlighet att t.ex. dämpa huvudvärk
            vara drastiskt inskränkt. Mitt självbestämmande och min integritet
            på området skulle komma att beskäras.
          </p>
          <p xml:id="i-C9TJLEcZr5LUL84Dmfwfpt">
            Socialstyrelsen har den 11 februari 2000 beslutat att skärpa
            reglerna när det gäller läkemedelshanteringen. Jag syftar på Socialstyrelsens
            föreskrifter och allmänna råd om läkemedelshantering i hälso-
            och sjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-VDEfBhQqLDsN1xVHJFyKyk">
            Jag förmodar att dessa föreskrifter kan tänkas fungera på ett
            relevant sätt i sjukhusvård och på sjukhem där det permanent finns
            tillgång till sjuksköterska eller läkare. Min frågeställning avser
            endast vårdformer, framför allt äldreboende, där sjuksköterska
            inte finns permanent närvarande eller där det vid vissa tider
            är begränsad tillgång till sjuksköterska, t.ex. kvälls- och nattetid.
          </p>
          <p xml:id="i-LWNz26VnkxRteVTZzq2mqm">
            Redan tidigare regler vad gäller läkemedelshantering var byråkratiskt
            inriktade. Nu skärper Socialstyrelsen reglerna för delegation
            till annan befattningshavare än sjuksköterska (4 kap. 3 § i nämnda
            föreskrifter).
          </p>
          <p xml:id="i-HcAgQfxYZb812HrYznyMPo">
            Beslutet leder till en omfattande byråkrati i den typen av äldreboende
            som här åsyftas, arbetsbelastningen och stressen ökar för ansvariga
            sjuksköterskor. Det leder till frustration och otillfredsställelse
            i arbetet för undersköterskor och vårdbiträden. Undersköterska/vårdbiträde
            har inte möjlighet att ge t.ex. huvudvärkstabletter till patient
            som begär det utan sjuksköterska måste tillkallas för att fullgöra
            uppgiften.
          </p>
          <p xml:id="i-EiAPUEDd9Gjohc55uPCjWn">
            Men framför allt leder regleringarna från Socialstyrelsen till
            att patientens personliga värdighet kränks. Hälso- och sjukvårdslagens
            portalparagrafer blir papperstigrar.
          </p>
          <p xml:id="i-R1P12hqtxKTxAL9vy1uHgr">
            Kraven på en god vård uppfylls inte, vården får dålig kvalitet
            och tillgodoser inte patientens behov av trygghet, den enklare
            medicinska vården blir svårtillgänglig, självbestämmande och integritet
            inskränks, kontakterna mellan patient och hälso- och sjukvårdens
            personal försämras.
          </p>
          <p xml:id="i-9Zb7bhQ7C3Kvwwes1xdDin">
            Jag är fullt medveten om att socialministern inte i ett interpellationssvar
            kan ge instruktioner till Socialstyrelsen som kan uppfattas som
            ett ingrepp i styrelsens rätt att utforma föreskrifter och allmänna
            råd.
          </p>
          <p xml:id="i-BacTp6ZcXrDNpHFSSjudJG">
            Därför ställer jag följande fråga till socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-WT6RFoLk5ubQEgTRTVfUE2">
            Vilka åtgärder avser ministern vidta för att medverka till att
            en sådan underliggande lagstiftning etableras vad gäller läkemedelshanteringen
            i åberopat äldreboende så att hälso- och sjukvårdslagens portalparagrafer
            om t.ex. personlig värdighet, självbestämmande och integritet,
            lättillgänglig enklare medicinsk behandling och goda kontakter
            mellan patient och personal kan anses uppfyllda?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
