<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0018">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>beskattning av utlandssvenskar</title>
        <author>Graf, Carl Fredrik (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>beskattning av utlandssvenskar till finansminister Bosse Ringholm om beskattning av utlandssvenskar</title>
          <idno type="rdwebb">GN1018</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1018/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1018</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN1018</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc</idno>
            <persName>Graf, Carl Fredrik (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RD5VzRRqaXSyZLPJwf666q" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="1999-09-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PtnD7SvJtL2MnUsXqUNkLi" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="1999-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Kgfxm6pLZHpRpvcfaysdH2" corresp="i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc">
          <date when="1999-09-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3JzR2TM79GKL789m4nG8XH">
            den 24 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JhHyYYHtWBWyuf8BcGbts1">
            Interpellation 1999/2000:18 av Carl Fredrik Graf (m) till finansminister
            Bosse Ringholm om beskattning av utlandssvenskar
          </p>
          <p xml:id="i-8CfydNtS2jmMmMvY71Jy4h">
            Många svenska medborgare väljer i dag att bosätta sig utomlands
            i betydligt större utsträckning än tidigare. En del bor utomlands
            tillfälligt för kortare projektanställningar, andra flyttar för
            att mera permanent arbeta och bosätta sig i ett nytt land. Vad
            som också är vanligt är att svenskar i samband med sin pensionering
            flyttar från Sverige och bosätter sig för gott i ett annat land.
            Detta aktualiserar rent allmänt behovet av att se över regler
            för beskattning.
          </p>
          <p xml:id="i-7Lrb61c5qf36DaLJDTQLfG">
            Lagen om särskild inkomstskatt för dem som är bosatta i utlandet
            (SINK) säger att svenskar bosatta utomlands ska betala 25 % källskatt
            för inkomster som genereras i Sverige. Själva principen att Sverige
            alltid förbehåller sig rätten att beskatta människor, även om
            de permanent flyttat utomlands, kan ifrågasättas.
          </p>
          <p xml:id="i-UMyZuQtEiNdH1brKpo4HSs">
            I denna interpellation vill jag främst ta upp det administrativa
            förfaringssättet. Skattemyndigheten i Stockholm handlägger ansökningar
            från svenskar i utlandet som ska betala skatt enligt SINK. Kravet
            på intyg innebär att SINK beviljas först efter det att den sökande
            fått lämna en deklaration i t.ex. Spanien. Detta får enligt spansk
            rätt göras först efter det att uppehållstillstånd beviljats och
            att därefter en viss tid förflutit, vilket kan ta upp till ett
            halvår. Detta är säkert ett problem också för dem som flyttar
            till andra länder. I praktiken kan det innebära att det kan ta
            över ett år för att SINK kan börja tillämpas. Kravet på intyg
            saknar enligt min mening stöd i lagen.
          </p>
          <p xml:id="i-TXANPjxb5F7v9e7YRYD4R6">
            För svenskar bosatta i Spanien leder gällande dubbelbeskattningsavtal
            till ett varaktigt problem för dem som har inkomst av privat pensionsförsäkring.
            Denna grupp får ligga ute med skatt i två länder. Man betalar
            full skatt till de spanska myndigheterna utan att avräkning sker
            mot svensk skatt. Innan återbetalning av svensk skatt sker går
            det flera månader. Det är naturligtvis helt orimligt att det inte
            finns en administrativ rutin som undanröjer dessa problem.
          </p>
          <p xml:id="i-4eCiQ8KyyFfZuYKMQ6GYhx">
            Jag frågar därför finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-VNAW7QsktZfGB99TkN6Dee">
            Vilka åtgärder avser finansministern att vidta så att svenskar
            som är bosatta utomlands får möjlighet att fullgöra sin skattskyldighet
            på ett smidigt sätt, utan att behöva betala skatt i två länder
            och först i efterhand få tillbaka en viss del av skatten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
