<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0209">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>företagsflykten från Sverige</title>
        <author>Graf, Carl Fredrik (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>företagsflykten från Sverige till finansminister Bosse Ringholm om företagsflykten från Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GN10209</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10209/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10209</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10209</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc</idno>
            <persName>Graf, Carl Fredrik (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RY3jjc44iA9UpswKPQamv3" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2000-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-S22N5WdY8bkp51hxbtCw9X" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2000-02-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7baiLoxjC19VTVjQSzHRmY" corresp="i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc">
          <date when="2000-02-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-24h9ixwHFa6itzR63VhTva">
            den 1 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GvEcSLJVTaUmxP3AVU49ko">
            Interpellation 1999/2000:209 av Carl Fredrik Graf (m) till finansminister
            Bosse Ringholm om företagsflykten från Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-F8538Xih7psWyBnXVes7mF">
            Svenska företag får i en aldrig tidigare skådad takt nya utländska
            ägare. Svenska företag flyttar i en aldrig tidigare takt utomlands.
            Sammanslagningar och uppköp av storföretag har inneburit att ledningsfunktioner
            flyttat från Sverige vilket i sin tur påverkar förläggningen av
            kvalificerade arbeten.
          </p>
          <p xml:id="i-BuMSLuPTZW7zzbDPqVXC4V">
            Astra Zeneca och Pharmacia &amp; Upjohn är bara två i raden av företag
            som valt att flytta ut ur Sverige för att i stället etablera sig
            där företagsklimatet är bättre. Exempel på andra "utflyttare"
            är ABB, AGA, Akzo Nobel, Autoliv, Avesta Sheffield, BTL, Esab,
            Esselte, Ikea, Linjebuss, Nordbanken, SCA Hygiene, Saab Automobile,
            Securitas, Stora Enso, Swebuss, Tetra Laval Group, Partena, PLM,
            P&amp;U, Preem Petroleum och Volvo Personvagnar.
          </p>
          <p xml:id="i-7yNFRvdBAAfvZxB9rXZEe6">
            Enligt Handelns utredningsinstitut (HUI) ökade det utländska
            ägandet av svenska börsföretag från 8 % till en dryg tredjedel
            under 1990-talet. Dessutom tros 10@20 % av de svenska storföretagen
            flytta huvudkontoret under de närmaste åren. HUI menar i sin rapport
            att en av konsekvenserna av bara de uppköp och flyttar som skett
            på 1990-talet är att 60 000 jobb försvinner från Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-W7LxbN8goY6BqYA1uRSQ6H">
            Detta har fått och kommer att få konsekvenser för den framtida
            svenska arbetsmarknaden. I första hand påverkas arbetsmarknaden
            för tekniker, forskare, kvalificerade ekonomer och IT-bolag. I
            nästa skede medför det att arbetsmarknaden i den konkurrensutsatta
            sektorn totalt sett minskar.
          </p>
          <p xml:id="i-4wowprG11pApvZ8ZMiYaNb">
            Moderata samlingspartiet är mycket positivt till internationalisering.
            Samtidigt inser vi den akuta vikten av att det svenska klimatet
            för arbete och företagande är så konkurrenskraftigt att företag
            och arbetskraft väljer att verka i Sverige. Vi har därför presenterat
            en rad förslag i syfte att skapa ett konkurrenskraftigare Sverige.
            Regeringen har konsekvent motsatt sig dessa, och i stället valt
            att blunda för problemet.
          </p>
          <p xml:id="i-9yaPMsujqrjdR79SGSFuym">
            En faktor som har stor betydelse för var företagen lokaliseras
            är skattebelastningen.
          </p>
          <p xml:id="i-EGQhFPh8DV5hwyEGhF84q1">
            Det svenska skattetrycket 1999 var enligt OECD preliminärt 56,4
            % av BNP. Det finska 47,0 % av BNP, det brittiska 39,7 % av BNP
            medan skattetrycket i USA var 30,1 % av BNP, allt enligt samma
            källa.
          </p>
          <p xml:id="i-5hVMv4zKTgcPwuC4oFUGMN">
            Det samlade skattetrycket påverkar prisnivån i respektive land
            @ ju högre skatter desto högre priser.
          </p>
          <p xml:id="i-PgxhMbscqwRcRFqSET8DVe">
            Vissa skatter som skatterna på arbete avgör inte bara individernas
            levnadsstandard utan också vilken frihet de har att utforma sina
            liv.
          </p>
          <p xml:id="i-L7bRtrifDADJgLNDYCaT48">
            Den svenska dubbelbeskattningen av aktieutdelningar gör det också
            oförmånligt att äga aktier i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-Rr5tCVrWz7dXh7kCqEUNmU">
            Som framgår av uppräkningen ovan är skatterna i Sverige extremt
            höga i en internationell jämförelse. Flera undersökningar har
            visat att detta är ett av de viktigaste skälen till företagsflykten
            från Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-TUJsu2xipuMiEgS8QbhQm">
            Mot bakgrund av ovanstående frågar jag finansminister Bosse Ringholm:
          </p>
          <p xml:id="i-Q8SoZpAfw9UJsZNKtobUfR">
            Vad avser regeringen vidta för åtgärder för att Sverige ska återfå
            attraktionskraften vid lokalisering av företags huvudkontor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
