<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0162">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EU-stödet till Västra Götaland</title>
        <author>Torstensson, Åsa (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>EU-stödet till Västra Götaland till näringsminister Björn Rosengren om EU-stödet till Västra Götaland</title>
          <idno type="rdwebb">GN10162</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10162/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10162</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10162</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Torstensson, Åsa (c) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5SQeCH3dDxeBzgspzdRxoP" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7z187VkGChmRtVhQoCDMjF" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9GS27XwHvYvT6EuwowLuvM" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="1999-12-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AYAZzbCfXFrBXH7F1fYsNx">
            den 20 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7FNHLBC7aNXBG69gg3fHtd">
            Interpellation 1999/2000:162 av Åsa Torstensson (c) till näringsminister
            Björn Rosengren om EU-stödet till Västra Götaland
          </p>
          <p xml:id="i-LSxQhodFUFdQNA1gCM9aQH">
            Västra Götalandsregionen ansvarar sedan januari 1999 för regionens
            regionala utvecklingsfrågor och utvecklingsplan. I tillväxtavtalen,
            som också regionen ansvarar för, anges de nuvarande och kommande
            strukturfondsmedlen som viktiga redskap för genomförandet av tillväxtavtalen.
            Detta gäller då i de delar av regionen som är och kan komma att
            bli aktuella för nästa programperiod. Strukturfonderna är naturligtvis
            viktiga sett ur perspektivet att nya ekonomiska resurser tillförs
            för att genomföra aktiva regionalpolitiska åtgärder i de prioriterade
            stödområdena. Det ska även påpekas att dessa strukturfondsmedel
            har gett goda erfarenheter för nya kreativa arbetsmetoder.
          </p>
          <p xml:id="i-GondvY9PgH4N9PDAZvaPkF">
            Det regionalpolitiska arbetet bör samlas under ett och samma
            tak och inte splittras på olika myndigheter. Eftersom Västra Götalandsregionen
            är ansvarig för den inomregionala utvecklingsplanen så bör regionen
            ha den samlande uppgiften och ansvaret för hela regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-Rv8ug1seY1bRB7GwajpZdF">
            Under regionens ansvar finns redan i dag ett EU-sekretariat med
            ansvar för mål 2, mål 5b landsbygd och skärgård och, det mot norska
            Östfold gränsöverskridande, Interreg-programmet. Under regionens
            regionala utvecklingsnämnd återfinns också det medfinansieringsansvar
            som förväntas finnas på läns-/regional nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-QdaXK5Q23GnGK3xKULCkD">
            Därför bör det logiska beslutet vara att förlägga ansvaret för
            de i Västra Götalandsregionen kommande EU-stöden, med därtill
            hörande ansvar för framtagande av program och administration för
            detta, till Västra Götalandsregionen.
          </p>
          <p xml:id="i-ATFoLeNk1KoxgRagxTN48b">
            Med tanke på regionens storlek och att Västra Götalandsregionen
            ingår som ett av flera försöksregioner med ansvar för den regionala
            utvecklingen är det anmärkningsvärt att regeringen nu föreslår
            att EU-fondsbeslut rörande Västra Götalands regionen ska tas i
            Örebro eller Karlstad. Det är ett anmärkningsvärt förslag som
            läggs av regeringen som direkt slår undan möjligheterna för regionen
            att fullfölja uppdraget att ansvara för regionens utveckling.
            Hur intresserad är regeringen av regionförsöket i Västra Götaland
            och att regionen ges rätt förutsättningar att lyckas med uppdraget
            att utveckla ett starkare regionalt ansvar och starkare regional
            beslutsförmåga. Hur logiskt är det att en majoritet bestående
            av ledamöter fån Närke och Värmland tar beslut som berör den bohuslänska
            skärgården och de nordbohuslänska skärgårdskommunerna? Är detta
            i linje med vad som så starkt har argumenterats för från regeringens
            sida när det gäller regionalt ansvar för tillväxtavtalen?
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-VKYVxotsNSG9gvToZsCgui">
            Frågor:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Är ministern beredd att ompröva beslutet om att inte ge Västra
                Götalandsregionen ansvar för att fördela och fatta beslut om de
                EU-fondspengar som berör Västra Götaland?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern vidta för att stärka regionens
                egna arbete med regionalutveckling via EU-stöd?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
