<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0134">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>socialtjänstens handläggning av ärenden rörande barn</title>
        <author>Carlsson, Birgitta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>socialtjänstens handläggning av ärenden rörande barn till statsrådet Ingela Thalén om socialtjänstens handläggning av ärenden rörande barn</title>
          <idno type="rdwebb">GN10134</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10134/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10134</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10134</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ</idno>
            <persName>Carlsson, Birgitta (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <persName>statsrådet Ingela Thalén </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3mnWWqtjDhaagEhW2E3YsM" corresp="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">
          <date when="1999-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2SFbXspxyu8emxJn2DjZ2L" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XuFsRSw6hYWgSpU4AonrvQ" corresp="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ">
          <date when="1999-12-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Dy2Y5BmRZkQhoAHhHJXNFX">
            den 8 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GmQas5r6JZmy9nJbEWjjpX">
            Interpellation 1999/2000:134 av Birgitta Carlsson (c) till statsrådet
            Ingela Thalén om socialtjänstens handläggning av ärenden rörande
            barn
          </p>
          <p xml:id="i-CsL7c4qWzQ6NxGEvdLRYeu">
            FN:s barnkonventionen utgår ifrån att barndomen har ett värde
            i sig och att barn är en utsatt grupp i samhället med särskilda
            behov av omvårdnad och skydd, som också innefattar ett rättsligt
            skydd. Konventionen tillerkänner barn grundläggande medborgerliga,
            politiska, ekonomiska, sociala och kulturella rättigheter. Den
            bygger på fyra viktiga principer: att barnet har rätt till likvärdiga
            villkor, att barnets bästa ska beaktas vid alla beslut, att barnet
            har rätt till liv och utveckling samt att barnet har rätt att
            säga sin mening och få den respekterad.
          </p>
          <p xml:id="i-YKQZbTdn637PeFok1udFRg">
            År 1998 kompletterades socialtjänstlagens portalparagraf med
            en ny bestämmelse som syftar till att stärka barns ställning inom
            socialtjänsten. När åtgärder rör barn ska särskilt beaktas vad
            hänsynen till barnens bästa kräver. Bestämmelsen svarar mot artikel
            3 i FN:s barnkonvention.
          </p>
          <p xml:id="i-CFQfn5HxuwqU1XaukZF9k1">
            I socialtjänstlagen finns det också bestämmelser om anmälan (71
            § SoL). Dels att var och en som får kännedom om att en underårig
            blir utsatt för fara för sin hälsa eller utveckling, t.ex. misshandel,
            bör anmäla detta till socialnämnd. Dels en skyldighet för anställda
            inom myndigheter att genast anmäla till socialtjänsten om de i
            sin verksamhet får kännedom om något som kan innebära att socialnämnden
            bör ingripa till en underårigs skydd. Skyldigheterna gäller även
            de som är verksamma inom motsvarande verksamheter på det privata
            området.
          </p>
          <p xml:id="i-Wn6ALSzjv48gGgdNwFjRzR">
            Socialtjänsten har det formella ansvaret för att utreda och agera
            till skydd för underåriga. I några rapporter bl.a. i en gjord
            av Länsstyrelsen i Skåne har det framkommit att anmälningarna
            inte leder till en utredning inom socialtjänsten. I samma utredning
            har det framkommit att hälften av de barn som placerades i fosterhem
            under förra året hamnade i hem där de inte kände någon av familjemedlemmarna.
            Det finns anledning att kvalitetssäkra barnutredningarna samt
            förbättra utbildning för socionomer vad avser barnutredningar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-5BYhHBHitnJSnHNwTypuSN">
            Centerpartiet anser att det finns anledning att undersöka om
            barnperspektivet har fått genomslag i socialtjänstens arbete,
            om anmälningsplikten fungerar och hur barnutredningarna genomförs.
            Det är allvarligt om anmälningar inte tas på allvar, det är lika
            allvarligt om utredningarna genomförs på ett sätt som inte sätter
            barnens och familjernas rättssäkerhet främst.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser regeringen vidta åtgärder så att barnperspektivet får
                genomslag i socialtjänstens arbete?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att stärka kunskapen
                om barnutredningar hos blivande socionomer?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att förbättra barnens
                trygghet vid familjehemsplaceringar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
