<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0412">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>FINSAM</title>
        <author>Könberg, Bo (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>FINSAM till socialminister Lars Engqvist om FINSAM</title>
          <idno type="rdwebb">GN10412</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10412/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10412</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10412</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU</idno>
            <persName>Könberg, Bo (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <persName>statsrådet Ingela Thalén </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MSypWLfNW9XiuJpGTgV8xh" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3JB74hHUsRuwk11vmrpMde" corresp="i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU">
          <date when="2000-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-q1R3XWALBK1zuuG4NQrAM" corresp="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SJCJZEyfaG1MBwbtHYbSTG">
            den 28 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Q8MwfFa8t2LaUVxVpPN218">
            Interpellation 1999/2000:412 av Bo Könberg (fp) till socialminister
            Lars Engqvist om FINSAM
          </p>
          <p xml:id="i-Y2Rod5ewE12sJi325ZNLMP">
            Tiotusentals svenskar väntar i vårdköer. Det handlar både om
            operationsköer och lång väntan på olika behandlingar. Dessa köer
            har växt mycket kraftigt sedan socialdemokraterna återkom till
            regeringsmakten hösten 1994 och är nu tillbaka på ungefär samma
            nivå som de var före 1991.
          </p>
          <p xml:id="i-4Q7XSbH2b2LP5tMyyesnyH">
            Samtidigt med att köerna växt så har även kostnaderna för sjukskrivningen
            ökat. I fjol ökade kostnaderna med 24 %, och de prognoser pekar
            inte på någon direkt avmattning. Den stora minskningen av sjukskrivningen
            i början och mitten på 90-talet håller på att vända tillbaka,
            och mycket av minskningen håller på att försvinna.
          </p>
          <p xml:id="i-JPrB8AgMEvVRs2aVibMAx5">
            Vårdköerna består ofta av människor som är sjukskrivna. Samtidigt
            vet vi att det finns stora brister i rehabiliteringen. Regeringens
            egen utredare Gerhard Larsson konstaterar detta i diskussionspromemorian
            Individen i Centrum (Ds 1999:08). Liknande slutsatser kommer Socialstyrelsen
            fram till i utredningen Samverkan för individen (1999:4). Det
            kanske mot den bakgrunden inte är så konstigt att antalet sjukskrivningar
            blir fler.
          </p>
          <p xml:id="i-Gn4Cn1uETascCdHVtTAfNc">
            Tanken bakom den finansiella samordningen mellan försäkringskassor
            och landsting, FINSAM, är enkel. Det är bättre att använda pengar
            till att människor får den rehabilitering, de operationer och
            de behandlingar de behöver än att de får sjukskrivningspengar.
            Vad som har hänt är att lyckosamma försök på området som startades
            i början på 90-talet stängdes av från den 1 januari 1998 inför
            eventuellt något slags beslut kanske år 2003.
          </p>
          <p xml:id="i-MnksqMjBURzaZaUJx4dk72">
            Försöken åren 1993@1997 med detta system har varit mycket framgångsrika.
            Om samma regler infördes i hela landet och vinsterna på andra
            håll blev lika stora som i försöksområdena skulle inom ett par
            år bortemot 3 miljarder kronor årligen kunna användas inom sjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-9Yn6Ei6gYUrLEi5fgHEFv5">
            Socialstyrelsen har pekat på att det behövs några slags, som
            den kallar det, finansieringsbroar mellan vård och sjukförsäkring.
            Försäkringskasseförbundet tycker att det är fel att man inte får
            samverka. Det socialdemokratiskt styrda Landstingsförbundet har
            skrivit till regeringen och bett att man ska få ökade möjligheter
            till att samverka @ utan att få svar. Det nya landstinget i Västra
            Götaland har tillsammans med försäkringskassan i Västra Götaland
            också skrivit till regeringen och bett om att få möjligheter att
            samverka.
          </p>
          <p xml:id="i-JUH8FQnb7QEyvHKenjzcUY">
            I ett förslag till yttrande till Landstingsförbundets kongress
            angående en motion om FINSAM så står det att läsa: "Mot ovanstående
            bakgrund är det mycket beklagligt att de huvudmän som är intresserade
            av att driva samverkan i enlighet med FINSAM-modellen inte har
            möjlighet att agera tillräckligt kraftfullt under en rad kommande
            år". Därefter yrkar man bifall till en motion från Folkpartiet
            om FINSAM-försök.
          </p>
          <p xml:id="i-SAuP9MBBMnnRNZVW2bwVg2">
            I dessa fall är det inte bara liberala politiker som har förfäktat
            uppfattningen att man borde få använda försäkringspengar i vården
            utan även socialdemokrater såväl i försäkringskassorna som i Landstingsförbundet
            som i Västra Götaland. I några fall har de skrivit brev till regeringen
            och bett att få tillbaka regler som liknar de regler som gällde
            den finansiella samordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-UsjPS9NUVnFqHctdRFKK4t">
            I mars månad beslutade majoriteten i socialutskottet att ställa
            sig positiva till att FINSAM bör utvecklas i hela landet och inte
            bara, som tidigare, i vissa försöksområden.
          </p>
          <p xml:id="i-We7o712voxptYrfBr7cTJ4">
            Det innebär att ett första viktigt steg har tagits mot att pengar
            som annars går till passiv sjukskrivning kan användas till att
            korta vårdköerna för alla de tiotusentals som köar för operation
            och behandling i vården.
          </p>
          <p xml:id="i-KGU8LELy61T7V31q5iQnpc">
            Folkpartiet hade helst sett att utskottets beslut blev ett tillkännagivande
            till regeringen men anser ändå att den föreslagna skrivningen
            i utskottet är ett stort steg framåt.
          </p>
          <p xml:id="i-4HiST1vnKXuQr6Yubaur2D">
            Mot bakgrund av det ovan angivna vill jag fråga socialministern
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-RfcVhKfmMYPpnwFmK9kmzP">
            Avser ministern vidta åtgärder för att genomföra FINSAM-modellen
            i hela Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
