<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0117">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0117</head>
        <author who="i-YaN1jaPx75LMCzcGaN8cCm">Lundström, Sten (v) </author>
        <recipient who="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">utrikesminister Anna Lindh </recipient>
        <topic>Turkiets medlemskap i EU och Cypernfrågan</topic>
        <docDate when="1999-11-26">den 26 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="utrikesminister Anna Lindh " byWhomId="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10117</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:117 av Sten Lundström (v) till utrikesminister
          Anna Lindh om Turkiets medlemskap i EU och Cypernfrågan
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-CEpVMob2uWtREHsiA6r2UM">
          Utrikesministern har nyligen deklarerat att Sverige är motståndare
          till ett turkiskt medlemskap i EU. Detta med hänvisning till de
          omfattande och grova brotten mot mänskliga rättigheter i landet.
          Jag delar utrikesministerns uppfattning om att Turkiet i dag inte
          i tillräcklig grad respekterar mänskliga rättigheter. Turkiets
          författning innehåller även den starka odemokratiska drag.
        </p>
        <p xml:id="i-QdXnC31SRugx5bPABvfoEW">
          Ett nej till medlemskap i EU för Turkiets del har dock en benägenhet
          att tolkas kategoriskt och som om en diskussion i frågan vore
          definitivt avslutad för överskådlig framtid. Jag misstänker att
          utrikesministerns hållning i frågan om Turkiets EU-medlemskap
          inte är av denna karaktär. Den kan dock av omvärlden tolkas på
          detta vis. Problemet är dock att jag saknar en politisk handlingslinje
          för framtiden när det gäller Turkiet.
        </p>
        <p xml:id="i-P2ukU6upfX2edGCWjMCtjM">
          I den allmänna debatten har synpunkten framförts att det vore
          angeläget att Turkiet blev medlem av EU med avseende på Cypernfrågan,
          som då lättare skulle kunna lösas så att Cypern åter blev enad
          stat.
        </p>
        <p xml:id="i-TWpSCudsYG6pnQWW6m3Gxn">
          Jag vill fråga utrikesministern:
        </p>
        <p xml:id="i-WJFZavrPEdMeHLJP8fgjJ3">
          1. Vad avser regeringen att göra när det gäller att stärka kampen
          för mänskliga rättigheter och demokrati i Turkiet med siktet inställt
          på ett eventuellt EU-medlemskap, som Turkiet uppenbarligen eftersträvar?
        </p>
        <p xml:id="i-CFmcpPcdNrvujrzZ5hVY8D">
          2. Vad avser regeringen att göra när det gäller att medverka
          till en lösning av Cypernfrågan i ljuset av ett framtida turkiskt
          EU-medlemskap?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
