<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0335">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>alkoholskatterna</title>
        <author>Hedlund, Carl Erik (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>alkoholskatterna till finansminister Bosse Ringholm om alkoholskatterna</title>
          <idno type="rdwebb">GN10335</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10335/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10335</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10335</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BDyTfvRPbqHRWnog75qTEp</idno>
            <persName>Hedlund, Carl Erik (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PPVwPpiQWWbFRrLePyAK2N" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2000-04-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SWk8W2NobycFenAeGQWNW6" corresp="i-BDyTfvRPbqHRWnog75qTEp">
          <date when="2000-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3xVArzF8KV7sFSAkyqpyz4" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3UnK4vKav7jjGUp5susPP6">
            den 3 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KS7Z8KgP4Bg2nRHpusbCPE">
            Interpellation 1999/2000:335 av Carl Erik Hedlund (m) till finansminister
            Bosse Ringholm om alkoholskatterna
          </p>
          <p xml:id="i-5555rdfbZS5wWjWUgXYHaQ">
            För några veckor sedan ställde jag en interpellation till finansministern
            om hur regeringen avser behandla alkoholskatterna i samband med
            att införselreglerna för alkohol successivt kommer att anpassas
            till EU:s allmänna regelverk. Tyvärr hade jag på grund av utlandsresa
            inte möjlighet att delta i interpellationsdebatten utan min kollega
            Marietta de Pourbaix-Lundin deltog i mitt ställe. Jag har därefter
            läst protokollet från debatten och kan konstatera att jag ej fick
            något riktigt svar på mina frågor. I helgen har Systembolagets
            VD Anitra Steen framfört synpunkter på alkoholskatterna, som överensstämmer
            med de jag tidigare framfört.
          </p>
          <p xml:id="i-NHdzpARgcbP1Ky1Uvx7JpK">
            Det finns en mycket stor risk för att skattebasen alkoholhaltiga
            drycker urholkas, att svenska bryggerier hotas av nedläggning,
            att folkhälsans utveckling försämras och att den organiserade
            brottsligheten ökar, om inte de svenska skattenivåerna för framför
            allt öl anpassas till åtminstone Danmarks nivå före den 1 juli
            2000. I och med att det står klart för det svenska folket att
            införselreglerna kommer att ändras finns det anledning att tro
            att laglydigheten kommer att ytterligare försämras, när det gäller
            privat införsel av alkohol.
          </p>
          <p xml:id="i-4XnYk4gaoapzVagM93GgSd">
            Öppnandet av Öresundsbron i sommar kommer med stor sannolikhet
            att innebära en kraftig ökning av resandet till Danmark och övriga
            Europa. Tullens möjligheter att kontrollera bilar är minimala.
            Den stora skillnaden i prisnivå kommer också att ytterligare befästa
            den organiserade brottslighetens grepp om distribution av smuggelsprit.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-79zWhwyxWphLR5cBpMWRkf">
            Mot denna bakgrund vill jag därför fråga finansministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Kommer finansministern att föreslå att ölskatterna anpassas
                till dansk nivå i samband med att införselkvoterna för öl höjs?
              </item>
              <item>
                2. I vilken takt har finansministern utarbetat en plan för att
                alkoholskatterna kommer att sänkas?
              </item>
              <item>
                3. Vilken bedömning gör finansministern av möjligheterna att
                i sommar kunna kontrollera införseln av alkohol, när Öresundsbron
                har öppnat?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
