<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0387">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0387</head>
        <author who="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">Karlsson, Ola (m) </author>
        <recipient who="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">näringsminister Björn Rosengren </recipient>
        <topic>staten som kommersiell aktör</topic>
        <docDate when="2000-04-27">den 27 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Mona Sahlin " byWhomId="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10387</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:387 av Ola Karlsson (m) till näringsminister
          Björn Rosengren om staten som kommersiell aktör
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-NUSeucDN6t8KYkJpEbvaVU">
          Statskontoret pekar i sin rapport 2000:16 Staten som kommersiell
          aktör på de skador som uppstår när staten agerar företag.
        </p>
        <p xml:id="i-M3B6Gs1iwgfD12FGRCYg4z">
          Argumenten för statlig näringsverksamhet görs ned ett efter ett,
          och kvar står att det "endast är ett från samhällets synpunkt
          sett effektivt resursutnyttjande som ligger till grund för att
          härleda motiv för varför staten bör bedriva kommersiell och konkurrensutsatt
          verksamhet." De vanligen angivna skälen om fördelningsmotiv eller
          skyddsintresse är inte hållbara enligt Statskontoret. Sådan verksamhet
          bör läggas ut på entreprenad.
        </p>
        <p xml:id="i-AMit6hwxRU3ZSPGN1YPjVE">
          Begrepp som uppdrags- och beställarverksamhet, vilka har tagits
          fram för att tydliggöra de åtskilda verksamheterna inom en myndighet
          anses vara otillräckligt definierade. Man har funnit exempel på
          att själva osäkerheten om huruvida staten ska ge sig in på en
          marknad eller ej, har hämmat det fria företagandet.
        </p>
        <p xml:id="i-6YDLHZxuNHS2oS7kmSUaMB">
          Vidare leder offentlig vinstskapande verksamhet ofta till att
          myndigheter ägnar sig mer åt företagande, och mindre åt det de
          ursprungligen var skapade för att utföra.
        </p>
        <p xml:id="i-SULiEAnUxaFvtGFShbsxCj">
          Effekterna av statliga företag sammanfattas:
        </p>
        <p xml:id="i-6dtEbgukXNQt6C6e975jd5">
          Statskontoret inleder sina förslag till åtgärder med förbehållet
          "att i flera av de fall som vi studerat @ @ @ förefaller det saknas
          giltiga motiv för varför staten skall bedriva den kommersiella
          verksamheten." Icke förty dristar man sig till att generellt föreslå:
        </p>
        <p xml:id="i-XbnLoV3cWKWMfbQ2vpiY7">
          1. Definiera begreppet uppdragsverksamhet.
        </p>
        <p xml:id="i-BCsZ1YHTy7ycKK7RpJB2uH">
          2. Reglera ett krav på särredovisning av "avgiftsintäkter i konkurrens".
        </p>
        <p xml:id="i-7GCZN1hnyF5FL78eaDJvE5">
          3. Inrätta en tillsynsfunktion för offentlig kommersiell konkurrensutsatt
          verksamhet.
        </p>
        <p xml:id="i-7z4AgrdzwK4i2M1t5iFWvs">
          Utöver de generella förslagen presenterar Statskontoret ett antal
          konkreta problemområden, vilka föreslås förändring enligt följande:
        </p>
        <p xml:id="i-5Cief6GdNxKVQoHb21RATE">
          Statskontorets rapport pekar på ett antal viktiga problem. Enligt
          min uppfattning borde de flesta av förslagen snarast genomföras
          för att minska problemen med statlig uppdragsverksamhet. Med anledning
          av ovanstående vill jag ställa följande fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-RT2mnu7ZfFY3q7hxKk54u7">
          Vilka åtgärder avser näringsministern vidta för att minska problemen
          med konkurrenssnedvridning till följd av statlig uppdragsverksamhet?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
