<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0324">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0324</head>
        <author who="i-3rnEh52NL7CXPJYcg4p7bD">Hellsvik, Gun (m) </author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">justitieminister Laila Freivalds </recipient>
        <topic>kriminalvården</topic>
        <docDate when="2000-03-29">den 29 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="justitieminister Laila Freivalds " byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10324</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:324 av Gun Hellsvik (m) till justitieminister
          Laila Freivalds om kriminalvården
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-4vCF7fPF9ryfNBpWdsxmDC">
          I budgetpropositionen kan man läsa att kriminalvårdens prioriterade
          uppgifter innevarande år är att vidtaga åtgärder som bidrar till
          att den dömde inte återfaller i brott, att förstärka frigivningsförberedelserna,
          att utveckla alternativen till fängelse framför allt genom ytterligare
          satsning på innehållet i frivårdspåföljderna samt att öka intensiteten
          i arbetet med att bekämpa narkotikamissbruket.
        </p>
        <p xml:id="i-BQ8BTWBwFMArUy9VPZe7Qq">
          Dessa målsättningar omfattas av en total uppslutning från riksdagens
          samtliga partier. Men målsättningarna håller på att bli tomma
          fraser.
        </p>
        <p xml:id="i-7JnH1DqEqWBrZjSo8d4UJW">
          Inom frivården finner man ett kraftigt ökat tryck på verksamheten.
          Under 1999 ökade antalet utförda personutredningar med 20 %. Kontraktsvården
          ökade med 8 % och samhällstjänst med 26 %.
        </p>
        <p xml:id="i-7ZdvP8CbbhzKLaGr1FQMnJ">
          I en PM utförd av Kriminalvårdsstyrelsen av den 14 januari 2000
          beskrivs en skrämmande utveckling på våra anstalter och häkten.
          Där förespås att verksamheten ytterligare kommer att stagnera
          eller minska. Det handlar bl.a. om
        </p>
        <p xml:id="i-HTEqRdoxpCjNag7nVFgNji">
          Vidare talas om stagnation och nedgång i kompetensutvecklingen.
        </p>
        <p xml:id="i-NbFftkGwHyrHxpkm2udh7T">
          Varje medborgare har rätt att kräva att den tid dömda personer
          är i kriminalvårdens hägn utnyttjas på bästa sätt. Säkerheten
          är viktig, men innehållet i verksamheten är av avgörande betydelse
          för minskad brottslighet efter avtjänat straff. Utvecklingen inom
          kriminalvården går i motsatt riktning och detta måste hejdas.
        </p>
        <p xml:id="i-3iAau32b6Fyt4ygnSV1Ehn">
          Min fråga till justitieministern är:
        </p>
        <p xml:id="i-RfespoC45zLuMnb96KY6UU">
          Vilka åtgärder avser justitieministern vidtaga för att kriminalvården
          ska kunna leva upp till de beslutade målen?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
