<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0389">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0389</head>
        <author who="i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR">Burman, Ingrid (v) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>Socialstyrelsens rättsliga råd och RMV</topic>
        <docDate when="2000-04-28">den 28 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="justitieminister Laila Freivalds " byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10389</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:389 av Ingrid Burman (v) till socialminister
          Lars Engqvist om Socialstyrelsens rättsliga råd och RMV
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-P7b6zAxfVBNPiSbpaFHQEh">
          Ett antal utredningar om dödsfall i samband med omhändertagande
          av personer har påtalat brister i Socialstyrelsens rättsliga råd
          och Rättsmedicinalverkets (RMV) hantering av ärendena.
        </p>
        <p xml:id="i-Fx1degm5PRopMaD3J3Mnya">
          Justitiekanslern (JK) har i en utredning av ett dödsfall konstaterat
          att dessa myndigheter avstått från att utreda vissa delar av ett
          händelseförlopp trots att dessa delar haft betydelse för utredningen.
          Någon klar bild gick därför inte att få av orsakssambanden.
        </p>
        <p xml:id="i-536vTM89c4K6VA34D19pmt">
          Riksåklagaren (RÅ) har också i en utredning gjord av Gunilla
          Bring konstaterat att det funnits brister och förvanskningar i
          RMV:s och Socialstyrelsens rättsliga råds utlåtanden.
        </p>
        <p xml:id="i-8wMRk6jkCQZe5MTwKS7gdY">
          Den förre ambassadören Anders Sandström har ägnat mycket tid
          åt ett specifikt fall. Hans bedömning av RMV:s handläggning av
          detta fall är att det förekommit mörkläggningar av betydelsefulla
          fakta. Han anser att mycket tyder på att myndigheterna varit måna
          om att skydda varandra. Anders Sandström har även funnit liknande
          omständigheter i minst 17 andra dödsfall när personer omhändertagits.
        </p>
        <p xml:id="i-RSat23Y2UL9nNV7epm3wTJ">
          Även TV-programmet Striptease har behandlat ett dödsfall vid
          ett omhändertagande. Där ges ett intryck av att många förbiseenden
          och tveksamma bedömningar gjorts som kan ha påverkat utgången
          av den rättsliga bedömningen.
        </p>
        <p xml:id="i-NmJNvDtKX65qjAaZ5VnSRx">
          Det är min uppfattning att det ur rättssäkerhetssynpunkt måste
          göras ytterligare granskning av personalsambanden mellan RMV och
          Socialstyrelsens rättsliga råd. Även andra brister som påtalats
          bör belysas. En sådan granskning bör göras av en från myndigheterna
          fristående neutral arbetsgrupp eller kommission.
        </p>
        <p xml:id="i-VGEa6T9uE1r5wb8GKUAvKJ">
          Mina frågor till socialministern blir därför:
        </p>
        <p xml:id="i-KkMhhhmZ4MWsD8Sob3d4Ks">
          1. Avser regeringen att vidta någon åtgärd när det gäller att
          utreda om personalsambandet mellan RMV och Socialstyrelsens rättsliga
          råd kan ha påverkat ärendehandläggningen?
        </p>
        <p xml:id="i-MMzNm8YHDrBz4WaFyNh21R">
          2. Avser regeringen att göra en oberoende granskning av de dödsfall
          som förekommit när personer omhändertagits av väktare eller polis?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
