<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0077">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0077</head>
        <author who="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">Hagström, Ulla-Britt (kd) </author>
        <recipient who="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">näringsminister Björn Rosengren </recipient>
        <topic>näringslivskoncentration</topic>
        <docDate when="1999-11-10">den 10 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="näringsminister Björn Rosengren " byWhomId="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN1077</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:77 av Ulla-Britt Hagström (kd) till
          näringsminister Björn Rosengren om näringslivskoncentration
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-GH6fdAZQxn6rJwF5V578XY">
          Stockholm försvarar sig bra på börsen i dag även om Helsingfors
          och Oslo ligger bättre till. Verkstads-, skogs-, kemi- och läkemedelsindustrin
          visar vinstförbättringar. Av bolagen på Stockholms Fondbörs återfinns
          närmare 60 % på adresser i Stockholmsområdet.
        </p>
        <p xml:id="i-YBX6QswsCkcxfr13jTfNot">
          De börsnoterade Stockholmsbolagen är, enligt Finansplats Göteborg,
          ca 30 % högre värderade än företagen i Väst- och Sydsverige. Koncentrationen
          till Stockholm syns allt starkare, och en lägre värdering av företag
          på annan ort kan leda till att fler huvudkontor flyttas till Stockholm.
          Enligt en undersökning från Hallvarsson &amp; Halvarsson/GBG härleds
          skillnaden till olikheter i näringslivsstruktur. Närheten till
          Stockholms finansiella centrum tycks spela en stor roll. Inom
          samma branscher värderas Göteborgsbolag lägre än Stockholmsbolag.
        </p>
        <p xml:id="i-2AayxdmhaUyCXXHZUZThKx">
          I Västra Götalands län finns ca 65 noterade bolag. Näst efter
          Stockholm är Göteborgsregionen den mest börsbolagstäta. Infrastrukturen
          är mycket viktig. Om inte fondkommissionärer, analytiker och specialistmedier
          skapar goda kontaktytor blir problemen tydligast för de mindre
          bolagen. Västra Götaland är Nordens främsta transportregion. Regionen
          har dock inte tilldelats tillräckliga resurser för ett transportsystem
          som främjar tillväxt, trafiksäkerhet och en god miljö. Basstandarden
          på kommunikationsnätet i regionens olika delar är på vissa håll
          under all kritik. Landvetters flygplats måste utvecklas för att
          stärka förbindelserna med närliggande huvudstadsregioner. Tillgängligheten
          behöver öka med väg och järnväg.
        </p>
        <p xml:id="i-Hwpy1kpqpSBDDfiqxhEpCL">
          Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande frågor
          till statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-3YVEbHZ5dAZ3aBUtNfXkAA">
          Vilka åtgärder avser näringsministern vidta för att inte näringslivet
          alltför starkt ska koncentreras runt Stockholm?
        </p>
        <p xml:id="i-U6AxhSpHawwu1WSQqtdPfo">
          Vilka åtgärder avser näringsministern vidta för att stödja utvecklingsstrategin
          för Västra Götaland?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
