<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0153">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>sociala skyddsnät för småföretagare</title>
        <author>Sandström, Åke (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>sociala skyddsnät för småföretagare till näringsminister Björn Rosengren om sociala skyddsnät för småföretagare</title>
          <idno type="rdwebb">GN10153</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10153/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10153</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10153</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XXHxxQRuSjGXVxaVhcXaFk</idno>
            <persName>Sandström, Åke (c) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ldeae4CrnxkSJbmm4cYhQo" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BQdjrPanZgmp473LuvFNFp" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2000-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BqukBksaS5HHszFfbeMQxC" corresp="i-XXHxxQRuSjGXVxaVhcXaFk">
          <date when="1999-12-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NYuzTZ4iaRi2f4YygnEw66">
            den 16 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RVEKAcHDkrAGnaJMSzgh1i">
            Interpellation 1999/2000:153 av Åke Sandström (c) till näringsminister
            Björn Rosengren om sociala skyddsnät för småföretagare
          </p>
          <p xml:id="i-GCy9fTE59dEDxRquAo59Uy">
            Sveriges arbetsmarknad genomgår för närvarande en stark omvandlingsprocess.
            Traditionella basindustrier friställer människor i takt med att
            man gör nya investeringar. Den privata tjänstesektorn växer snabbt,
            men arbetslösheten är fortfarande oacceptabelt hög.
          </p>
          <p xml:id="i-2NRnSEkJhFQwskBFvfNoZc">
            Inom den politiska sfären förefaller alltfler ha blivit medvetna
            om vikten av ett bra företagsklimat för de små företagen. Det
            krävs dock förändringar för att skapa enklare regelverk, sänkta
            arbetsgivaravgifter och förbättringar av riskkapitalförsörjningen.
            Det som ofta glöms bort är frågan om hur det sociala skyddsnätet
            bör vara utformat för att passa ett arbetsliv där alltfler i framtiden
            inte längre har en traditionell anställning. I stället väljer
            många att starta eget, jobba med projektanställningar m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-25TgwRoAk5pVrVfvZZwbZk">
            Finns det ett verkligt intresse från samhällets sida att stimulera
            nyföretagande och småföretagande bör strävan vara att se över
            och samordna de system och regler som i dag finns såsom a-kassa,
            starta eget-bidrag, sjukförsäkring m.m. Om lönsamheten i företaget
            inte är tillräcklig blir reaktionen naturligtvis att arbeta hårdare.
            Detta leder i sin tur ofta till överansträngningsreaktioner med
            efterföljande sjukskrivningar. Därmed uppstår tyvärr ofta en omöjlig
            och ond cirkel. Eftersom den egna verksamheten är nystartad och
            knappast ger något stort överskott, blir sjukpenningen ofta mycket
            låg. I värsta fall leder en lång sjukskrivning till ekonomiskt
            obestånd och stora problem även på andra områden.
          </p>
          <p xml:id="i-XqggR5dMAaDcJVHhCYoJgD">
            Tyvärr slutar många ambitiösa och lovande projekt med konkurs.
            Detta illustrerar tydligt behovet av en översyn av lagstiftning
            och tillämpning när det gäller hur de sociala och ekonomiska skyddsnäten
            fungerar i ett snabbt föränderligt samhälle. En sådan översyn
            måste också omfatta hur starta eget-bidrag och liknande stöd kan
            ges en bättre och flexiblare tillämpning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-J67jv4SFAkR45WzN2ojD17">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga näringsministern följande:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Avser näringsministern att se över lagstiftningen och dess tillämpning
                för att förbättra det sociala och ekonomiska skyddsnätet för småföretagare?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder är näringsministern beredd att vidta för att minska
                de likviditetsproblem och det byråkratiska krångel som skapas
                med dagens system?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
