<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0301">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>donationer av läromedel till skolan</title>
        <author>Lindblad, Göran (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>donationer av läromedel till skolan till statsrådet Ingegerd Wärnersson om donationer av läromedel till skolan</title>
          <idno type="rdwebb">GN10301</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10301/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10301</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10301</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KdNZEf7wb1MAJv58QEHYrr</idno>
            <persName>Lindblad, Göran (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>Ingegerd Wärnersson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-66deaY83MgQL734mBxHxZA" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7TnwsZgutJUZpdhBn8jusQ" corresp="i-KdNZEf7wb1MAJv58QEHYrr">
          <date when="2000-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ADTLDnuRZ5AtmiQU2HNaSK" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Y3nzCDgGKp3P1AQfmJCbP6">
            den 17 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UbxL42mUQyn3xdB5aLWPGr">
            Interpellation 1999/2000:301 av Göran Lindblad (m) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om donationer av läromedel till skolan
          </p>
          <p xml:id="i-QnG93k42fwk8jRTuaZXw98">
            Undervisningen i skolorna bedrivs i dag ofta med undermåligt
            undervisningsmaterial. I denna situation kan det i förstone verka
            positivt när andra intressenter bidrar med t.ex. böcker. Aftonbladet
            har valt att distribuera 100 000 exemplar av sin bok 1900-talet
            till samtliga elever i årskurs 1 i gymnasiet. Kostnaden för det
            allmänna stannar vid 450 000 kr som Skolverket betalar för distributionen.
            Författare som Herman Lindqvist, Gunnar Fredriksson, Olle Svenning,
            Yrsa Stenius, Staffan Heimersson och Jan Guillou ger sina bilder
            över det 1900-tal som just flytt, inom vitt skilda områden som
            politik, ekonomi, kultur, mode, idrott och trender. Syftet är
            primärt att väcka intresset för historia hos eleverna uppger Skolverket,
            vilket myndigheten fått i uppdrag att göra av regeringen. Därtill
            ska boken användas i andra samhällsorienterade ämnen. Med tanke
            på de skribenter som deltar torde de flesta finna något intresseväckande
            i denna skrift och sålunda kommer nog många elever finna ett intresse
            i att studera historia i framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-JBiJvRUSEcerqH9qAbqWmk">
            Det vällovliga syfte som boken antagligen kommer att uppfylla
            medför dock principiella problem. I en situation där resurserna
            för läromedel är begränsade öppnas möjligheterna för skolan att
            åtgärda denna brist genom donationer från intresseorganisationer,
            företag och andra. Detta är en möjlighet som vi moderater välkomnar,
            men det ställer dock krav på ett nöjaktigt svar på några viktiga
            principiella frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-4kHRoKG6PAmodMu7F42Z3Y">
            En situation kan uppkomma där organisationer väljer att distribuera
            läromedel som stöder organisationens religiösa eller politiska
            budskap. Ska det finnas en möjlighet för religiösa samfund att
            distribuera material som motsäger evolutionsläran eller politiska
            rörelser som förnekar alla människors lika värde?
          </p>
          <p xml:id="i-8DpA4ACqTqPWJhj2U59k1b">
            Nästa fråga som infinner sig är om givaren av läromedel i sig
            är godtagbar, men vill förfoga över möjligheten att redigera innehållet.
            Aftonbladet kanske vill framföra sin historiebeskrivning i enlighet
            med den politiska åskådning tidningen förfäktar. Skolverket har
            en skyldighet att säkerställa en godtagbar objektivitet och saklighet
            i undervisningsmaterialet som skolor ska använda sig av. När möjligheten
            finns för organisationer och företag att skänka undervisningsmaterial
            till skolor minskar möjligheterna för Skolverket att påverka materialet
            i ett ekonomiskt trängt läge.
          </p>
          <p xml:id="i-SD5n8GXT9afpbS8MpmJDqn">
            Med anledning av ovanstående frågar jag statsrådet Ingegerd Wärnersson
            följande.
          </p>
          <p xml:id="i-9Vdr5Q5f5s7V6k6ea26YHG">
            Har statsrådet för avsikt att se över principerna som ska gälla
            vid distribution av undervisningsmaterial till skolorna?
          </p>
          <p xml:id="i-8N5pMD76H3vBjA2mFPKx5d">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att hindra att
            Skolverket distribuerar s-märkt journalistiskt material utan att
            ha tillfrågat skolenheterna om vilka behov som föreligger?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
