<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0349">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>angående belastningsskador</title>
        <author>Sjöstrand, Sven-Erik (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>angående belastningsskador till statsrådet Ingela Thalén om angående belastningsskador</title>
          <idno type="rdwebb">GN10349</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10349/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10349</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10349</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XhKn9p4oQVJvYzm2h78jih</idno>
            <persName>Sjöstrand, Sven-Erik (v) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <persName>statsrådet Ingela Thalén </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <persName>statsrådet Ingela Thalén </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MKgfPyPycARF2KtGtPazWQ" corresp="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">
          <date when="2000-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JFMRbc8gBvUHhRKLsJeE5k" corresp="i-XhKn9p4oQVJvYzm2h78jih">
          <date when="2000-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-H8T9kYhybmQB5cSDqzqnaD" corresp="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HaY9FNLTFaDtSPChMNwN73">
            den 11 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-17GEbhC9qh51pKMemk8PaD">
            Interpellation 1999/2000:349 av Sven-Erik Sjöstrand (v) till
            statsrådet Ingela Thalén om angående belastningsskador
          </p>
          <p xml:id="i-EoCFAae2GmaJZpvfRzUVSj">
            År 1992 godkändes 67 000 skador som arbetsrelaterade varav 48
            800 ansågs vara arbetssjukdomar. År 1997 godkändes 7 300 skador
            varav 2 700 bedömdes vara arbetssjukdomar. Denna dramatiska förändring
            är inte främst ett resultat av en förbättrad arbetsmiljö.
          </p>
          <p xml:id="i-JaX13kkQBCtM39xuJZ4FLe">
            Arbetsskadesjukpenningen togs bort under år 1993. Det har inneburit
            att en mängd personer inte får skälig ersättning för sina arbetsskador.
            I det regelsystem som gällde fram till år 1993 innebar den positiva
            regeln i 2 kap. 2 § i arbetsskadeförsäkringslagen att de flesta
            arbetsskadorna godkändes. I nuvarande lagtext är det framför allt
            de hårda bevisreglerna som förklarar varför det är svårt att få
            skador godkända som arbetsskador.
          </p>
          <p xml:id="i-21ja2JFUp4PRQKqE3kVwJH">
            Förändringen i lagstiftningen har även lett till att en stor
            del av skadorna inte prövas över huvud taget. Statistiken över
            arbetsskador blir därmed missvisande och det förebyggande arbetsmiljöarbetet
            försvåras betydligt.
          </p>
          <p xml:id="i-8iDgL6t12zH8Hqxiw3RBYZ">
            Av arbetssjukdomarna är ca 70 % belastningsskador. Fram till
            år 1993 godkändes varje år ca 50 000 belastningsskador. Efter
            att beviskraven skärpts godkänns årligen bara drygt 2 000 belastningsskador.
            Dessa skador drabbar dubbelt så ofta kvinnor som män. Effekterna
            av den hårdare arbetsskadeförsäkringen är därmed i högsta grad
            en jämlikhetsfråga.
          </p>
          <p xml:id="i-UzySYW9mCueA5dEv2znQRu">
            För att en skada eller sjukdom ska klassas som arbetsskada i
            nuvarande regelsystem måste den samlade kunskapen med betydande
            grad av sannolikhet tala för att en faktor i arbetsmiljön är skadlig.
            Detta blir fallet då det föreligger en väsentlig kunskap inom
            medicinsk eller annan vetenskap för att en viss faktor har en
            sådan skadebringande egenskap. Denna uppfattning ska även vara
            relativt allmänt accepterad inom den medicinska vetenskapen.
          </p>
          <p xml:id="i-LwGfymNDtmk5grHUUNkGLz">
            Belastningsskadecentrum i Umeå har under flera år samarbetat
            med forskargrupper runtom i världen. Vid en stor konferens i Bryssel
            under februari i år framkom att nya forskarrön slår fast att långvariga
            statiska eller repetitiva belastningar i arbetet markant ökar
            risken för skador. Om en arbetstagare drabbas av en belastningsrelaterad
            skada kan forskarna med stor säkerhet avgöra huruvida arbetet
            bidragit till att skadan uppstått.
          </p>
          <p xml:id="i-4t83k5CYTVdz1GD6e1eStu">
            Det faktum att det i dag finns en samlad kunskap om hur belastningsskador
            uppstår i arbetslivet och att denna kunskap är allmänt accepterad
            inom den medicinska vetenskapen måste resultera i en utveckling
            där fler belastningsskador blir godkända som arbetsskador. Det
            är viktigt, inte minst ur ett jämlikhetsperspektiv, att forskarnas
            kompetens tas till vara i handläggningen av ärenden som rör belastningsskador.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-6kLcGuZnBTPU75zxM62wQt">
            Jag vill därför fråga statsrådet följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vad avser statsrådet vidta för åtgärder för att den fastlagda
                kunskapen om belastningsskador ska få genomslag i arbetsskadeförsäkringen?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser statsrådet att göra för att kunskaperna om belastningsskadorna
                ska förankras i den praktiska verkligheten hos myndigheterna?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
