<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0256">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0256</head>
        <author who="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">Odell, Mats (kd) </author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">finansminister Bosse Ringholm </recipient>
        <topic>kostnader för arbetsresor</topic>
        <docDate when="2000-02-22">den 22 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="finansminister Bosse Ringholm " byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10256</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:256 av Mats Odell (kd) till finansminister
          Bosse Ringholm om kostnader för arbetsresor
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-BiHs4cSLa9zqnmwhurRVSu">
          En av utgångspunkterna i 1990@1991 års skattereform var att skattesystemet
          skulle främja samhällsekonomiskt effektiva lösningar. Detta kommer
          bl.a. till uttryck i inkomstskattelagen 12 kap. 1 § där huvudregeln
          är att utgifter för att förvärva och bibehålla inkomster ska dras
          av som kostnad i inkomstslaget tjänst.
        </p>
        <p xml:id="i-GbH2piLE47DFMcYuZKet6e">
          Motivet för denna avdragsrätt är att främja en effektivt fungerande
          arbetsmarknad. Genom att kostnaden för att ta sig till arbetet
          inte betalas med beskattade pengar, kommer fler jobb och arbetsplatser
          att vara privatekonomiskt lönsamma för den som måste eller vill
          byta jobb, eller för den som är arbetslös och hittar ett jobb.
        </p>
        <p xml:id="i-AiR5DSz1AFqg8zJZTG4vtM">
          Av statsfinansiella skäl har avdragsrätten för arbetsresor försämrats
          flera gånger, och för närvarande gäller att endast den del av
          kostnaderna som överstiger 7 000 kr per år får dras av. Den generella
          s.k. tusenkronorsregeln i skattesystemet har således frångåtts
          kraftigt just vad gäller arbetsresor.
        </p>
        <p xml:id="i-BQFrapMeB16PxTbWFDSPvf">
          Denna försämring av avdragsrätten i kombination med hög beskattning
          av arbete, drivmedel och på senare tid höjda priser på bensin
          i producentledet gör att arbetsmarknaden i många fall helt förstörs.
          Detta gäller främst arbetslösa i glesbygd som kan få ett jobb
          som medför längre resor. Men även kring många storstadsregioner
          blir problemen uppenbara för dem som måste åka bil till jobbet.
        </p>
        <p xml:id="i-5n8Hwx7zWsf4kNv1xfdUuW">
          Med höga bensinpriser aktualiseras också frågan om hur avdragsbeloppet
          per mil ska beräknas och fastställas. Dagens 15 kr per mil svarar
          inte mot de totala kostnader som är förknippade med bilresande.
          Detta är också ett problem när det gäller att via skattesystemet
          upprätthålla den s.k. arbetslinjen.
        </p>
        <p xml:id="i-zordYaLpy9xMHGXemRbmG">
          Mot denna bakgrund vill jag fråga:
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
