<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0071">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>böter till utländska fordonsförare</title>
        <author>Eriksson, Alf (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>böter till utländska fordonsförare till justitieminister Laila Freivalds om böter till utländska fordonsförare</title>
          <idno type="rdwebb">GN1071</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1071/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1071</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN1071</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KAgkDWA5iGbn9XFLkj9FoB</idno>
            <persName>Eriksson, Alf (s) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>justitieminister Laila Freivalds </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>justitieminister Laila Freivalds </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QgiM93UtvTNeU7baURHQ97" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="1999-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BSQY8ZaqQ16RA2Ueaabf2p" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="1999-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4B6HWTPKUVcqmcyoDjH1nH" corresp="i-KAgkDWA5iGbn9XFLkj9FoB">
          <date when="1999-11-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FEqhYomMNvydiCeA66UhL7">
            den 5 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Y7vhKmndMyRyubXd69Zzi3">
            Interpellation 1999/2000:71 av Alf Eriksson (s) till justitieminister
            Laila Freivalds om böter till utländska fordonsförare
          </p>
          <p xml:id="i-WWFauH1iPHVKKBEPvCifyK">
            Den 1 juli i fjol avreglerades den europeiska transportmarknaden
            och fritt cabotage infördes, som innebär konkurrensneutralitet
            mellan åkeriföretag i Sverige och övriga företag i Europa. Detta
            har medfört att vi i ökad utsträckning nu kan se utländska lastbilar
            frakta gods på våra svenska vägar. Körtiderna är långa och hastighetsgränserna
            hårt tänjda.
          </p>
          <p xml:id="i-Jngw2o63y2wb5YtaHetzuY">
            Var tredje långtradare som rullar på våra svenska vägar har utländska
            registreringsskyltar och körs av förare från ett tredje land.
          </p>
          <p xml:id="i-SFawKvm6pEtNjyasGvpWdG">
            Utländska fordon bryter mot kör- och vilotidsreglerna tre gånger
            oftare än svenska företag och i de fall överträdelserna uppdagas
            leder de endast i undantagsfall till åtgärder. Enligt NTF (Nationalföreningen
            för Trafiksäkerhetens främjande) är de allra tyngsta fordonen
            i trafiken sämst på att hålla hastighetsbegränsningarna där det
            finns många oskyddade trafikanter. Varje år dödas 100 personer
            i kollisioner med tunga fordon.
          </p>
          <p xml:id="i-PjouAqtsjMfnRYPi5vKYt8">
            I de fall där svensk polis konstaterar att en överträdelse är
            begången av utländsk förare kan endast ett bötes- eller betalningsföreläggande
            utfärdas. Eftersom det saknas ett indrivningsavtal med övriga
            europeiska länder vad gäller böter och överviktsavgifter väljer
            många utländska förare att inte betala det ålagda beloppet, efter
            att ha återvänt till sitt hemland. På samma vägar där svenska
            förare riskerar att förlora körkortet och få yrkesförbud, kastar
            de utländska förarna "böteslappen i diket" och drar vidare.
          </p>
          <p xml:id="i-Bq6fMhT75t9f4qoJ9vQwAU">
            Det system som tillämpas i ett antal EU-länder där polisen vid
            trafikkontroller kan driva in böter på plats alternativt att fordonet
            kan stoppas för vidare färd tills böterna betalas bör kunna tillämpas
            även i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-2wL8RimvkkqUAm3iceqXMX">
            Gemensamma tolkningsregler för cabotage måste utarbetas. Regler
            för bl.a. vilotid under körningar bör samordnas och kontrollen
            av att reglerna efterlevs måste bli effektivare. Kontrollen av
            fordon bör skärpas och åtgärder genomföras som leder till att
            en bot som skrivs ut i Sverige också blir betald av den utländska
            åkaren.
          </p>
          <p xml:id="i-EpHDTKFSVuKLPzZMVQKE8k">
            Vilka åtgärder ämnar justitieministern vidta för att lagbrott
            skall ge samma konsekvenser i Sverige som i andra länder oavsett
            vem som begår brottet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
