<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0175">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>extra stöd till äldre</title>
        <author>Gerdin, Viviann (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>extra stöd till äldre till socialminister Lars Engqvist om extra stöd till äldre</title>
          <idno type="rdwebb">GN10175</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10175/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10175</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10175</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA</idno>
            <persName>Gerdin, Viviann (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DLMPaqcryznTSAP56956NS" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-N8w1VNC7vKCw2TemPxaPxt" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9iqq4vZMn8eP5JUnW57owk" corresp="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA">
          <date when="1999-12-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QjVyPxjB3nRaMqomHxDWae">
            den 23 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XScNWLKV8cydZnAn8HQzNh">
            Interpellation 1999/2000:175 av Viviann Gerdin (c) till socialminister
            Lars Engqvist om extra stöd till äldre
          </p>
          <p xml:id="i-HJ29aawtfWCNJbxLEHjYYC">
            Behoven inom omsorgsområdet är stora och den demografiska utvecklingen
            kommer att kräva ytterligare resurser framgent. Redan i dag finns
            det ett behov av service som kommunernas omsorg inte kan ge inom
            ramen för hemtjänsten, men som vi anser kan tillgodoses på annat
            sätt. Behovet av ökad service behöver mötas samtidigt som den
            privata tjänstesektorn inom området behöver utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-Vw3hQrw99HMZquXWKFeT1Q">
            När hemtjänsten växte fram var dess huvudsakliga uppgifter att
            ge praktisk hjälp med hemmets skötsel, inköp och matlagning. I
            takt med att institutionsvården har förändrats har den personliga
            omvårdnaden fått en mer framskjuten plats än tidigare. Städning,
            skötsel av bostad, viss matlagning för jämförelsevis friska pensionärer
            är enligt de prioriteringar som sker i HSU 2000 och i kommunerna
            inte en del av generell välfärdspolitik. Kommunernas biståndsbedömning
            är i dag ytterst strikt @ och man prioriterar människor med stort
            omvårdnadsbehov.
          </p>
          <p xml:id="i-6n2k4GHXHvDYXjcuYyisBc">
            Många pensionärshushåll, som inte får hemtjänst, är ändå i behov
            av service. Det kan vara hjälp med städning, att putsa fönster,
            klippa gräset, handla och skotta snö, arbetsuppgifter som hemtjänsten
            inte längre utför men som bidrar till ökad trygghet och trivsel
            i hemmet. En ökad möjlighet till tjänster i hemmet skulle med
            all sannolikhet bidra till att många pensionärer kan hjälpa sig
            själva under en längre tid och inte behöva anhålla om hjälp av
            kommunens hemtjänst.
          </p>
          <p xml:id="i-Aq7LN8hACegqjk8Dho3RKk">
            Centerpartiet har tidigare lagt förslag i riksdagen om att utveckla
            hemservicesektorn för äldre.
          </p>
          <p xml:id="i-KxL5KRigx2KiVeJxsToBmh">
            Pensionärshushållens behov av vardaglig service skulle kunna
            tillgodoses genom att staten stimulerar den privata tjänstesektorn.
            I utredningen Skatter, tjänster och sysselsättning SOU 1997:17
            presenteras olika lösningar för att stimulera tjänstesektorn samt
            en principskiss till ett särskilt servicestöd till pensionärer
            @ ett konto till varje pensionärshushåll som försäkringskassan
            administrerar.
          </p>
          <p xml:id="i-CFn1ueJHxgvr6sVDNLswZD">
            Det enklaste sättet att göra detta är genom ett system med hemservicecheckar
            för pensionärshushåll och ska gälla för alla normalt förekommande
            tjänster i hemmet. Det som förekommer inom den behovsprövande
            hemtjänsten ska inte ingå i detta system.
          </p>
          <p xml:id="i-8BsZsLJeEXcYkgP8orVLPk">
            Fördelarna med att subventionera hemtjänsterna är många. Många
            pensionärshushåll, som är i behov av hjälp, kan på detta sätt
            få det. Sannolikt kommer många anhöriga att känna att de kan bidra
            med annat än vanliga hushållsgöromål i kontakten med sina anhöriga.
            Systemet riskerar inte att tränga undan det grundläggande omsorgsansvaret
            som kommunerna har. Det kan t.o.m. frigöra kommunala resurser
            till förmån för ökad omsorg. Hemservicestödet har också till syfte
            att underlätta för anhöriga och bidra till ökad trygghet i hemmet.
            Det kan också få till effekt att många äldre kan skjuta upp sitt
            behov av kommunalt finansierad hemtjänst.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-HbMEBn1ahTn7bW2GtSqpjt">
            Frågor till socialministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Vad avser socialministern vidta för åtgärder för att ge äldre,
                som inte är i behov av personlig omvårdnad, ett hemservicestöd?
              </item>
              <item>
                Vad avser socialministern vidta för åtgärder för att stimulera
                den privata tjänstesektorn så att stödet och tryggheten för äldre
                ökar?
              </item>
              <item>
                Avser socialministern att införa ett stöd med hemservicecheckar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
