<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0410">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0410</head>
        <author who="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">Narti, Ana Maria (fp) </author>
        <recipient who="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">statsrådet Mona Sahlin </recipient>
        <topic>arbetslöshet bland invandrare</topic>
        <docDate when="2000-04-28">den 28 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="näringsminister Björn Rosengren " byWhomId="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10410</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:410 av Ana Maria Narti (fp) till statsrådet
          Mona Sahlin om arbetslöshet bland invandrare
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-UQfD9EcechGLCyD5FsHn9v">
          En stor omstrukturering av arbetsmarknadspolitiken äger rum.
          En hel rad dokument presenterar denna förändring @ inklusive regeringens
          proposition 1999/2000:98 Förnyad arbetsmarknadspolitik för delaktighet
          och tillväxt.
        </p>
        <p xml:id="i-QBNQ5rcXPrFBx45HMS71FF">
          Men läsningen av dessa dokument reser många frågor: De talar
          genomgående om arbetslösa som får anställning eller erbjuds utbildning
          och praktik och om arbetsmarknadspolitiken som ger människorna
          kompetens.
        </p>
        <p xml:id="i-U3Nn8W7SqmmMQMH4TA5ziK">
          Individerna och grupperna presenteras som mer eller mindre passiva
          mottagare av arbetstillfällen och utbildning, åtgärder och kompetens.
          Näringsdepartementets experter verkar tro på en stor arbetsmarknadspolitisk
          apparat som frikostigt delar ut nya jobb och skänker bort kompetens
          och kunskap. Att människor som drabbas av arbetslöshet har förmåga
          att axla ansvar, att de själva kan skapa nya arbetstillfällen
          genom att finna nya arbetssätt eller lansera starka affärsidéer
          verkar inte ingå i de tänkesätt som inspirerar förändringarna
          i politiken. Ordet "delaktighet" upprepas ofta i alla möjliga
          dokument, men förblir tomt, utan förankring i konkreta modeller
          för en riktig ömsesidig kommunikation mellan arbetsförmedlare
          och arbetslösa.
        </p>
        <p xml:id="i-UunnDdggsnnC8SS7eYGJ7h">
          Fraserna om de personliga handlingsplanerna som ska frälsa folket
          från arbetslöshet övertygar inte. Sådana planer har under år ingått
          i den metodik som arbetsförmedlingarna uppmuntras följa, men t.o.m.
          regeringens arbetsmarknadspolitiska proposition erkänner att planerna
          ofta har varit till intet förpliktigande byråkratiska produkter.
          "I många fall har kvaliteten och delaktigheten i handlingsplanerna
          ifrågasatts." Allt detta leder till en slutsats: Den förnyelse
          av arbetsmarknadspolitiken som med så stora ord annonseras ser
          inte de arbetslösa som levande mänskliga varelser med egen vilja
          och egen energi utan fortsätter @ som många andra tidigare författade
          socialdemokratiska skrivelser @ att beskriva folk utan anställning
          som en opersonlig massa. Statens arbetsmarknadspolitik är kallad
          att "åtgärda" alla dessa anonyma varelsers passivitet och isolering.
        </p>
        <p xml:id="i-G2XxyNEHN47HVP5GudgxMD">
          Det som mest förvånar både i den aktuella propositionen och i
          AMS rapporter och förslag är avsaknaden av en analys om det segregerade
          arbetslivet. Invandrarnas arbetslöshet nämns upprepade gånger,
          men inget utrymme ges till en djupare diskussion om den. Varför
          somalier eller irakier har så svårt att tränga in i det produktiva
          livet, hur det kommer sig att högre utbildade invandrare saknar
          arbete i mycket större utsträckning än svenskar med likvärdig
          kompetens t.o.m. när det gäller yrken med uppenbar brist på arbetskraft,
          varför det finns ytterst få utomlandsfödda bland t.ex. lärare;
          dessa frågor ställs inte.
        </p>
        <p xml:id="i-DkQ5Z31gz3pi1qEYCphi29">
          Vi inom Folkpartiet tror att många svårigheter när det gäller
          integration i arbetslivet har sina rötter i en överdriven tilltro
          till storskalig samhällsplanering. Invandrarnas arbetslöshet började
          växa under 80-talet mitt under högkonjukturen. Då hade ett system
          för mottagning av nyanlända cementerats @ ett system som först
          krävde långa väntetider i flyktingförläggningar och sedan rekommenderade
          kommunplacering finansierad genom socialbidrag. På 80-talet kunde
          man på socialkontor och arbetsförmedlingar träffa tjänstemän som
          på fullt allvar tyckte att fem år av svenskundervisning och liv
          på olika komvuxkurser är absolut nödvändigt för "anpassning" till
          det svenska samhället. Dessa tjänstemän verkade inte förstå att
          fem år utan inkomstbringande verksamhet fullständigt diskvalificerar
          invandrarna i personalchefers och arbetsgivares ögon. Den färska
          svenska arbetslivserfarenheten är ju den högsta meriten för den
          som söker jobb. Människor bundna till alla slags introduktionsprogram
          utan kontakt med arbetslivet förlorade enormt mycket på detta.
        </p>
        <p xml:id="i-7xzh4qHyBTozEJvzoDBs9h">
          Frågan som de nya förslagen reser är: Kan den nya obligatoriska
          aktivitetsgarantin plötsligt och utan särskilda förberedelser
          ersätta den långa passivitet i vilken många permanent arbetslösa
          hittills har levt? Att binda ett lågt bidrag till tvångssysslor
          kan förvärra situationen. Andra allvarliga invändningar mot aktivitetsgaranti
          och rekryteringsstöd har att göra med undanträngningen av riktiga
          jobb, ett känt fenomen. Hur många riktiga jobb riskeras när en
          hel armé av nästan gratis arbetskraft erbjuds till arbetsgivarna?
        </p>
        <p xml:id="i-MY2Lym4ecpnm2vuyhAGtXT">
          De personer som strängt kommenderas fram till ett arbetet med
          ytterst låga ersättningar får anledning att undra vart den svenska
          respekten för den personliga integriteten har tagit vägen. De
          etniska relationerna hotar att förfalla.
        </p>
        <p xml:id="i-NeBUubPZgUvLu4PsaDLMha">
          Vi socialliberaler har under år hävdat att människovärdet kränks
          när människor tvingas leva i bidragens sociala tomrum. Vi ser
          det anständigt betalda arbetet som en levande länk mellan människor,
          vi betraktar de passiviserande socialbidragen som en kontraproduktiv
          lösning på försörjningsfrågan. Men vi är tveksamma gentemot en
          politik som i någorlunda försiktiga formuleringar förespråkar
          tvångsarbete. Självklart skulle uppmuntran och lättnader för företagen
          leda till betydligt bättre resultat, framför allt därför att det
          är företag som skapar riktiga jobb.
        </p>
        <p xml:id="i-NjaV5XFByT5NeZ8vtVEaNQ">
          När denna interpellation skrivs diskuteras att bristen på arbetskraft
          under en snar framtid kommer att bli ett allvarligt hot mot samhället
          och import av arbetskraft förespråkas. Det är viktigt att påpeka
          att i Sverige i dag lever en stor mängd högt utbildade invandrare
          som under mycket långa tider inte har kunnat försörja sig inom
          det egna yrket. Att nu börja planera eller t.o.m. verkställa import
          av arbetskraft betyder att slå alla dessa människor rakt i ansiktet,
          att definitivt döma dem till kroniskt och förnedrande bidragsberoende.
        </p>
        <p xml:id="i-TkBHx6eBqf1jf132TDAWRQ">
          Med tanke på alla dessa fakta vill jag påminna det ansvariga
          statsrådet om vissa positiva erfarenheter som arbetslösa invandrare
          har kunnat göra efter Sveriges inträde i EU. Först med stöd av
          pengar från socialfonden mål 3 @ mycket mindre pengar än de astronomiska
          summor Sverige lägger i AMS-systemet @ kunde vissa invandrargrupper
          lägga fram egna projektförslag och driva igenom egna program.
          Dessa experiment har inte varit många @ mindre än 1 % av de genomförda
          projekten skapades och genomfördes av invandrare; dock har de
          bevisat att människor växer avsevärt när de får agera efter de
          idéer och handlingsplaner som de själva har tänkt ut och omsatt
          i praktik och när de bär hela ansvaret för verksamhetens ekonomiska
          grund.
        </p>
        <p xml:id="i-V3rTgmW3z7qCYuKHnafWe3">
          De frågor som jag nu ställer har som centralpunkt invandrarnas
          äkta delaktighet i kampen mot arbetslöshet.
        </p>
        <p xml:id="i-VFeMRZdg84frTZX14bkA3u">
          1. Vad gör statsrådet för att öppna vägen till egen makt @ på
          EU:s språk empowerment @ för långvarigt arbetslösa invandrare?
        </p>
        <p xml:id="i-5sMtT2MS3z7fa2RTESyYCY">
          2. De flesta av de nya planerna och åtgärderna kommer att genomföras
          uppifrån och ned, med exakta planer och detaljkontroll från länsarbetsnämnder
          och arbetsförmedlingar @ hur tänker statsrådet öppna rum för experiment
          som verkligen startar nedifrån och upp?
        </p>
        <p xml:id="i-H9Bcpyibdw61JktQ8Dw6kt">
          3. Avser statsrådet uppmuntra och ge konkret stöd till de grupper
          som redan under första perioden med EU-projekt har skapat egna
          arbetsmetoder och egna nätverk i kampen mot arbetslöshet och på
          vilket sätt gestaltas detta konkreta stöd?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
