<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0402">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>plötslig död vid omhändertagande</title>
        <author>Persson, Siw (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>plötslig död vid omhändertagande till justitieminister Laila Freivalds om plötslig död vid omhändertagande</title>
          <idno type="rdwebb">GN10402</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10402/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10402</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10402</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j</idno>
            <persName>Persson, Siw (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>justitieminister Laila Freivalds </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>justitieminister Laila Freivalds </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PTow9VjziJrim44MmVaK9Z" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2000-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CmrdurJqTK8i633Pi572ZT" corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j">
          <date when="2000-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2jBow3j7RmH5dMk7QN6Yt1" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DSHkDPH3uKeuobaMaEmzeU">
            den 28 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9YzKvt8TttcXgS9q71mXsu">
            Interpellation 1999/2000:402 av Siw Persson (fp) till justitieminister
            Laila Freivalds om plötslig död vid omhändertagande
          </p>
          <p xml:id="i-R5KjsgpHuh19ZcbYiWxun5">
            RÅ har nyligen beslutat att icke ta upp en ny förundersökning
            i fallet Osmo Vallo. Samtidigt pekar RÅ på de problem för de rättsliga
            utredningarna som det ofullständiga rättsmedicinska underlaget
            orsakat samt på behovet att förebygga ett upprepande.
          </p>
          <p xml:id="i-CzexC8SxBFHJ3ZqojivZpD">
            Icke minst RMV:s handläggning av fallet har väckt stark kritik
            från olika håll under rättsskandalens utveckling, som kantats
            av förnyade obduktioner och nedlagda förundersökningar. Den rapport
            om myndigheternas utredningar som Amnesty International avgivit
            är den första som organisationen haft anledning skriva om Sverige.
            Den hänvisar även till inte mindre än 17 andra fall av plötslig
            död vid omhändertagande enbart under perioden 1992 till 1997.
          </p>
          <p xml:id="i-MLTZMhaza9oNKUFpmCw4UP">
            Det vill säga att Vallo-fallet dessutom icke är ett isolerat
            fall.
          </p>
          <p xml:id="i-DLLRXMmfg2UgCQJXqBWe8z">
            JK har i sin rapport om gången vid utredningar i liknande fall
            i huvudsak lämnat RMV utanför granskningen. Detta kan befaras
            medföra risker för rättssäkerheten.
          </p>
          <p xml:id="i-C5z2tFmhrEdUrkccwzQyDS">
            I en utredning av förre ambassadören Anders Sandström konstateras
            att det främst är de rättsmedicinska instanserna som fått de rättsliga
            att haverera och att en granskningskommission samt offentlig rapport
            nu krävs för att förhindra ett upprepande. En rad frågor för en
            sådan kommission och vissa förslag till institutionella förändringar
            vad gäller Socialstyrelsens rättsliga råd, formuleras i utredningen.
          </p>
          <p xml:id="i-KaWH5boKuKzfhFNTutKF6N">
            Rättsliga rådets utlåtande i fallet Osmo Vallo har kritiserats
            skarpt på en rad punkter i en rapport som RÅ infordrat från Gunilla
            Bring. Båda de nämnda utredningarna påtalar problem med de nära
            personsambanden mellan RMV och Rättsliga rådet och båda förefaller
            bekräfta Amnesty Internationals kritiska rapport.
          </p>
          <p xml:id="i-HRQjs1qqRGQAWUZVMZNo6P">
            Samtidigt har Rättsliga rådet uttalat att ärendet Osmo Vallo
            för dess del är avslutat.
          </p>
          <p xml:id="i-2p68m1d36EvrTHiBfrGSYi">
            Frågan aktualiseras om den modell för betryggande rättssäkerhet,
            som Sverige i olika former även erbjuder andra länder inom ramen
            för demokratibiståndet, verkligen hållit måttet i det inflammerade
            fallet Osmo Vallo. Institutionell prestige kan befaras ha hämmat
            myndigheternas självgranskande förmåga på ett sätt som får fortsatta
            konsekvenser för rättsäkerheten om icke frågan grundligt granskas.
            Granskningsmaktens effektivitet står därför nu i fokus.
          </p>
          <p xml:id="i-9gZEagTcNkYEZE4pLrb898">
            Mina frågor till justitieministern är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-QSwrf3wQMJMb1VhsVYpFT3">
            Överväger regeringen att tillsätta en från myndigheterna fristående
            granskningskommission avseende icke minst de rättsmedicinska utredningarna
            i de fall av plötslig död vid omhändertagande vilka hittills registrerats
            mellan 1992 och 1997?
          </p>
          <p xml:id="i-EZGx3jgLocRHDkQHzy5DJ5">
            Har regeringen förvissat sig om att det är tillfredsställande
            kontrollerat att inga andra fall av plötslig död inträffat under
            samma period och att således såväl allmänheten och Amnesty International
            informerats betryggande i saken?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
