<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0296">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>folkbildningen</title>
        <author>Sellén, Birgitta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>folkbildningen till kulturminister Marita Ulvskog om folkbildningen</title>
          <idno type="rdwebb">GN10296</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10296/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10296</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10296</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq</idno>
            <persName>Birgitta Sellén</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>kulturminister Marita Ulvskog </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PdKAs1k6r9QnqdpotJcTWp" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2000-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-L2btYKMFX2kcwV7CLB6fnZ" corresp="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">
          <date when="2000-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FHkcknuv23cNbBeVbPaoEN" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4vF36u5fieLh1f1bX5dJwj">
            den 14 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3w1WgyRrxh3XYRR8ciePkg">
            Interpellation 1999/2000:296 av Birgitta Sellén (c) till kulturminister
            Marita Ulvskog om folkbildningen
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-JDZcaADij9cB2SGMZnBh5p">
            Den nationella folkbildningspolitiken är en hörnsten för att
            stärka och utveckla demokratin i det svenska samhället. Utgångspunkten
            för statens bidragsgivning till studieförbunden är att den ska
            <list rend="unordered">
              <item>
                främja en verksamhet som gör det möjligt för kvinnor och män
                att påverka sin livssituation och som skapar engagemang för att
                delta i samhällsutvecklingen,
              </item>
              <item>
                stärka och utveckla demokratin och
              </item>
              <item>
                bredda kulturintresset i samhället, öka delaktigheten i kulturlivet
                samt främja kulturupplevelser och eget skapande.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-EJi6AsiGodi6naXX7u6pA7">
            I det senaste riksdagsbeslutet om folkbildningen betonas betydelsen
            av folkrörelseanknytning, medborgerlig bildning, personlig utveckling
            samt engagemang i samhällsfrågor. Som en viktig grundförutsättning
            för att lösa demokratiuppgiften har staten också framhållit vikten
            av att folkbildningen är oberoende av politiska och ekonomiska
            maktgrupper. Vid 1991 års reformering av statsbidragen till folkbildningen
            markerades detta genom friare resurstilldelning och avreglering.
            Syftet var att ge studieförbunden bättre förutsättningar att nå
            de egna folkbildningsmålen.
          </p>
          <p xml:id="i-U32Me7wrRj441b1GA4CGTC">
            Folkbildningspolitiken är nationell. I den senaste folkbildningspropositionen
            förutsätts kommunernas bidrag till studieförbunden bestå på en
            oförändrad nivå och utgå enligt samma principer som statsbidraget.
          </p>
          <p xml:id="i-JL1kv72WzHPCgoDqqmy6xG">
            Verkligheten är dock annorlunda. I Riksrevisionsverkets rapport
            1999:44 @ Folkbildning styrning och kontroll @ uppmärksammas att
            de kommunala bidragens storlek under senare år kontinuerligt har
            minskat i förhållande till statsbidraget. Sedan Folkbildningsrådet
            inrättades har i genomsnitt kommunernas bidrag per kommuninvånare
            och år minskat från 75 kr till 56 kr i löpande priser. Som andel
            av statsbidraget har de kommunala bidragen minskat från 55 till
            43 %. RRV pekar också på en tilltagande ryckighet, man höjer ena
            året och sänker det andra. Nu finns t.o.m. kommuner som helt och
            hållet tagit bort stödet till folkbildningen. Det medför att det
            inte bir någon kontinuitet och att man därför riskerar att tappa
            kompetent personal i studieförbunden.
          </p>
          <p xml:id="i-5PmGwN5xSmsgbF6TyKCkHD">
            RRV pekar också på att kommunernas bidragsprinciper tycks avlägsna
            sig från de statliga. Kommuner söker använda bidragsgivningen
            för att styra studieförbundens verksamhet efter egna önskemål
            och prioriteringar. Studieförbundens kommunala finansieringsdel
            tenderar alltmer att förlora karaktären av ett allmänt och förhållandevis
            villkorsfritt verksamhetsstöd. Denna situation är alarmerande.
          </p>
          <p xml:id="i-YPfDQvENYH2JwRttf5ksj7">
            Jag vill därför fråga kulturministern:
          </p>
          <p xml:id="i-La9g95R2hEs1zSEkbSqHt5">
            Vilka åtgärder är kulturministern beredd att vidtaga för att
            åstadkomma ett förändrat synsätt vid kommunernas bidragsgivning
            till studieförbunden, dels för att öka de kommunala anslagen och
            dels för att bidragsgivningen följer de principer som formats
            i vår nationella folkbildningspolitik?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
