<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0283">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0283</head>
        <author who="i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt">Andersson, Sten (m) </author>
        <recipient who="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">statsminister Göran Persson </recipient>
        <topic>Malmöpolisens resurser</topic>
        <docDate when="2000-03-08">den 8 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="justitieminister Laila Freivalds " byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10283</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:283 av Sten Andersson (m) till statsminister
          Göran Persson om Malmöpolisens resurser
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-XM9Seq9XWVS7hz3bj4ajcS">
          I ett brev till statsminister Göran Persson skriver kommunstyrelsens
          ordförande i Malmö, socialdemokraten Ilmar Reepalu, att staden
          har en hög brottslighet, god tillgång på narkotika och att klassklyftorna
          ökar. Enligt brevet har Malmö den högsta brottsligheten i riket
          per capita och högst antal dömda per tusen invånare, samt att
          antalet ungdomsrån överstiger antalet rån i Stockholms city.
        </p>
        <p xml:id="i-7Z4zPgZXrv4vneaJTPkYRB">
          Reepalus beskrivning stämmer väl överens med den bild som alltfler
          malmöbor upplever. Tyvärr har den nu korrekt beskrivna situationen
          i Malmö inte tidigare lika fullt ut erkänts av stadens politiska
          ledning. Även statsministern som själv är bosatt i Malmö kan förhoppningsvis
          inte ha undgått den negativa utveckling och fysiska otrygghet
          många malmöbor länge upplevt. Malmös omfattande brottslighet sammanfaller
          med en hög arbetslöshet och en stor inflyttning staden länge saknat
          resurser att hantera.
        </p>
        <p xml:id="i-XWmnpPHBJGcmBV5uWhiT41">
          För att öka trygghet och gatufrid i Malmö behöver staden fler
          poliser. Utan fysisk trygghet i form av fler poliser riskerar
          Malmös anseende som framtidsstad att minska. Den senaste tidens
          omorganisationer inom polisen, som av och till endast verkar försvaras
          av chefer inom myndigheten och ansvariga politiker, har starkt
          bidragit till malmöbornas minskade tilltro till polisens förmåga
          att skapa erforderlig trygghet i Malmö.
        </p>
        <p xml:id="i-FtYwFNWbAnn2dxdtadZpr7">
          Vilka åtgärder är statsministern beredd vidta i syfte att öka
          Malmöpolisens resurser?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
