<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0311">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Echelon</title>
        <author>Åström, Alice (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Echelon till justitieminister Laila Freivalds om Echelon</title>
          <idno type="rdwebb">GN10311</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10311/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10311</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10311</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <persName>Åström, Alice (v) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>justitieminister Laila Freivalds </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>justitieminister Laila Freivalds </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AGn5ysYXC8Zh9uhPr4aQ8Y" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2000-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WXGXwdWUixPpQVaDcvF3tY" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8">
          <date when="2000-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4iR5Ki5vUc9ygJxDr9TuZV" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AMuKkhExGCEXGBKwK4MzUf">
            den 21 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8xvNTL7bLcswZTTNmo3dg9">
            Interpellation 1999/2000:311 av Alice Åström (v) till justitieminister
            Laila Freivalds om Echelon
          </p>
          <p xml:id="i-QZmQZneQmFY4bURf3bPRhj">
            Den senaste tiden har såväl svenska som utländska medier varit
            fulla av rapporter om det s.k. Echelon-samarbetet. Samarbetet
            har bl.a. bekräftats av CIA-chefen George Tenet (Le Monde den
            10 mars 2000). Fler och fler regeringar runtom i världen tar hotet
            på allvar och arbetar för att vidta åtgärder mot det omfattande
            spionage som bedrivs. Dessa regeringar har inte ansett sig behöva
            skriftliga bevis för att kunna ta hotet på allvar.
          </p>
          <p xml:id="i-T2RBGCFQ4C25x8iakfdeFQ">
            I Europaparlamentet har en rapport tagits fram om hotet från
            Echelon vilken lett till att en särskild debatt med anledning
            av de uppgifter som framkommit kommer att hållas i slutet av mars.
            Man har även tidigare hållit utfrågningar med kommissionen och
            deras kunskaper om spionaget. Från den svenska regeringens sida
            är det dock fortfarande tyst.
          </p>
          <p xml:id="i-FMiHaQYVmEkbsPHiuFKMDd">
            Frågan blir ytterligare mera allvarlig och angelägen då SÄPO
            i sin senaste verksamhetsberättelse redovisar att avlyssning av
            kommunikation sker och att det gäller såväl ekonomisk som politisk
            kontroll. Man konstaterar också att det under de senaste åren
            framkommit information som visar att signalspaningshotet samt
            svårigheten att värja sig mot andra tekniska inhämtningsmetoder
            som dataintrång, buggning, illegal telefonavlyssning etc. är avsevärt
            större än vad som tidigare varit känt. SÄPO konstaterar också
            att säkerhetsnivån vad gäller IT är mycket låg i Sverige. Enligt
            SÄPO:s verksamhetsberättelse är den främsta aktören på området
            USA, även om Ryssland också bedriver teknisk inhämtning i betydande
            omfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-FdbCZujsR1CVjZ6DzWXE7i">
            En organiserad avlyssning som den som bedrivs inom Echelon är
            illegal på alla plan. Dels gäller det, som justitieministern påpekade
            i sitt svar på en fråga om Echelon i höstas, brytande av post-
            och telehemlighet men också många andra konventioner och lagar
            som åsidosätts.
          </p>
          <p xml:id="i-WwhWNJboWdWbXfo3BpWcgu">
            Att avlyssna och kontrollera privatpersoners privata korrespondens
            är ett brott mot såväl Europakonventionen (art 8) som Internationella
            konventionen om medborgerliga och politiska rättigheter (art 17).
          </p>
          <p xml:id="i-MZAEff248SAs7mH1PoMsjZ">
            Det ekonomiska spionaget torde konstituera brott mot lagen om
            skydd för företagshemligheter. Detta ger mycket allvarliga följder,
            inte minst för ett litet land som Sverige som är mycket beroende
            av sin exportindustri. Stora ekonomiska värden står på spel. Denna
            lagstiftning är dock nationell och torde behöva förstärkas exempelvis
            genom en internationell konvention som behandlar frågor om företagsspionage.
          </p>
          <p xml:id="i-DFGN1cCmMXYLHiE9JhMeeZ">
            Jag utgår dels med hänvisning till SÄPO:s verksamhetsberättelse
            och dels med hänvisning till det europeiska samarbetet från att
            justitieministern känner till åtminstone en del av omfattningen
            av Echelons verksamhet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-JTLhiwu1PTbXSbqY6ug3oa">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till justitieministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilken bedömning gör regeringen av hotet mot individers integritet
                och svenska företag med hänvisning till Echelon?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att skydda svenska
                intressen mot övervakning genom Echelon?
              </item>
              <item>
                3. Avser regeringen att initiera ett samarbete inom FN för att
                skapa ett internationellt skydd för individer och företag mot
                intrång genom olaglig avlyssning och övervakning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
