<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0119">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>folkbokföring för flyktingar med tillfälliga uppehållstillstånd </title>
        <author>Stalin, Kerstin-Maria (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>folkbokföring för flyktingar med tillfälliga uppehållstillstånd  till statsrådet Maj-Inger Klingvall om folkbokföring för flyktingar med tillfälliga uppehållstillstånd </title>
          <idno type="rdwebb">GN10119</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10119/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10119</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10119</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VGuxFg9SBivesgRyVWVWkd</idno>
            <persName>Stalin, Kerstin-Maria (mp) </persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8vywfHTHGQ2L3oshwVsM6" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <date when="1999-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JrU1mo1EeuqEq2tTxK5Jqn" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <date when="2000-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AtPiv9KbCMiaKtePXCqZ8z" corresp="i-VGuxFg9SBivesgRyVWVWkd">
          <date when="1999-11-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RrBe3EoZTeei4V2ncPGUNu">
            den 26 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BEYRRNBtKuHnP5DoAcVaAC">
            Interpellation 1999/2000:119 av Kerstin-Maria Stalin (mp) till
            statsrådet Maj-Inger Klingvall om folkbokföring för flyktingar
            med tillfälliga uppehållstillstånd
          </p>
          <p xml:id="i-7N4iJQXrpZdJnacXcMvnFK">
            I dagspress kan man läsa att Utrikesdepartementet förbereder
            en förändring av villkoren för tillfälliga uppehållstillstånd.
            Människor med tillfälliga uppehållstillstånd har i dag rätt till
            folkbokföring efter tolv månader i Sverige. Folkbokföring ger
            rätt till sjukvård, skolgång och barnomsorg. Utrikesdepartementet
            väntas föreslå att tidsperioden som ger rätt till folkbokföring
            förlängs.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-RJhBuzLTVoBFHKknNgXzNK">
            Men rättigheterna för barn på flykt borde i stället förstärkas.
            Social gemenskap med andra barn, samt kontakt med trygga vuxna,
            är nämligen särskilt viktig för det barn som i övrigt befinner
            sig i en otrygg och utsatt position. Skola och förskola erbjuder
            utveckling genom pedagogik och lek. En miljö där barnet kan hitta
            nya kamrater och ett socialt sammanhang. Just de rättigheter som
            barnkonventionens fyra grundprinciper ger alla världens barn:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Principen om att alla barn har samma rättigheter.
              </item>
              <item>
                Principen om att barnets bästa ska sättas i främsta rummet.
              </item>
              <item>
                Principen om rätten till liv och utveckling.
              </item>
              <item>
                Principen om rätten att uttrycka sina åsikter.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-FuKc6yc9DK7pZZSJZWwzFx">
            För det enskilda barnet kan en period av utanförskap, i många
            fall med psykiska problem, ge livslånga konsekvenser såväl socialt,
            fysiskt och utbildningsmässigt som ekonomiskt. Frågan är hur lång
            en sådan period kan vara, för att ett barn ska kunna återvinna
            trygghet, självtillit och så småningom förmågan till empati. Jag
            hävdar att den måste vara mycket kort. Regeringen tycks mena att
            den kan vara betydligt längre än ett år.
          </p>
          <p xml:id="i-TAZqaJoe9hXSYTv5AMcAmf">
            Hur avser ministern verka för att garantera barn med tillfälliga
            uppehållstillstånd deras rätt till positiv personlig utveckling,
            social trygghet samt grundskoleutbildning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
