<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0081">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>krigsmaterielexport till Indien</title>
        <author>Ohly, Lars (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>krigsmaterielexport till Indien till statsrådet Leif Pagrotsky om krigsmaterielexport till Indien</title>
          <idno type="rdwebb">GN1081</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1081/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1081</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN1081</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1</idno>
            <persName>Ohly, Lars (v) </persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JVS5JijDAJaSQ71Ddo7oKx" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="1999-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NKDTqeW34REJkUVRpsnC4B" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="1999-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4Z9crUBBULT1tehXpN4ndR" corresp="i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1">
          <date when="1999-11-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6DccdZ7eCVBe4dqjvFGVFH">
            den 12 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JT4QvLVBM8qTCtYgKStJxy">
            Interpellation 1999/2000:81 av Lars Ohly (v) till statsrådet
            Leif Pagrotsky om krigsmaterielexport till Indien
          </p>
          <p xml:id="i-FjZwWk62AttMPydPPdUQf2">
            Enligt uppgifter på Dagens Nyheters debattsida den 5 november
            har Bofors fått klartecken från regeringen att exportera ammunition
            och reservdelar för granatgeväret Carl Gustaf till Indien. Detta
            trots att Indien ligger i krig med Pakistan och att det inte finns
            några som helst leveransgarantier i det 23 år gamla avtalet.
          </p>
          <p xml:id="i-qMyXRVrqVBFbmcsFn7Jht">
            Under 1998 försämrades förhållandet mellan Indien och Pakistan
            allvarligt i och med att de båda länderna genomförde kärnvapensprängningar.
            Under sommaren 1999 övergick konflikten mellan de båda länderna
            i regelrätt krig.
          </p>
          <p xml:id="i-Kn9ffm3dgDhcmWG5SB9AgU">
            Enligt svensk lag är krigsmaterielexport i princip förbjuden.
            Undantag kan endast göras om särskilda krav är uppfyllda. Indien
            och Pakistan är exempel på länder som Sverige, enligt de regler
            vi har, inte ska exportera krigsmateriel till. Trots detta har
            nu regeringen godkänt ytterligare leveranser av ammunition och
            reservdelar till granatgeväret Carl Gustaf. Regeringen hänvisar
            till riksdagens riktlinjer om godkännande av följdleveranser av
            reservdelar och ammunition, trots att avtalet som tecknades 1976
            av dåvarande statliga FFV inte innehåller någon sådan förpliktelse.
          </p>
          <p xml:id="i-GX2iDYtHuL9dP1ruALATyw">
            Förhållandet mellan Indien och Pakistan måste tas på mycket stort
            allvar. Båda länderna har brutit mot gällande spridningsavtal,
            genomfört provsprängningar och gått till militärt angrepp mot
            varandra. Det råder ingen tvekan om att båda ländernas militära
            agerande utgör ett allvarligt säkerhetspolitiskt hot mot världsfreden.
            Förhållandet mellan Indien och Pakistan borde vara en fråga där
            såväl EU som FN har anledning att ingripa med ett vapenembargo
            för att förhindra att kriget får katastrofala följder.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-5am4PPsamkYsabVRGn18Gs">
            Jag vill fråga handelsminister Leif Pagrotsky:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Vad avser handelsministern att göra för att uppfylla riksdagens
                riktlinjer i fråga om exporten till Indien av krigsmateriel, som
                inte kan betraktas som följdleveranser?
              </item>
              <item>
                Vad avser handelsministern att göra för att svenskt krigsmateriel
                inte exporteras till Indien eller Pakistan där en konflikt övergått
                i regelrätta krigshandlingar?
              </item>
              <item>
                Vad avser handelsministern att göra för att uppfylla EU:s uppförandekod
                för krigsmaterielexport i konflikten mellan Indien och Pakistan?
              </item>
              <item>
                Vad avser handelsministern att göra för att förmå FN att införa
                vapenembargo när det gäller Indien och Pakistan?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
