<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0367">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0367</head>
        <author who="i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV">Bill, Per (m) </author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">utbildningsminister Thomas Östros </recipient>
        <topic>politisering av universiteten</topic>
        <docDate when="2000-04-19">den 19 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="utbildningsminister Thomas Östros " byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10367</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:367 av Per Bill (m) till utbildningsminister
          Thomas Östros om politisering av universiteten
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-WPGBScVdA1RDjYmY73a2p7">
          Frihet och självstyre är fundamentet för framgångsrika universitet.
          Det var vid Europas fria universitet som vi fick den kunskapsexplosion
          som ledde till dagens moderna samhälle.
        </p>
        <p xml:id="i-CfVoE5g3FULWEMEXHKcnis">
          Att detta har varit ett framgångskoncept har visat sig, de universitet
          som varit fria och självständiga har blivit mycket framgångsrika
          och bidragit till såväl ekonomisk som kulturell utveckling. De
          samhällen där universiteten står under den politiska kontrollen
          kan inte alls uppvisa samma framgångar.
        </p>
        <p xml:id="i-5QmDfvb52mofHU7s7KuKRU">
          Sverige har en lång tradition av självständiga universitet, men
          denna självständighet har genom en rad politiska beslut underminerats.
          Att utbildningsminister Thomas Östros har visat en viss förståelse
          för universitetens självstyrelse har inte hindrat att det skett
          en viss politisering av universiteten. Ett exempel på detta var
          beslutet från 1998 då rektorsvalet avskaffades och ersattes med
          att universitetsstyrelserna numer föreslår en rektorskandidat
          vilken regeringen godkänner. Samtidigt ökade det politiska inflytandet
          över styrelserna.
        </p>
        <p xml:id="i-24xEQGKdTEgewBidLFGtLA">
          Ett exempel på konsekvenserna av politiseringen är rektorstillsättningen
          på Ultuna. Den politiserade styrelsen valde att föra fram en kandidat
          som inte föredrogs av studenter och lärare.
        </p>
        <p xml:id="i-77JymXtJidTKcY1NKXbzku">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
          utbildningsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-PtyYURBYcxzoESv4oPiYZJ">
          Avser utbildningsministern verka för att återinföra rektorsvalen?
        </p>
        <p xml:id="i-Wg4bWpJGQ26xE7WYNSFYDF">
          Avser utbildningsministern verka för att öka universitetens självstyrelse?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
