<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0369">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0369</head>
        <author who="i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ">Järrel, Henrik S (m) </author>
        <recipient who="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">statsrådet Mona Sahlin </recipient>
        <topic>förenklingar för företagare</topic>
        <docDate when="2000-04-26">Inkom den 26 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Mona Sahlin " byWhomId="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10369</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:369 av Henrik S Järrel (m) till statsrådet
          Mona Sahlin om förenklingar för företagare
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-JcvrNeQcFEvUGsgFddhDxq">
          Interpellation 1999/2000:369
        </p>
        <p xml:id="i-BkrkppwmeLgFyeKo89Exjx"></p>
        <p xml:id="i-WrJ6297Xtx5Z92ToGhSUm1">
          Företagare i Sverige har det inte lätt.
        </p>
        <p xml:id="i-7CzrGmfFw6GLbQqvS2tmoQ">
          Som om det inte skulle räcka att ha ett orimligt högt skattetryck
          och en förstenad arbetsrätt måste svenska företagare dessutom
          kämpa emot tjuriga myndigheter som inte verkar förstå att de är
          till för att betjäna, inte hindra, landets företagsamhet.
        </p>
        <p xml:id="i-CHRLzTK1xnbJA7XXiEKAzy">
          Det finns ett IT-företag i Göteborg som heter Mediamäklarna.
          När de ansökte hos PRV om att få byta namn till Reality Interactive
          fick de nej. Anledningen angavs vara att det önskade namnet hade
          en betydelse. När de konstaterade att namn som Framtidsfabriken
          och Safepay tillåtits fick de svaret att det inte var samma sak.
          Men på vilket sätt det inte var samma sak fick de inte någon klarhet
          i. Inte heller fick de någon dokumentation om vad PRV:s beslut
          grundade sig på. PRV:s representant ansåg tydligen inte att offentlighets-
          eller beslutsgrund var någonting sökaren skulle få tillgång till.
        </p>
        <p xml:id="i-Lg5uRq5VZKqwfZ7kf2qo5s">
          Till slut frågade de förtvivlade företagarna vem PRV arbetade
          för. "Regeringen", blev svaret.
        </p>
        <p xml:id="i-RbyT79cT5v5Fw5rwwbn9yK">
          Det talas ofta väl om företagare i regeringen. Det uträttas dock
          inte lika mycket.
        </p>
        <p xml:id="i-SELfVMQ5QEmDPRY45ayca7"></p>
        <p xml:id="i-Gc2NVpVRfRdLwsUKA8KEN8">
          Vad avser regeringen vidta för åtgärder för att undanröja hinder
          av beskrivet slag?
        </p>
        <p xml:id="i-9iUWcPwteY2Soug7wdLeu4">
          Vad avser regeringen vidta för åtgärder för att höja servicen
          och hjälpsamheten generellt sett hos statliga myndigheter och
          verk?
        </p>
        <p xml:id="i-7J4RYyR64BU5eHfQAwhdDx">
          Hur ämnar regeringen följa upp den Simplexkonferens som hölls
          den 22 november 1999?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
