<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0392">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>polisens kommunikationsmöjligheter</title>
        <author>Westerberg, Per (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>polisens kommunikationsmöjligheter till justitieminister Laila Freivalds om polisens kommunikationsmöjligheter</title>
          <idno type="rdwebb">GN10392</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10392/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10392</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10392</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
            <persName>Westerberg, Per (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>justitieminister Laila Freivalds </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>justitieminister Laila Freivalds </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Xe7jskodgpJixFa31fQvq9" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2000-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HHevipxKQGfSQqDZTFhdu4" corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw">
          <date when="2000-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KPbzXFtofFfxd8boq2mPTv" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QUYVkHv3YkkT1topoVQnxQ">
            den 28 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UUfGZVMQRrVuNncHLacaoD">
            Interpellation 1999/2000:392 av Per Westerberg (m) till justitieminister
            Laila Freivalds om polisens kommunikationsmöjligheter
          </p>
          <p xml:id="i-Asa7DvdqGnP1gKtFzuYP3m">
            I en intervju bara några dagar in på det nya året deklarerade
            statsministern att regeringen avsåg att under året redovisa en
            större satsning på rättsväsendet. Sedan 1994 har rättsstaten successivt
            försvagats, och behoven är stora inte minst inom polisen som under
            senare år kritiserats för ineffektiva arbetsmetoder. En orsak
            har varit bristen på civilt anställd personal, vilket fått som
            följd att vanliga poliser gjort skrivbordsarbete i stället för
            att arbeta på fältet.
          </p>
          <p xml:id="i-CK9jv3zucsR5SdMi8q6PcK">
            Det finns också andra orsaker, och särskilt frågan om fungerande
            och tillförlitliga kommunikationssystem är ett växande problem
            för polisen. Oavsett vilken typ av fältarbete som polisen genomför,
            så har radiokommunikationerna en betydelsefull roll. Inte minst
            blir polisarbetet säkrare, effektivare och mer framgångsrikt om
            kommunikationsmöjligheterna är säkra, snabba och tillförlitliga.
          </p>
          <p xml:id="i-CzHZ87yjXNh4xoYY8bWW7n">
            Uppgifter som jag har fått tyder på att nuvarande radiosystem
            måste bytas ut. För det första har polisen inte ett, utan flera
            olika radiosystem med olika radioterminaler för i princip varje
            system. För det andra råder brist på reservdelar och för det tredje
            är systemet analogt vilket leder till att man kan avlyssna polisens
            kommunikationer med en vanlig polisradio.
          </p>
          <p xml:id="i-UvAqj7PeNMoAhJ4qxjQFTb">
            I slutet av 1998 lämnades ett utredningsbetänkande till regeringen
            med förslag till ett nytt och sammanhållet radiokommunikationssystem
            för polisen och räddningstjänsten. Förslaget har sedan dess beretts
            av Regeringskansliet. Trots statsministerns uttalade vilja att
            satsa på rättsväsendet har regeringen inte anvisat medel för att
            förbättra en mycket central del av polisens verksamhet @ fungerande
            radiokommunikationer. Ändå finns det ett färdigt förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-BcP1TQ1fFe1YiCXvbuUUE8">
            Mot bakgrund av det skriande behov som jag menar finns inom polisen
            vill jag fråga justitieministern:
          </p>
          <p xml:id="i-2qXEyNPcu3nnivsuhjcfMo">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att snarast förbättra
            polisens möjligheter till tillförlitliga och säkra radiokommunikationsmöjligheter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
