<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0111">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>folkomröstning om EMU</title>
        <author>Bergström, Sven (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>folkomröstning om EMU till statsminister Göran Persson om folkomröstning om EMU</title>
          <idno type="rdwebb">GN10111</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10111/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10111</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10111</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
            <persName>Bergström, Sven (c) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>statsminister Göran Persson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>statsminister Göran Persson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3HDen8oaU1TCDBwcFMmJ7F" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="1999-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ea4fyxesiNyzGd3HP9HWCB" corresp="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq">
          <date when="1999-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WW31ddeaDzF5ojKeVP3Xwi" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CrDD4BdxNKcy9efqU7Hwjh">
            den 23 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EmSg3vq8MtnERuPzSkcLaQ">
            Interpellation 1999/2000:111 av Sven Bergström (c) till statsminister
            Göran Persson om folkomröstning om EMU
          </p>
          <p xml:id="i-2v1RWYhb5qmpZQ5XaTCqFx">
            Det politiska arbetet i Sverige är i skriande behov av ett förstärkt
            förtroende och ökad legitimitet. Det visar inte minst det mycket
            låga valdeltagandet i valet till EU-parlamentet för ett halvår
            sedan. Samtidigt har det denna vecka uppstått en besynnerlig debatt
            i vårt land om hur en kommande folkomröstning om EMU ska utformas.
          </p>
          <p xml:id="i-ApeqK1MN1CZNEkjEMs693G">
            Bakgrunden är att statsministern i en intervju den 15 november
            deklarerat att han anser att Sverige inte bör säga nej till EMU.
          </p>
          <p xml:id="i-MCWQx3iJtG62YPqAyXy6CQ">
            Inför den folkomröstning om EU som hölls för fem år sedan deklarerades
            mycket tydligt från ledande företrädare för ja-sidan att frågan
            om ett eventuellt medlemskap i EMU skulle svenska folket få avgöra
            vid ett senare tillfälle. Med stor sannolikhet uppfattade också
            svenska folket detta som att avgöra betyder att få säga ja eller
            nej. Detta förfarande, att lyfta ut EMU-frågan till ett senare
            tillfälle, var ett sätt att söka undvika en besvärlig debatt om
            överstatlighet, en metod som med säkerhet bidrog till att en knapp
            majoritet för EU-medlemsskap kunde mobiliseras.
          </p>
          <p xml:id="i-GvYdYDQqkMHkNcD2U6ffQg">
            Nu har moderaternas gruppledare i riksdagen gått ut i medierna
            och, i strid mot vad moderaterna lovade inför EU-omröstningen,
            deklarerat att en folkomröstning om EMU bara kan handla om när
            vi ska gå med i EMU. Ett besked som av många uppfattas som ett
            direkt svek mot vad som förespeglades inför EU-omröstningen. Att
            bryta löftet och nu förvägra folket att i en rättvis och entydig
            folkomröstning få ta ställning till EMU skulle ytterligare urholka
            förtroendet för det politiska arbetet och göda det som ibland
            brukar kallas politikerförakt. Det skulle för lång tid orsaka
            ytterligare svåra skador på den svenska demokratin.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-DjPaZKvTRzgpPDSs5geoxc">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts vill jag fråga statsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Om det skulle visa sig föreligga en majoritet i riksdagen
                för att aktualisera ett medlemskap i EMU:s tredje steg, den ekonomiska
                och monetära unionen, är då statsministern beredd att medverka
                till att en folkomröstning i frågan utformas på det enkla och
                självklara sättet med ett ja- och ett nej-alternativ?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder är statsministern beredd att vidta för att
                säkra att ja- och nej-sidan ges likvärdiga ekonomiska möjligheter
                att verka i opinionsbildningen inför folkomröstningen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
