<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0356">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bostadssituationen i tillväxtområden</title>
        <author>Ygeman, Anders (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>bostadssituationen i tillväxtområden till statsrådet Lars-Erik Lövdén om bostadssituationen i tillväxtområden</title>
          <idno type="rdwebb">GN10356</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10356/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10356</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10356</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Ygeman, Anders (s) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>statsrådet Lars-Erik Lövdén </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>statsrådet Lars-Erik Lövdén </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ACJuAnQTnbFAvwBSyRbJga" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2000-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JvRx4ex77gr5jzjBerYg7z" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2000-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-53mwChzoSetEttqXWnkkQV" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-L8oB5Hz7RSbZhR2UmTCuLn">
            den 14 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Mynik9VQBzJqgWv3euNcMX">
            Interpellation 1999/2000:356 av Anders Ygeman (s) till statsrådet
            Lars-Erik Lövdén om bostadssituationen i tillväxtområden
          </p>
          <p xml:id="i-5ZsBwjU5sqCMbQk5QMXQvq">
            Det är på gång mycket inom det bostadspolitiska området! På en
            mängd områden förbereds förslag för att utveckla allmännyttan,
            stärka hyresgästinflytandet och för att få en lagstiftning som
            gör det möjligt att använda de kommunala bostadsföretagen som
            ett aktivt instrument i bostadsförsörjningen. Samtidigt kommer
            de mörka rapporterna om ett alltför lågt bostadsbyggande, om en
            ökad trångboddhet och ovanpå detta: de ideologiska utförsäljningarna
            av kommunalt ägda hyreslägenheter i några av landets kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-2tnDjspME3AKhqdDPBynKK">
            Vi behöver nu såväl snabba som långsiktiga insatser för att säkra
            bostadsförsörjningen i bl.a. Stockholmsregionen @ där det i dag
            saknas såväl lediga lägenheter som tillräckliga planer på byggande.
          </p>
          <p xml:id="i-W8awSXcQQVFJEthb8XyhuD">
            De som förr trott på marknaden som den faktor som ordnar allt
            till det bästa utan samhällspåverkan borde nu ha tänkt om. Trots
            en god lönsamhet i branschen vill de privata bostadsföretagen
            koncentrera sina byggaktiviteter till egnahem och bostadsrätter.
            Men i övrigt är det stiltje. Det håller inte. Den "rena marknadsekonomin"
            klarar inte att möta människors grundläggande behov av tak över
            huvudet.
          </p>
          <p xml:id="i-SgqCCfrQUuVxHdmNXKymHW">
            I Dagens Nyheter den 29 februari uttrycker det moderata kommunalrådet
            i Huddinge kommun söder om Stockholm sin syn på bostadsbyggandet.
            Tesen är att det får vara slut på byggandet av nya hyresrätter.
            Det är villor och bostadsrätter som gäller. Samtidigt ser vi bristerna:
            unga människor som vill ha en lägenhet. Som saknar möjligheter
            att köpa en bostad. Som faktiskt kräver av olika aktörer att man
            gemensamt tar ansvar och sörjer för bostadsförsörjningen.
          </p>
          <p xml:id="i-44aEbEfUdCu7x6LPC352un">
            En del av dessa är unga som gärna vill studera i vår region.
            Vi har under de senaste åren stimulerat utbyggnaden av högskolan.
            Fler måste få högre kompetens för att klara sig på framtidens
            arbetsmarknad. Då får vi inte acceptera att unga människor tvingas
            avstå studier därför att det inte finns någonstans att bo.
          </p>
          <p xml:id="i-TngnUCSJ5cW6fYDCQRkVxV">
            Det är angeläget att vi fortsätter utbyggnaden av högskolan.
            Samtidigt kan det vara rimligt att överväga om det är lämpligt
            att de tillkommande plasterna också kopplas till byggandet av
            studentbostäder.
          </p>
          <p xml:id="i-GKkw1PekDfciTEc9rxeDZ3">
            Stockholmsregionen har de senaste åren sörjt för nära hälften
            av landets tillväxt. Det är nödvändigt att också andra regioner
            får förutsättningar att leva. Samtidigt är det avgörande för välfärd
            och tillväxt att exempelvis Stockholmsregionen inte faller tillbaka
            därför att vi inte klarar att ge människor en bostad.
          </p>
          <p xml:id="i-QGuPe33LffRn9GhewL6mLP">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-AzvwtuBRCHbvkYLSFwDCHY">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att underlätta för
            ungdomar att få en bostad, också i landets tillväxtregioner?
          </p>
          <p xml:id="i-JgvUsXhAvvaaicAUpjN8g8">
            Vilka initiativ överväger statsrådet att ta, i syfte att öka
            samhällets styrmedel, i de delar där marknaden nu misslyckats?
          </p>
          <p xml:id="i-E57HYJ2mqRQCFi8rrHzDzu">
            Avser statsrådet återkomma till riksdagen med förslag som effektivt
            kan förhindra den art av kommunala "förbud" mot nybyggnation av
            hyreslägenheter som exemplifieras i interpellationen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
