<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0404">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0404</head>
        <author who="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt">Eriksson, Ingvar (m) </author>
        <recipient who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">jordbruksminister Margareta Winberg </recipient>
        <topic>förändring av inhysningssystem för värphöns</topic>
        <docDate when="2000-04-28">den 28 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="jordbruksminister Margareta Winberg " byWhomId="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10404</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:404 av Ingvar Eriksson (m) till jordbruksminister
          Margareta Winberg om förändring av inhysningssystem för värphöns
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-DU7XUWZKyQQTixks4BBAmq">
          Regering och riksdag har beslutat att till årsskiftet 2002/2003
          ska inhysning av värphöns i nuvarande bursystem ha upphört. Under
          1997 skedde en besiktning av samtliga buranläggningar i produktion.
        </p>
        <p xml:id="i-7tRBowBzAoD4cd6vSX3MBB">
          Vid besiktningen skedde en poängsättning baserad på ett flertal
          parametrar. Utifrån detta skedde en poängsättning i procent för
          varje produktionsanläggning. Denna procent låg till grund för
          hur många ytterligare hönsomgångar som fick produceras i anläggningen.
          Enligt ett fastställt dispensprogram krävs 87 % för att få producera
          ägg med tre hönsomgångar, 75 % för två omgångar och 67 % för en
          omgång.
        </p>
        <p xml:id="i-GRDJGoxp9k2AFKRVqH3oSJ">
          Den förändring av inhysningssystemet för värphöns som i stort
          kan komma att bli aktuell, är den inredda buren, den s.k. trivselburen,
          med sandbad, sittpinne osv. Problemet i dagsläget är att ännu
          finns ingen "trivselbur" godkänd för insättning. Det första fabrikatet
          kan förväntas bli godkänt sommaren 2000, övriga fabrikat tidigast
          under 2001.
        </p>
        <p xml:id="i-YbudJ6a19a2bvJreseLwCz">
          Anläggningar med beviljade 1@2 hönsomgångar och omfattande 500
          000@800 000 hönsplatser ska enligt nuvarande plan bytas under
          1999@2000. Övriga burplatser ca 3 700 000 stycken ska vara bytta
          under 2002.
        </p>
        <p xml:id="i-QiXLuiFgjLt9z8c2NgXb7Y">
          Totalkostnaden för byte av inredning kan beräknas till 500 000
          000@700 000 000 kr.
        </p>
        <p xml:id="i-P2eRxkMH7EsQhWuJpSjYD2">
          De senaste årens äggpris, som legat på 6:80@7:00 kr/kg till producent,
          ger inget som helst utrymme att genomföra den enorma investering
          som krävs om riksdagens beslut ska kunna genomföras. Det låga
          kilopriset innebär att rörliga kostnader inte i alla lägen är
          helt betalda. En situation som är helt omöjlig om äggproduktionen
          ska kunna fortsätta i Sverige.
        </p>
        <p xml:id="i-XJ27imxyKJaK5YXf1wFYqi">
          Omställningen som riksdagen beslutat om synes omöjligen kunna
          ske enligt uppgjorda planer. En revidering av omställningsplanen
          måste komma till stånd annars slås den största delen av svensk
          äggproduktion ut. Anledningen till detta är att näringens möjlighet
          till investeringar är mycket begränsade samt att våra konkurrenter
          i EU har avsevärt lägre kostnader bl.a. på grund av lägre djurskyddskrav.
          Ska Sverige kunna behålla tätpositionen @ djurskyddsmässigt @
          också framöver inom EU vad gäller äggproduktionen måste omställningsplanen
          revideras tidsmässigt.
        </p>
        <p xml:id="i-4TMUZhdVvWqK3YkSf6xpqt">
          Att beakta i sammanhanget är att omställningen inom EU går betydligt
          långsammare än i Sverige.
        </p>
        <p xml:id="i-3nkXue62ej4Sa7s2gd1gzt">
          Jag vill med anledning av detta fråga jordbruksministern följande:
        </p>
        <p xml:id="i-2Ti5Ky5ek5CKntR1Szvz7Z">
          Kommer regeringen att medge den nödvändiga revideringen av tidsplanen
          för omställningen av äggproduktionen i Sverige?
        </p>
        <p xml:id="i-QxFGc4fFAv6fnkXvTsGkXK">
          Kommer regeringen med hänsyn till den kärva ekonomiska situationen
          inom svensk äggproduktion med förslag om ekonomisk stimulans i
          form av bidrag, lån eller borgen @ i syfte att möjliggöra en förtida
          omställning av äggproduktionen i Sverige?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
