<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0003">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>telemedicin</title>
        <author>Johansson, Kenneth (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>telemedicin till socialminister Lars Engqvist om telemedicin</title>
          <idno type="rdwebb">GN103</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN103/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN103</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN103</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX</idno>
            <persName>Johansson, Kenneth (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-52bHciebbDTwp8EU3cP8p5" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-09-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Vj5Xrba1ai2v14eE2LcF8A" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-09-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FWJDBPVM5Te5e8bQ2joWDg" corresp="i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX">
          <date when="2000-09-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4L6ez2Q55jjjPoJQbFqfpE">
            den 14 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JMoxrA1ty4onjAocAtpFhz">
            Interpellation 1999/2000:3 av Kenneth Johansson (c) till socialminister
            Lars Engqvist om telemedicin
          </p>
          <p xml:id="i-6zN2CKUjtFHJ4G5H6ECTmY">
            Runt om i landet, såväl vid enskilda sjukhus som inom hela landsting
            pågår olika projekt med att utveckla telemedicinen. I Spris (Hälso-
            och sjukvårdens utvecklingsinstitut) kartläggning om telemedicinens
            tillämpningar i Sverige från 1998 framgår att nästan 75 % av sjukhusen
            använder telemedicin som arbetsredskap. Rapporten visar att den
            vanligaste användningen av telemedicin är vid konsultationer,
            exempelvis råd eller provsvar från sjukhusspecialist, second opinion
            och jourverksamhet. Andra områden där telemedicin tillämpas alltmer
            är ambulanssjukvård och rondverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-8Qa1QE9ao8fVqA2Y5nzVMz">
            Telemedicin ger helt nya utvecklingsmöjligheter för hälso- och
            sjukvården. Den är ett kommunikationsverktyg som kan påverka sjukvårdens
            struktur och arbetssätt i en positiv riktning @ till fromma för
            patienter och personal. Rätt använd kan tekniken ge förutsättningar
            för en decentraliserad sjukvård där varken kommun-, landstings-
            eller nationsgränser utgör ett hinder för en högkvalitativ, trygg
            och säker vård.
          </p>
          <p xml:id="i-C1MC8aLw6m9eGhaYxcdSUD">
            I Norge har man aktivt bedrivit utveckling inom telemedicinsområdet
            den senaste tioårsperioden. En starkt bidragande orsak till detta
            har haft sin grund i nationella ställningstaganden. Regionsjukhuset
            i Tromsö fick till uppgift att etablera en telemedicinsk avdelning
            som skulle utgöra den nationella kompetensresursen och motorn
            i den norska utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-UQsLcaUAtfbsi7ngSkFfmg">
            Den norska staten har avsatt årliga medel för utveckling och
            implementering av IT-stöd och applikationer till de fem hälsoregionerna.
            Detta har varit en av de starkast bidragande orsakerna till en
            sund användning av IT inom sjukvården i Norge den senaste tioårsperioden.
            Som en följd av denna satsning har man under den senare delen
            på 90-talet uppmärksammat och identifierat behoven av ett rikstäckande
            norskt hälsonät. Planen som i dag föreligger säger att år 2001
            ska implementeringen av en enhetlig infrastruktur vara klar.
          </p>
          <p xml:id="i-Q8wxwFNy7pLGX5FThPVf3H">
            Visionen om en gränslös sjukvård kan bli verklighet om IT-användningen
            används på rätt sätt och om systemen blir likartade vid alla sjukhus
            och i alla regioner i landet och det behövs samlad strategi från
            statens sida.
          </p>
          <p xml:id="i-STtRCybeD4mQFuhj7dMKQ1">
            Jag vill fråga socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-xy92SZqEwX9DDwU3ZYmLx">
            1. Vilka initiativ avser regeringen vidta för att påskynda utvecklingen
            inom telemedicinen?
          </p>
          <p xml:id="i-WfrUy6P6mQt8LmgTsLbVUT">
            2. Är regeringen beredd att ta initiativ för att starta ett projekt
            för ett svenskt hälsonät, likt den norska modellen?
          </p>
          <p xml:id="i-NFqPk6QRx9gYTKsNK4dgSd">
            3. Vilka initiativ avser regeringen att ta för att minska administrativa
            och juridiska hinder för användning av telemedicin?
          </p>
          <p xml:id="i-Lx6aa7Q1Zq1LT5ETysmhfF">
            4. Avser regeringen att ta initiativ för att bygga ut ett finmaskigt
            fibernät i hela landet till alla hem, företag och vårdinrättningar
            för att öka möjligheterna till sjukvård i hemmet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
