<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0391">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>import av entusiastfordon</title>
        <author>Gylling, Johnny (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>import av entusiastfordon till miljöminister Kjell Larsson om import av entusiastfordon</title>
          <idno type="rdwebb">GN10391</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10391/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10391</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10391</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM</idno>
            <persName>Gylling, Johnny (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>miljöminister Kjell Larsson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>miljöminister Kjell Larsson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4KJb7EQhKvrYT7vLjiCoas" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="2000-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YLeDiRLvfV4d74tZvKnjwp" corresp="i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM">
          <date when="2000-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6f47Xqqryb5xEmGxsrL91k" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-76nTYa5k3vM87AKVnLB4s5">
            den 28 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PD9g7tHmKyhcwMQEgYcCBP">
            Interpellation 1999/2000:391 av Johnny Gylling (kd) till miljöminister
            Kjell Larsson om import av entusiastfordon
          </p>
          <p xml:id="i-4Fsy7BhwMyZV6DigzVD5Su">
            Sverige har en restriktiv hållning till import av bilar av årsmodellerna
            1989@1992 från övriga EU-länder. Bakgrunden till detta är att
            Sverige införde krav på katalysator redan från 1989 års modell
            medan flera EU-länder avvaktade. De som i dag vill importera en
            sådan bil utan katalysator får mycket svårt att göra det utan
            att i efterhand bygga om bilen med modern avgasrening. Naturvårdsverket
            hävdar i sin rapport Environmental consequenses of private car
            import into Sweden of used passenger cars of year models 1989@1992
            from other countries within the European Union att det skulle
            importeras 3 000 bilar varje månad av dessa årsmodeller om det
            skulle bli fritt fram. Vidare hävdas i rapporten att luftföroreningarna
            skulle öka med 60 % från den svenska bilparken.
          </p>
          <p xml:id="i-WqDqVdW8AtaDaMNRxHi7Wh">
            I Sverige finns det hundratusentals bilentusiaster och tusentals
            bilrelaterade klubbar. Många av bilentusiasterna ägnar sin tid
            och sitt intresse åt att renovera, vårda och ställa ut sina bilar.
            De flesta av dessa entusiastfordon används inte som bruksbilar
            utan körs till och från utställningar och liknande. Enligt min
            mening är det inte dessa bilar man ska jaga som "miljöbovar" utan
            det handlar i stället om att få bort de äldre, orenade bruksbilarna
            som finns på våra vägar. Höjd skrotningspremie kan vara en väg
            att gå. Naturvårdsverket ägnar uppenbarligen stor energi åt att
            försöka hindra enskilda bilister att importera enstaka bilar som
            inte uppfyller bilavgasförordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-JY2XSLc64hrtjtZ9hdfQfp">
            Om man exempelvis vill importera en bil av årsmodell 1988 som
            råkar lämnat fabriken 1989 så faller den under kraven på katalysatorrening
            i Sverige. Det finns i dag exempel på att bilägare vägrats dispens
            trots att fordonets tillverkare intygar att årsmodellen är 1988.
            Det finns också exempel på beslut i länsrätten att bilägare måste
            få importera en sådan bil utan att Sverige kan ställa krav på
            restriktioner med hänvisning till artikel 30 i Romfördraget. Slutligen
            finns det exempel på att Naturvårdsverket överklagat sådan dom,
            trots att man vet att det handlar om entusiastbilar som knappast
            körs mer än ett par hundra mil om året. I sin överklagan skriver
            verket att "bilavgaser är en dominerande källa till utsläpp av
            luftföroreningar i Sverige" trots att det är allmänt känt att
            både svavel- och koldioxidutsläpp orsakas till största del av
            andra källor än bilismen.
          </p>
          <p xml:id="i-UXLHJ5T9R2jsk9sUie6WQb">
            Jag menar att vi måste ta bilismens miljöhot på allvar och övergå
            till icke-fossila bränslen så snart som möjligt. Men om svenska
            myndigheter ägnar stor kraft åt att förhindra bilimport så bidrar
            detta negativt till förståelsen för miljöproblemen hos bilentusiasterna.
            Förmodligen är utsläppen från en vanlig gräsklippare under en
            säsong betydligt värre än de 100-tal mil en entusiastbil avverkar
            på ett år.
          </p>
          <p xml:id="i-9vcjpYsPztx7DCmkUEi4S2">
            När det gäller Naturvårdsverkets påstående om att importen skulle
            öka till 3 000 per månad så vill jag hänvisa till följande statistik:
          </p>
          <p xml:id="i-X3KnjseCTRyxZmSPaCeriq">
            Det fanns i februari i år 28 544 privatimporterade personbilar
            i Sverige av årsmodell 1988 och tidigare. År 1999 privatimporterades
            2 039 sådana bilar. Totalt privatimporterades drygt 40 000 personbilar
            år 1999. Naturvårdsverket antar alltså att privatimporten skulle
            fördubblas om man släppte avgasrestriktionerna för årsmodellerna
            1989@1992.
          </p>
          <p xml:id="i-5ZqWdKsG4Vxix4YwkdYQo8">
            Jag anser att det är tämligen uppenbart att privatimport av tio
            år gamla bilar inte kan vara intressant ur ett ekonomiskt perspektiv.
            Det handlar naturligtvis mera om speciella bilar som entusiaster
            i Sverige drömt om att äga och köra. Naturvårdsverket avslutar
            nämnda rapport med följande mening (fritt översatt från engelska):
            "Allmänintresset för årsmodell 1989@1992 kommer att avta inom
            några år och därmed kommer den tänkta negativa miljöpåverkan att
            gradvis försvinna".
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-P5qNcvJnEWzrXVdELbXthw">
            Miljöministern har tidigare besvarat min fråga 1999/2000:240
            i liknande ärende med att det inte är motiverat att underlätta
            import av dessa fordon utan modern avgasrening. Med anledning
            av ovanstående fakta undrar jag då följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Kommer ministern att verka för en lättnad av importreglerna för
                fordon av årsmodell 1989@1992?
              </item>
              <item>
                Hur ska ministern få bilentusiasterna i Sverige att ta miljöfrågorna
                på allvar när deras bilintresse motarbetas av svenska myndigheter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
