<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0353">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0353</head>
        <author who="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">Nilsson, Ulf (fp) </author>
        <recipient who="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">kulturminister Marita Ulvskog </recipient>
        <topic>Lunds Universitets Historiska Museum</topic>
        <docDate when="2000-04-13">den 13 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="kulturminister Marita Ulvskog " byWhomId="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10353</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:353 av Ulf Nilsson (fp) till kulturminister
          Marita Ulvskog om Lunds Universitets Historiska Museum
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-WK7BAoYzJsHUCLCDntacuj">
          Historiska museet i Lund grundades 1735. Under de senaste 100
          åren har museet tagit ansvar för arkeologiskt material i Skåne.
          Genom riksdagsbeslut 1989/90 gavs museet ett regionalt ansvar
          för skånskt arkeologiskt material. Under många år har museet tagit
          ett regionalt ansvar för insamlande av arkeologiskt material,
          mynt och kyrkokonst.
        </p>
        <p xml:id="i-3n4qdEjqQih3XKeFi28tcC">
          I dag görs budgetnedskärningar som försvårar de stora universitetens
          roll att ta ansvar för all forskningsverksamhet. Många småämnen
          hotas av neddragningar, t.ex. latin, finska och hebreiska. Universitetet
          tvingas nu därför även ifrågasätta sitt stöd till Historiska museet.
        </p>
        <p xml:id="i-GXM8ZNQ8hT22aQefsmSGcb">
          Historiska museet har å ena sidan ett regionalt och nationellt
          ansvar för insamlande av material men är å andra sidan budgettekniskt
          en del av universitetet. När förutsättningarna nu ändras, kan
          inte museets existens endast vara en intern angelägenhet för universitetet.
          Tvärtom hänger frågan om Historiska museet samman med kultur-
          och museipolitik i stort.
        </p>
        <p xml:id="i-7qngHpwYF9ufrXT1U2rUNy">
          Kulturministern är politiskt ansvarig för kulturlivets villkor
          i Sverige. Därför är, enligt min mening, frågan om museer en fråga
          som berör kulturministerns ansvarsområde, oavsett om det enskilda
          museet lyder under Kulturdepartementet eller inte. Historiska
          museet i Lund har för Skåne samma typ av uppgifter, som Statens
          historiska museum i Stockholm har för Sverige. Om museet i fortsättningen
          ska leva upp till sitt uppdrag, måste kanske ansvaret tas över
          av staten.
        </p>
        <p xml:id="i-HaaLDCoPX7DvTNWGq3US97">
          En institution som har Sveriges näst största arkeologiska samling
          är inte bara av lokalt intresse. Regeringen borde utreda och lämna
          förslag till hur Historiska museet ska leva vidare och utvecklas
          i en förändrad ekonomisk situation.
        </p>
        <p xml:id="i-FrU599M94wUJgFfpoYPBLV">
          Min fråga till kulturministern blir därför:
        </p>
        <p xml:id="i-Ba9QF7DWjmKpDsVWBgxxUA">
          Vilka åtgärder avser kulturministern att vidta för att rädda
          verksamheten och samlingarna vid Lunds Universitets Historiska
          Museum?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
