<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0184">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>permissionsreglerna för fängelsedömda</title>
        <author>Hellsvik, Gun (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>permissionsreglerna för fängelsedömda till justitieminister Laila Freivalds om permissionsreglerna för fängelsedömda</title>
          <idno type="rdwebb">GN10184</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10184/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10184</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10184</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3rnEh52NL7CXPJYcg4p7bD</idno>
            <persName>Hellsvik, Gun (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WCqWv1n4ZVZmYCCS7c2JMZ" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2000-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4TSd1K6ATW12RNAUw1rdCp" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2000-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HjpfdtbPAneNK9BJYivg4N" corresp="i-3rnEh52NL7CXPJYcg4p7bD">
          <date when="2000-01-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Dk2Qy3k4Zaaaub5AnWUXMx">
            den 5 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CiuqnZ15VAE16y7faHV1qY">
            Interpellation 1999/2000:184 av Gun Hellsvik (m) till justitieminister
            Laila Freivalds om permissionsreglerna för fängelsedömda
          </p>
          <p xml:id="i-5Wv4QK8b4efmGgARVsJnUb">
            I samband med morden i Malexander uppmärksammades permissionsreglerna
            för fängelsedömda. Då vi moderater tidigare vid upprepade tillfällen
            föreslagit en uppstramning av reglerna begärde vi en offentlig
            utfrågning.
          </p>
          <p xml:id="i-TmSofAK6kBPjLM5BZykZJY">
            I samband med utfrågningen framkom bl.a. att farlighetsbedömningar
            främst görs i samband med val av anstalt vid vilken den dömde
            placeras. Det framkom även att intagna utövar hot mot personal
            inom anstalterna med risk bl.a. för att personal inte vågar ge
            information om misskötsamhet inför beslut om permission. Härutöver
            nämndes att det finns stora problem att utöva kontroll under permission.
            Frivården saknar resurser härför. Dagens teleteknik gör att det
            inte går att kontrollera att den dömde svarar i telefon på den
            plats vid vilken han eller hon enligt beslutet ska befinna sig
            under permission. Anmälningsplikt hos polisen har blivit en schimär,
            då många orter i dag saknar öppna polisstationer på grund av besparingarna
            under 90-talets senare del.
          </p>
          <p xml:id="i-59QCg66422DTH2eLdu3hVi">
            En nyligen publicerad undersökning har visat att en del farliga
            fångar nästan tillbringar mer tid utanför murarna än innanför.
            Exempelvis beviljades den för polismord misstänkte Tony Olsson
            65 permissioner på fem månader. Detta trots att fängelsestraffet
            är och ska vara ett frihetsberövande. Den aktuella undersökningen
            ger en mycket allvarlig bild av läget inom kriminalvården och
            utöver att den visar att verkställigheten av fängelsestraff inte
            genomförs på det sätt svenska folket har rätt att kräva ger den
            skäl för oro, då det är fråga om personer som är farliga för andras
            säkerhet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-EmwhVHzfV4spx4pRsKukcy">
            Då det är angeläget att riksdagen får en redovisning från justitieministern
            om hennes planer för en förändring av permissionsreglerna ställer
            jag följande frågor:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Hur ämnar justitieministern agera för att kriminalvården i
                större utsträckning ska använda farlighetsbedömningar inför permissioner?
              </item>
              <item>
                2. Hur ämnar justitieministern agera för att beslut om permission
                kan fattas på fullödig information om den dömdes eventuella misskötsamhet?
              </item>
              <item>
                3. Hur ämnar justitieministern agera för att fullgod kontroll
                av de dömda ska kunna genomföras under permission?
              </item>
              <item>
                4. Hur ämnar justitieministern agera för att skydda allmänheten
                mot farliga brottslingar och om människor trots allt drabbas,
                som anhöriga i fallet Malexander, kompensera dem för åsamkat lidande?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
