<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0272">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>hantering av asylärenden</title>
        <author>Pehrson, Johan (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>hantering av asylärenden till statsrådet Maj-Inger Klingvall om hantering av asylärenden</title>
          <idno type="rdwebb">GN10272</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10272/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10272</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10272</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT</idno>
            <persName>Pehrson, Johan (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-K5yo3TmJw8Sqx7KW5B2Keu" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <date when="2000-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KXXEMTP2TturCJjbVhhDBF" corresp="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <date when="2000-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UzrWQBJDAu4G1QH89nYYHb" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HMhVduKihBrsM4gL2UBbJM">
            den 1 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CWYC4RnyRam5JpUFzbWb8a">
            Interpellation 1999/2000:272 av Johan Pehrson (fp) till statsrådet
            Maj-Inger Klingvall om hanteringen av asylärenden
          </p>
          <p xml:id="i-SJp1uxoPF6TnVqx45tu6ta">
            Det kommer oavbrutet rapporter om den svåra situationen för asylsökande
            i Sverige. Familjerna Demir och Sincari tillhör några av de i
            massmedierna mest uppmärksammade exemplen, men listan på asylsökande
            som lever under mycket svåra och osäkra förhållanden kan göras
            längre. Vi vet att många flyktingar i dag lever gömda på grund
            av risken att avvisas ur landet. De saknar tillgång till sjukvård
            och rättstrygghet. Barn tvingas gömma sig under förhållanden som
            är helt oacceptabla.
          </p>
          <p xml:id="i-xtreNcBiXUX39y2hC55yH">
            Ett centralt inslag i en human flyktingpolitik är att människor
            ges snabba beslut och att rättssäkerhet råder. Det senare främst
            genom att lika fall behandlas lika. En förutsättning för rättssäkerhet
            är att det finns tillräckligt med personal för att upprätthålla
            kraven på snabbhet och kvalitet i beslutsfattandet.
          </p>
          <p xml:id="i-TZ4MyeZcVZ9BhahY1mLAcP">
            Bristerna i hanteringen av asylärenden vid Statens invandrarverk
            är påtagliga. Det finns i dag inte tillräckligt med resurser för
            att upprätthålla kraven på skyndsamhet och kvalitet i beslutsfattandet.
            Ärenden drar ut på tiden och många asylsökande får vänta flera
            år innan beslut fattas, med mänskligt lidande som följd.
          </p>
          <p xml:id="i-2bpevq8do9UfRiuwq4u5e3">
            Vid utgången av januari månad fanns det sammanlagt 7 987 öppna
            asylärenden hos Invandrarverket. Av dessa fanns 5 300 ärenden
            inom region Stockholm. Arbetssituationen har bidragit till en
            betydande omsättning på personal.
          </p>
          <p xml:id="i-Hj7R5hT5Yrxu6xhhcUaCLK">
            För att klara denna hantering är det rimligt att fler resurser
            tillförs Stockholm. Invandrarverket har i år helt riktigt fördelat
            extra resurser till de regioner som behöver det för att klara
            hanteringen av asylärenden, så även till Stockholm. Men resurserna
            är inte tillräckliga. Därför har verksledningen tillfälligt valt
            att låta personal i region nord @ vilka saknar erfarenhet @ fatta
            beslut i asylärenden som rör Stockholmsområdet. Mot denna nyordning
            bör man ha invändningar när det gäller rättssäkerhet för de människor
            som kommer prövas av nyinrättade team.
          </p>
          <p xml:id="i-HLRANQNqHiYzA4QZ8LZhes">
            Till detta kan även tilläggas de oacceptabelt långa väntetiderna
            för att få en ansökan om medborgarskap behandlad. Det kan ta mer
            än tolv månader innan handläggning påbörjas. Invandrarverkets
            resurser räcker heller inte till för att klara även denna hantering.
          </p>
          <p xml:id="i-8B7bAwgpTxGdmySoB8qnWd">
            Med anledning av det ovan anförda vill jag ställa följande fråga
            till statsrådet Maj-Inger Klingvall:
          </p>
          <p xml:id="i-WuTEkmVDUGQUKNtGjgB77k">
            Vilka åtgärder är regeringen beredd att vidta för att klara ut
            den rådande situationen vid Statens invandrarverk i syfte att
            kunna garantera att kraven på snabbhet och kvalitet och därmed
            rättssäkerheten i beslutsfattandet upprätthålls?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
