<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0114">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>förmögenhetsbeskattning</title>
        <author>Oscarsson, Mikael (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>förmögenhetsbeskattning till finansminister Bosse Ringholm om förmögenhetsbeskattning</title>
          <idno type="rdwebb">GN10114</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10114/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10114</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10114</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <persName>Oscarsson, Mikael (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QMdzRn2XemVWkqvrw3oydK" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="1999-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SJiC3jhgCxA67hgrUYhttu" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2000-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TSbdq3tdXp9BWPXRgwrar9" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="1999-11-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-1867CkRfUg64DUCGPPcFXz">
            den 25 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KZT4HZPaefD1wLoHro51R1">
            Interpellation 1999/2000:114 av Mikael Oscarsson (kd) till finansminister
            Bosse Ringholm om förmögenhetsbeskattning
          </p>
          <p xml:id="i-K9B7ztmzPQsmqy5cJfktZr">
            I våras ställde undertecknad statsminister Göran Persson till
            svars i riksdagen angående hur förmögenhetsskatten drabbar gifta
            par hårdare än sambor. Det är nämligen så att som lagstiftningen
            nu är utformad gäller skilda regler för å ena sidan gifta par
            och sammanboende med barn och å andra sidan ogifta och sammanboende
            utan gemensamma barn. Den förra gruppen diskrimineras på ett för
            oss kristdemokrater oförsvarbart sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-Lk4kQXUJ2bch2uYjf64EBo">
            Med dagens regler för förmögenhetsskatten kan ett sammanboende
            par utan gemensamma barn ha en förmögenhet på upp till 900 000
            kr var utan att drabbas av förmögenhetsskatt. Som förmögenhet
            räknas bl.a. aktier, fondsparande, villor och lägenheter. Gifta
            par och sammanboende med gemensamma barn får börja betala förmögenhetsskatt
            redan när de har en sammanlagd förmögenhet på 900 000 kr. Den
            ogifte kan således ha en dubbelt så stor förmögenhet som den gifte
            innan han eller hon drabbas av förmögenhetsskatt. Det är naturligtvis
            en helt orimlig orättvisa.
          </p>
          <p xml:id="i-BMWvUor4HEh3ZtxjjYFvGL">
            Statsministern svarade vid nämnda tillfälle, något förvånat,
            att om redogörelsen för dessa skatteregler är korrekta måste regeringen
            naturligtvis rätta till orättvisan. Det lät ju lovande om det
            inte vore för tillägget att det skulle ske först "någon gång när
            det finns resurser till det".
          </p>
          <p xml:id="i-MestFAHY7EE7QyP5RS2bxW">
            Häromlördagen intervjuades jämställdhetsminister Margareta Winberg
            i Ekots lördagsintervju. Där fick hon bl.a. frågan hur hon från
            jämställdhetssynpunkt såg på att förmögenhet sambeskattas. Hon
            tvingades givetvis medge att den kvardröjande sambeskattningen
            inte var särskilt lyckad från jämställdhetsperspektiv, men att
            regeringen fortfarande "pratar" om frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-XBQ3Tn1ta1jocMrfD5Z51s">
            Pratas vidare ska det alltså göras. Vi har hört det förut. Stor
            mängd prat och smärtsamt lite verksamhet. Medan regeringen pratar
            fortsätter orättvisan att drabba gifta par och sambor med gemensamma
            barn.
          </p>
          <p xml:id="i-XRV2EfTiWRBQkYWNoWAeB1">
            I dag går det relativt bra för den svenska ekonomin och tillväxten
            spås bli ganska hög under kommande år. Så hög att regeringen menar
            att det finns så goda ekonomiska utrymmen att den skulle, utan
            att riskera vården, skolan och omsorgen, kunna sänka skatter.
            Gott så. Men frågan är om statsministern kommer att hålla sitt
            löfte från i våras och ändra på de skeva reglerna för förmögenhetsbeskattning.
            Som bekant är en åtgärd inte en åtgärd förrän den är åtgjord.
          </p>
          <p xml:id="i-JptobEAstv3taoEBUNhawa">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga finansministern om och i så
            fall när regeringen avser att rätta till den orättvisa som drabbar
            gifta par och sambor med gemensamma barn vid förmögenhetsbeskattning.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
