<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0163">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>trygghet i arbetslivet</title>
        <author>Andersson, Margareta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>trygghet i arbetslivet till näringsminister Björn Rosengren om trygghet i arbetslivet</title>
          <idno type="rdwebb">GN10163</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10163/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10163</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10163</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7</idno>
            <persName>Margareta Andersson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HBTxoTfoazHuwZtNhfgMFh" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8hBZVdvxGaoUZpG64ByjCL" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EFyCpZ76PJS4vLWVx1UhRo" corresp="i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7">
          <date when="1999-12-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-B1UgQYAuWQEjnzoxbVZZfD">
            den 20 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GRCGY8cj1tWbgkGVKiqNZa">
            Interpellation 1999/2000:163 av Margareta Andersson (c) till
            näringsminister Björn Rosengren om trygghet i arbetslivet
          </p>
          <p xml:id="i-VhFiXrdkCgNDXqstz8HYGB">
            Under de gångna årens budgetsanering har mycket av diskussionen
            om trygghet i arbetslivet kommit att handla om ersättningsnivåer
            i socialförsäkringarna. Det är självfallet så att det, för dem
            som är beroende av t.ex. a-kassa, är en avgörande trygghetsfråga.
            Samtidigt har detta dock inneburit att vi fått en diskussion som
            varit mer inriktat på att minska otryggheten i ersättningssystemen
            än att öka människornas inneboende trygghet. Det är självfallet
            så att, den största ekonomiska tryggheten får en människa genom
            att kunna försörja sig själv och öka sitt ekonomiska självbestämmande.
          </p>
          <p xml:id="i-U3Pn7raS8tL6xR4Fe9NidT">
            Trots att det på många sätt går bra för Sverige för närvarande,
            finns det en annan sida av framgången: Mer än 8 % av den arbetsföra
            befolkningen är fortfarande arbetslös, antingen öppet eller i
            åtgärder, mer än 40 000 människor är fortfarande långtidsarbetslösa.
            Många av dessa har svårt att se hur de någonsin ska kunna återvända
            till ett aktivt arbetsliv. Det innebär stora påfrestningar på
            samhällets ekonomi och de sociala trygghetssystemen, men den påfrestningen
            är försumbar jämfört med den mänskliga kostnad som finns hos alla
            dem som upplever otrygghet i vardagen.
          </p>
          <p xml:id="i-SCf3ZBuxjoX7xx56rZRkvY">
            För många av de människor som är långtidsarbetslösa har den traditionella
            arbetsmarknadspolitiken misslyckats; åtgärder har bara blivit
            ett instrument för att trygga rundgången och förhindra utförsäkring.
            Det kan möjligen ha varit ett rimligt agerande i den värsta lågkonjunkturen,
            men är knappast rimligt i dag. AMS har, under ny ledning, på ett
            föredömligt sätt visat en vilja att reformera sitt arbete och
            finna nya former för att öka människors möjlighet att återvända
            till reguljära arbeten. Det behövs dock, för att detta ska vara
            framgångsrikt, ett tydligt politiskt stöd och ledarskap.
          </p>
          <p xml:id="i-HB9MWN9KwEEFFjrEApEupj">
            Både för dem som är arbetslösa och dem som befinner sig i arbete
            är kompetensfrågor ett avgörande moment för att kunna få ett arbete,
            behålla det och för att utvecklas i arbetslivet. Det handlar delvis
            om att ge människor möjlighet att, under hela livet, fortsätta
            sin utbildning. De kompetenskonton som nu är under utarbetande
            är ett viktigt steg för att klara detta. Det är välkommet att
            regeringen nu tar steget, även om man kan diskutera såväl takten
            som formerna för genomförandet.
          </p>
          <p xml:id="i-U8qKMeGZWZVJAmpfsMkDeq">
            För att en satsning på kompetensutveckling ska bli framgångsrik
            krävs dock att människor har de grundläggande förutsättningar
            som ger möjlighet och självförtroende till fortsatt utveckling.
            Det moderna arbetslivet är så komplext att det i det närmaste
            i alla jobb krävs kunskaper motsvarande gymnasiekompetens. Så
            är inte fallet i dag: Många människor går ut skolan utan tillräckliga
            kunskaper, många äldre i arbetslivet har aldrig givits chansen.
          </p>
          <p xml:id="i-9sL4FvAFempFqhXGysBYCr">
            Kunskapslyftet har i detta sammanhang fyllt en mycket viktig
            funktion för att erbjuda fler möjligheten att skaffa sig grundläggande
            kompetens. Fokus i detta har dock inte alltid legat vid tydligt
            prioriterade grundläggande kompetenskrav och det har i viss utsträckning
            varit svårt för dem som är i arbete att ta del av satsningen.
            Centerpartiet har för att råda bot på detta föreslagit såväl en
            utbildningsgaranti för ungdomar upp till 25 år, som en generell
            utbildningsgaranti, vilket innebär en stor satsning för att ge
            fler möjlighet att uppnå grundläggande gymnasiekompetens och utvecklas
            i arbetslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-T9GLusXszCa7cvhMMC7aP4">
            Om kompetens är en avgörande fråga för att ge människor möjlighet
            att vara kvar i arbetslivet, så måste också frågan om hälsa i
            arbetslivet hanteras. En fråga som alltmer kommit i fokus för
            debatten om trygghet och hälsa i arbetslivet är de stressrelaterade
            sjukdomarna. De senaste åren har dessa ökat mycket kraftigt i
            omfattning, mellan 1996 och 1998 ökade antalet anmälningar med
            närmare 100 %. Även om tendensen att anmäla säkerligen ökat då
            stressjukdomar ökat, kvarstår säkerligen en mycket stor ökning.
          </p>
          <p xml:id="i-5JHQBF4f4bo5WLLk7hx6mV">
            Det finns ett flertal undersökningar som entydigt visar på denna
            utveckling. Dock finns det färre som diskuterar hur problemen
            ska hanteras, annat än genom långvariga sjukskrivningar. Därmed
            finns det starka skäl att medvetet arbeta för att öka kunskapen
            om stressrelaterade sjukdomar i arbetslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-2jPdQMH6zyjnsZpUZVQAcv">
            Utan att ta ställning till vilka åtgärder som behöver vidtas,
            genom lagstiftning eller samarbete med arbetsmarknadens parter,
            upplever jag det som angeläget att regeringen diskuterar frågan
            och även föreslår möjliga åtgärder för att komma till rätta med
            problemen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-B4NtPsh57HkjxyC2KDqa5b">
            Med hänvisning till det anförda vill jag fråga näringsministern
            följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser näringsministern vidta för att öka möjligheten
                för långtidsarbetslösa att återinträda på en reguljär arbetsmarknad?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser näringsministern vidta för att ge fler,
                såväl arbetslösa som förvärvsarbetande, möjlighet att uppnå gymnasiekompetens?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser näringsministern vidta för att motverka
                den negativa utveckling av stressjukdomar som i dag finns i yrkeslivet?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt avser näringsministern arbeta för ökad kunskap
                om stressjukdomar och rehabilitering av dem som blivit utbrända
                i arbetet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
