<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0205">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0205</head>
        <author who="i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt">Andersson, Sten (m) </author>
        <recipient who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">jordbruksminister Margareta Winberg </recipient>
        <topic>märkning av hundar</topic>
        <docDate when="2000-01-31">den 31 januari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="jordbruksminister Margareta Winberg " byWhomId="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10205</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:205 av Sten Andersson (m) till jordbruksminister
          Margareta Winberg om märkning av hundar
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-3zUVsyvdWr7XUA2d7Sfe5X">
          Enligt fler- och samstämmiga uppgifter kommer regeringen lägga
          förslag till riksdagen om att alla hundar ska märkas. Allt, enligt
          uppgift, baserat på att några människor inte kan hantera sina
          hundar utan driver dem att bli vad som kallas kamphundar. Jag
          och många med mig är förvånade och än mera är så min lilla Sussie!
        </p>
        <p xml:id="i-QmQW8zQThZgeLLB1NcEdi6">
          Lhasa apson och hundladyn Sussie, kennelnamn @ Ängsgårdens Wild
          Witch @ förstår absolut inget och fattar än mindre. Hon, den underbaraste
          av allt och alla, är snart 12 år (84 människoår) och tyvärr på
          grund av alltför väl vällevnad något överviktig, tio kilo tung,
          som aldrig någonsin gjort någon något ont.
        </p>
        <p xml:id="i-Vm4qSmYoG71MwcAPYH9ErL">
          Sussie älskar alla människor (nog mest sin husse) och hundar.
          Hon är ett av mitt livs många glädjeämnen. Ska hon nu tvingas
          bli märkt och registrerad därför att hundar inte är elaka, utan
          av det skälet att vissa människor aldrig skulle fått vara hundägare?
        </p>
        <p xml:id="i-SThRGBftC5XrkSSvaRwJAX">
          Då jag på fredagar efter riksdagsveckan kommer till Malmö sitter
          Sussie som klistrad innanför dörren (hon hör mina steg i trappuppgången).
          Då dörren öppnas måste jag "freda mig" i många minuter, från en
          hund som är helt och totalt överlycklig.
        </p>
        <p xml:id="i-EZxnj4vp8vuAXVgMQN8B1x">
          Borde inte i stället människor innan de tillåts bli hundägare
          avlägga vad man skulle kunna kalla ett hundkörkort?
        </p>
        <p xml:id="i-7VXrVq987GVdDsdyTxdbVR">
          Vilka åtgärder avser jordbruksministern vidta för att avgöra
          människors kompetens för att bli hundägare?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
