<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0186">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0186</head>
        <author who="i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV">Bill, Per (m) </author>
        <recipient who="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">statsminister Göran Persson </recipient>
        <topic> annonsbilagor</topic>
        <docDate when="2000-01-10">den 10 januari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="vice statsminister Lena Hjelm-Wallén " byWhomId="i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10186</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:186 av Per Bill (m) till statsminister
          Göran Persson om annonsbilagor
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-9BtmvKcsps74NcYrhRQEDQ">
          Millennium är en serie annonsbilagor som varit införda i Dagens
          Nyheter den 24, 28, 29, 30, 31 december och den 3 och 4 januari.
          Enligt undertexten till bilagorna handlar de om viktiga framtidsfrågor.
        </p>
        <p xml:id="i-5qPPdd6pWk1YBpxLgqAHf8">
          Gemensamt för samtliga annonsbilagor utom en är att de "pryds"
          med en text och en bild från ett eller flera statsråd, att de
          innehåller ett stort antal annonser från företag, myndigheter
          och organisationer samt redaktionell text som troligtvis beställts
          av huvudannonsören. Samtliga annonsbilagor har dessutom en enhetlig
          grafisk formgivning, ett enhetligt namn och har producerats av
          Svenska Närkonsult AB Rikstidningar.
        </p>
        <p xml:id="i-53S5Xap3McFbS4Mdn4tfN8">
          En sak skiljer också mellan annonsbilagorna. Ibland är det ett
          departement som är avsändaren, en annan gång ett statligt företag,
          en tredje gång är det ett statligt verk som är avsändare, osv.
        </p>
        <p xml:id="i-JKdRsm6yWmP3NoeyTJQ8mi">
          Det kanske mest intressanta är att annonsörerna har valt eller
          erbjudits att annonsera i just den bilaga där det deltagande statsrådet
          har mest inflytande över företagets eller organisationens omvärld.
        </p>
        <p xml:id="i-61Sd1AV5ZZ2uHCrAQnTUog">
          Det är fullt möjligt att det är lagligt att regeringen och dess
          ministrar bedriver kampanjer i annonsbilageform. Det är dock hög
          tid att ifrågasätta etiken i denna typ av kampanj och var regeringen
          sätter gränserna för framtida kommersiella budskapskampanjer.
        </p>
        <p xml:id="i-6Yth1G554pdBe4Lf2dvUz7">
          Min fråga till statsministern är:
        </p>
        <p xml:id="i-7o5wTPnHLtEo7ZtK3QPqb8">
          Vilken policy har regeringen när det gäller ministrars deltagande
          i kommersiella annonsbilagekampanjer och andra kommersiella budskapskampanjer?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
