<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0062">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0062</head>
        <author who="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">Hagström, Ulla-Britt (kd) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>forskning om kvinnors alkoholdrickande</topic>
        <docDate when="1999-11-01">den 3 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="socialminister Lars Engqvist " byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN1062</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:62 av Ulla-Britt Hagström (kd) till
          socialminister Lars Engqvist om forskning om kvinnors alkoholdrickande
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-3v5M7RdWGd7e3ZopGTW5Ye">
          Kvinnor och män dricker alkohol i skilda världar. Kvinnors missbruk
          är ofta svårt att angripa eftersom skam- och skuldkänslorna är
          så uttalade. Vården och rehabiliteringen måste ha bättre kunskap
          om skillnader mellan manliga och kvinnliga alkoholister, så att
          vård och behandling kan anpassas till kvinnors behov. Det är positivt
          att kvinnors alkoholmissbruk i dag görs mera synligt. De kvinnor
          som träder fram och visar mod hjälper andra kvinnor att våga söka
          behandling.
        </p>
        <p xml:id="i-Guck98q7KFsjrmbiGz3eU">
          Socialtjänsten har stor kunskap om alkoholskador, men minskade
          resurser begränsar insatserna. Den 1 november 1998 fick ca 20
          300 missbrukare av alkohol, narkotika, läkemedel och/eller lösningsmedel
          vårdinsatser inom socialtjänstens individ- och familjeomsorg.
          Andelen kvinnor var 30 %. Detta kan jämföras med att man i mitten
          av 60-talet räknade med en kvinnlig alkoholist på 23 manliga.
          Unga flickor har alltmer anammat männens beteende och dricker
          redan innan de går ut på krogen. Kvinnor med missbruksproblem
          blir ofta utsatta för våld.
        </p>
        <p xml:id="i-T4wUL7kZZJoQCuTxBqYLt4">
          Såväl forskning som vård och litteratur är oftast baserade på
          det faktum att alkoholmissbrukaren är en man. Det verkar som om
          forskning om kvinnor och alkohol är en starkt nedprioriterad verksamhet.
          Vård och behandling för mödrar med alkoholproblem saknas till
          stor del.
        </p>
        <p xml:id="i-9g3ggQHVnZaTNLmuxf5oGJ">
          Enligt arbetsmiljölagen ska alla företag ha en alkohol- och drogpolicy.
          Troligtvis har endast hälften av företagen upprättat en sådan
          policy.
        </p>
        <p xml:id="i-PwqR9ww1NgKHtBFfn9ha3x">
          Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande frågor
          till statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-XQUrTHReZ3iDWJjApoaxCt">
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att forskningen om
          kvinnor och alkohol ska intensifieras?
        </p>
        <p xml:id="i-XdKQqcF7DLiZEoYXnWUcqQ">
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att socialtjänstens
          kunskaper om alkoholskador bättre ska kunna tas till vara?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
