<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0246">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>situationen för flyktingar från Irak</title>
        <author>Viklund, Margareta (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>situationen för flyktingar från Irak till statsrådet Maj-Inger Klingvall om situationen för flyktingar från Irak</title>
          <idno type="rdwebb">GN10246</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10246/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10246</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10246</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA</idno>
            <persName>Viklund, Margareta (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RgSzASPnzx4h5dk1sRv4xG" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <date when="2000-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PnVfhSAQMfRY1HVU8JTngn" corresp="i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA">
          <date when="2000-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-P9rPNevguuhccribP5DDjA" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-R6r7eRiEyLYuDe5121CWtM">
            den 21 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KM5TtEwocMNh4TU4fsW2p">
            Interpellation 1999/2000:246 av Margareta Viklund (kd) till statsrådet
            Maj-Inger Klingvall om situationen för flyktingar från Irak
          </p>
          <p xml:id="i-PqFD3FunmbpAq3jRQxpHhz">
            Att situationen för människorna i Irak är svår, är en kunskap
            väl känd för världssamfundet. Landet styrs av en hänsynslös diktator.
            Amnesty International har i sin senaste rapport bekräftat att
            av regimen misstänkta personer utsätts inte bara för tortyr utan
            också för primitiv stympning som föregår avrättning. Denna behandling
            rör inte enbart personer av kurdiskt ursprung eller minoriteten
            assyrier utan också sunnimuslimer.
          </p>
          <p xml:id="i-LTzW94RLkTNskswd6M9VWp">
            Särskilt utsatta är f.d. statsanställda, speciellt kristna assyrier,
            som nu utpekas som förrädare och ansvariga till Iraks förluster
            i Gulfkriget. Dessa tjänstemän är eftersökta över hela världen
            för att antingen avrättas på den plats där de återfinns eller
            kidnappas för att föras tillbaka till Irak. Totalt beräknas de
            vara ca 150 till antalet.
          </p>
          <p xml:id="i-MSjS47dZZaNBL3KsAjN2K5">
            I tyska Förbundsrepubliken, där många irakiska flyktingar finns,
            har vid flera tillfällen asylsökande kristna assyriska f.d. statstjänstemän
            kidnappats. I Tyskland går det i dag inte att garantera dessa
            flyktingar full säkerhet. Oavsett bilaterala avtal eller unionsavtal
            med länder som räknas som säkra asylländer fungerar inte skyddet
            för denna speciellt utsatta grupp av asylsökande. De behöver daglig
            kontroll. Den generella polisiära säkerhetsövervakningen i exempelvis
            Tyskland utgör inga garantier i realiteten. För asylsökande f.d.
            statstjänstemän från Irak med anknytning till Gulfkriget och med
            sina anhöriga i Sverige finns för en del av dessa tjänstemän den
            enda säkerheten i vårt land. Det starka familjenätet är här ett
            dagligt skydd.
          </p>
          <p xml:id="i-Jk1S8EKvZeM8xz7o51NsGY">
            Andemeningen i den s.k. Dublinkonventionen är att flykting ska
            stanna och begära asyl i första gränslandet. Principen ska gälla
            utan undantag. Flyktingen ska inte heller själv få avgöra i vilket
            land han eller hon ska eller kan söka asyl.
          </p>
          <p xml:id="i-LhXiPeM5PAuA9kC8oaHHi3">
            Det tar alltid en tid innan tillämpningsregler och olika tolkningar
            prövas i nya konventioner. Det gäller också Dublinkonventionen.
            De flesta konventioner brukar ha undantag från generella regler
            för tillämpning. Men beträffande Dublinkonventionen tycks den
            enbart göra en mera allmän anvisning till varje enskilt land,
            nämligen rätten för landet att enskilt pröva humanitära skäl i
            varje enskilt ärende. Den saknar undantagsregler för specialfall
            som inte generellt kan bedömas och jämföras med andra flyktingars
            situation. Det gäller exempelvis de tidigare statstjänstemännen
            i Irak.
          </p>
          <p xml:id="i-99i75HJK782nLQ5GuUpcfF">
            Det kan för framtiden vara av ett humanitärt och medmänskligt
            intresse att Förenta nationerna, FN, prövar Dublinkonventionen
            utifrån internationell lagstiftning. Vissa av FN:s organ har visat
            sig ha en viss tveksamhet om konventionen är befogad utifrån just
            denna lagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-JNWvY9tRnMexZBQJNppgXJ">
            Mina frågor till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-SkK7YMws6xiijf3wyci9BU">
            Vilka åtgärder planeras för att göra speciella undantag från
            regeln "första asylland" när det gäller personer som flyr för
            sina liv på grund av etnisk förföljelse kombinerad med förföljelse
            på grund av att de innehaft sådana positioner att de av diktatoriska
            härskare kan utses till syndabockar för förseelser de inte begått?
          </p>
          <p xml:id="i-Jw1D31aRLquDvDJCkUG9WK">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att den s.k. Dublinöverenskommelsen
            prövas av FN?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
