<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0274">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bensinskatten</title>
        <author>Gunnarsson, Rolf (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>bensinskatten till finansminister Bosse Ringholm om bensinskatten</title>
          <idno type="rdwebb">GN10274</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10274/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10274</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10274</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3TzUjUVop5GV6tpKYjGYGr</idno>
            <persName>Gunnarsson, Rolf (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Jwt8TVm3BJiYaVp6wJNgMd" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2000-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UQHhFvdp7YP2e1KhUHX7sn" corresp="i-3TzUjUVop5GV6tpKYjGYGr">
          <date when="2000-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XfQrSGha8SCYtLL1PPmVvG" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GrnUR8mRBAmAvA5yizNk6t">
            den 3 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8f6TMwzJjhUdeHKMKt4KVa">
            Interpellation 1999/2000:274 av Rolf Gunnarsson (m) till finansminister
            Bosse Ringholm om bensinskatten
          </p>
          <p xml:id="i-76YjsaiLfDubG5MRDEX3pE">
            Det höga priset på bensin @ liksom skatterna i övrigt på drivmedel
            @ håller på att utarma den del som kallas landsbygd, eller glesbygd.
          </p>
          <p xml:id="i-AM8mSzBt1H9btmkLTbyUGL">
            I en av länstidningarna här i Dalarna lyder rubriken på förstasidan:
          </p>
          <p xml:id="i-KdUzZKtQwf7Rpt5GT91BKA">
            "Det jäser i länet igen".
          </p>
          <p xml:id="i-TVApM3kM2Q84G8zK9uVmhZ">
            Det handlar där om en rad problem, bl.a. bensinskatten. Och det
            här är definitivt ingen moderat fråga utan de protestbrev @ som
            bl.a. sänts till finansministern från Dalarna @ kommer från de
            flesta partier, möjligen med undantag av Miljöpartiet. De politiker
            som skriver under protestbreven, till kanslihuset, representerar
            alltså nästan alla partier.
          </p>
          <p xml:id="i-THwBv6KFfd5ungeg2cykjG">
            Dalarnas län är ett län som blöder! Minskningarna har duggat
            tätt i befolkningsräkningarna och vi har stadigt hållit oss bland
            de tre län som minskat mest.
          </p>
          <p xml:id="i-DHD6VLexW4MgucRrXPKtpf">
            Det måste vara något stort fel i Sverige då flera personer bara
            i "mitt" län nu meddelar:
          </p>
          <p xml:id="i-D4KyVknp8G1Q8kLkpgWPyd">
            "Vi stannar hemma och tar bidrag i stället för att jobba. Detta
            eftersom det inte lönar sig längre att sätta sig i bilen och köra
            till arbetet. Det är för dyrt!"
          </p>
          <p xml:id="i-3wqiQ3fL9VrqLMzispt779">
            Det här är nog problem som är svåra att förstå om man sitter
            eller har jobb i centrala Stockholm. Men bor man en bit från centrum
            och dessutom har jobb på oregelbundna tider @ och där kollektivtrafiken
            inte passar @ så är det här ett stort problem.
          </p>
          <p xml:id="i-9VSCDBQXqoYwzQY27aTrtL">
            Någonting måste nu göras! Här har regeringen i många tal i riksdagens
            kammare berättat om höjda barnbidrag och höjda pensioner. Men
            vad spelar det för roll? Barnbidragen äts upp av höjda bensinpriser
            och därtill en skattehöjning som Socialdemokraterna och Vänstern
            ordnat till här i länet, i landstinget. Den s.k. höjda pensionen
            @ som jag haft äran att debattera tidigare med finansministern
            @ äts upp av höjd landstingsskatt och höjda bensinpriser. Många
            pensionärer får mindre i plånboken. Och det kan väl inte vara
            meningen. Också många pensionärer i glesbygden är beroende av
            sin bil.
          </p>
          <p xml:id="i-L6VJe1Vc5ecb9DJMcqY9Bx">
            Jag såg näringsminister Björn Rosengren i TV demonstrera sitt
            beroende av Miljöpartiet då han i Rapport deklarerade att bilisterna
            "inte skulle kompenseras för de höga drivmedelspriserna." Det
            finns @ i min hemtrakt @ en väg som Vägverket döpt till "svenska
            medelvägen". Den går från Falun till min hemort Svärdsjö och vidare
            till en liten by som heter Svartnäs, på gränsen till Gävleborgs
            län. Uppgifter från Vägverket, om just denna svenska "medelväg",
            berättar att pumppriset för denna väg ökat från 38,5 miljoner
            per år räknat från januari 1995 till 46,5 miljoner per år baserat
            på dagens priser. 30 miljoner av detta är skatter! Då ska jag
            lägga till att anslagen för drift och underhåll motsvarar 3,2
            miljoner per år!
          </p>
          <p xml:id="i-4VNHGrTqxyGBSodyErezPu">
            Med den av Klimatkommittén föreslagna höjningen av koldioxidskatten,
            med 0,95 kr/liter, kommer pumppriset upp till 51,5 miljoner @
            varav 35 miljoner utgör skatter!
          </p>
          <p xml:id="i-AuGSw14aZ3RgWMhFTXAsju">
            Alla dessa sifferuppgifter kommer alltså från Vägverket.
          </p>
          <p xml:id="i-C6ar9ahwS28cdW6hRM3Jbs">
            Jag kallar detta för ett oblygt försök att avfolka landsbygd
            och glesbygd.
          </p>
          <p xml:id="i-3US2q2f3ovbCrCQxQ15ZdJ">
            Det är långt, långt från talet om att "Hela Sverige skall leva".
          </p>
          <p xml:id="i-XjZ1psd7SBZjMaLjLJBaoP">
            Regeringen måste agera snabbt!
          </p>
          <p xml:id="i-Kiq2VsrS6Ae31UHvduhudW">
            Folk i glesbygden håller på att tappa tålamodet. Det talas om
            att "Det går bra för Sverige". Men jag lovar att jag möter betydligt
            fler som känner att det inte alls går bra för dem personligen.
            Vardagen innebär bl.a. denna nya pålaga som drivmedelspriserna
            utgör.
          </p>
          <p xml:id="i-YURZP9MYDJ7JVNfMG4DXyq">
            Det måste till en skattesänkning på drivmedel, liksom höjda avdrag
            för resor till och från arbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-RUuSTi9ehSQfBxGwNou5Hq">
            Det är två av de åtgärder som måste till för att konkret visa
            att regeringen menar något med att även glesbygden ska ges en
            chans!
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-WUVGjP76gmR9fNNfbi398k">
            Jag vill med anledning av ovanstående ställa följande frågor:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Ämnar finansministern sänka bensinskatten?
              </item>
              <item>
                2. Ämnar finansministern höja reseavdragen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
