<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0213">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0213</head>
        <author who="i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt">Andersson, Sten (m) </author>
        <recipient who="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">statsrådet Ulrica Messing </recipient>
        <topic>integrationspolitiken</topic>
        <docDate when="2000-02-03">den 3 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Ulrica Messing " byWhomId="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10213</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:213 av Sten Andersson (m) till statsrådet
          Ulrica Messing om integrationspolitiken
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-7H8ennNs9pagqYp5zvZoNx">
          Generaldirektören vid Integrationsverket sade i en intervju med
          Ekoredaktionen den 15 januari: "Invandrare måste mötas med respekt
          för kulturella olikheter men ändå bli en del av det svenska samhället."
          Uttalandet är urvattnat och gjordes för att markera politisk korrekthet.
          Han sade också "att alla i Sverige skall följa svenska lagar"
          och uteslöt inte att det kan gälla även andra saker. Exempel på
          detta gavs tyvärr inte. Däremot, helt enligt regelboken, exempel
          på svensk "finrumsrasism". Hur är det med "rasismen" och föraktet
          för mänskliga fri- och rättigheter som finns hos vissa med utländsk
          bakgrund?
        </p>
        <p xml:id="i-EwXWT4dByJznNEb2DJHPme">
          Då en svensk reagerar upprört om hans dotter är ihop med en afrikan
          är det, politiskt korrekt, ett exempel på "finrumsrasism". Vad
          säger man då de med utländsk bakgrund säger, att de aldrig vill
          eller tillåts gifta sig eller umgås med svenskar? Om video- och
          barnäktenskap? Varför nämns sällan t.ex. ungdomsrånare i Malmö
          som säger "vadå bry sig" när de rånar jämnåriga "mesiga" svenskar?
        </p>
        <p xml:id="i-M2xfoY6fTszT2jqB5UFtpr">
          Det är tyst om den stenåldersmässiga kvinnosyn som präglar vissa
          religioner och män med utländsk bakgrund. Muslimska män går ofta
          på barer och krogar, vilket i och för sig är positivt. Men sällan
          flickor med samma bakgrund. Vill de inte eller får de inte? Om
          svenskar klipper till invandrare är det, enligt korrekt standardmall,
          rasism. Vid motsatsen kallas det slagsmål.
        </p>
        <p xml:id="i-VvL9YEE8CZBc83iFrDFxtc">
          Visst finns det svenskar, främst beroende på en av naiva politiker
          utan erfarenhet och kompetens förd antalsmässigt unik och havererad
          flyktingpolitik, som är osäkra för och skrämda av främmande kulturer.
          Detta tolkas ofta, felaktigt, som rasism. Men samma sak och ibland
          värre finns bland män och religioner med utländsk bakgrund. Vad
          är receptet mot det? Ska det accepteras och ska bara svenskar
          anpassa sig?
        </p>
        <p xml:id="i-AuvvBapMY2CwhScCGDbPPa">
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta i avsikt att integration
          ska gälla alla?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
