<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0343">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kosovoalbanska fångar i Serbien</title>
        <author>Viklund, Margareta (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kosovoalbanska fångar i Serbien till utrikesminister Anna Lindh om kosovoalbanska fångar i Serbien</title>
          <idno type="rdwebb">GN10343</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10343/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10343</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10343</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA</idno>
            <persName>Viklund, Margareta (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4i1dhntiGK2JdU4s6vcZic" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2000-04-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BEoxeJbVsZPqHVqujchvmf" corresp="i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA">
          <date when="2000-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5CmkdnVh2fd3aC9khJszy1" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9zCRK2BPVZ4XR9LLDePBQw">
            den 6 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AsLgcoipNkNzisVsmK7Rxg">
            Interpellation 1999/2000:343 av Margareta Viklund (kd) till utrikesminister
            Anna Lindh om kosovoalbanska fångar i Serbien
          </p>
          <p xml:id="i-4Je86dcUpcFKzGgLvcCq7Z">
            När kriget i Kosovo hade varit slut i cirka fyra månader, dvs.
            i oktober 1999, fanns ungefär 5 000 kosovoalbaner illegalt kvarhållna
            i serbiska fängelser. Det handlar i huvudsak om människor som
            serberna mer eller mindre urskiljningslöst tog med sig vid sin
            reträtt från Kosovo.
          </p>
          <p xml:id="i-Y5CwdwrWSkVF2s7FfUbBhD">
            Eftersom Kosovo formellt fortfarande ingår i samma federation
            som Serbien kan det vara svårt att juridiskt klassificera alla
            de av serberna tillfångatagna som krigsfångar. Många av dem som
            tagits till fånga är inte heller militärer utan vanlig civilbefolkning.
            Bland de tillfångatagna finns troligen också många barn.
          </p>
          <p xml:id="i-5cDLtnkebKuDPmdnT3pARW">
            Trots skrivelser från OSSE, uttalanden från Nato, aktioner från
            Europeiska parlamentet, FN, organisationer för mänskliga rättigheter
            med flera aktiviteter tycks det inte gå att få dessa fångar frigivna.
          </p>
          <p xml:id="i-UN1zq6EhF9cfadPV7mpepc">
            UNMIK, FN:s civila administration i Kosovo, har begärt att få
            listor med namnen på de kosovoalbanska fångarna och i vilka fängelser/läger
            de kvarhålls. De listorna har inte erhållits. Däremot har Röda
            Korset fått tillgång till vissa fängelser, de bäst hållna, för
            att besöka, registrera och inspektera.
          </p>
          <p xml:id="i-6ZUc8114Bhi9BHZ9Hnu1CJ">
            Enligt kosovoalbanska källor ska 300@400 kosovoalbanska studenter
            finnas i de serbiska fängelserna liksom också många professorer
            och andra högt intellektuellt stående akademiker.
          </p>
          <p xml:id="i-KknVibGfXUzJJx9E4psaZV">
            Men oavsett var man står på det civila samhällets statusstege
            är lidandet oerhört svårt för de tusentals olagligt internerade
            människorna. Oron, ovissheten och den psykiska pressen för de
            anhöriga är också stor.
          </p>
          <p xml:id="i-WYnU3Z2miaPXpmg3xn4sRH">
            Situationen för de kosovoalbanska fångarna blir alltmer ohållbar.
            Människorna utsätts för tortyr och lever under omänskliga förhållanden.
            Många av de kosovoalbanska fångarna har redan dött. Det blir allt
            vanligare att de anhöriga får hem döda anförvanter från dessa
            fängelser/förvaringsläger.
          </p>
          <p xml:id="i-YDfvkGCEy2XQiPhSxB4oy1">
            Mina frågor till utrikesministern är följande.
          </p>
          <p xml:id="i-KcVERFoPKVQtUPdjaVuZz5">
            På vilket sätt kan Sverige och den svenska regeringen sätta press
            på Serbien att frige de kosovoalbanska fångarna?
          </p>
          <p xml:id="i-ViQZnnm8yqU2nZzNaGmctd">
            Kan den svenska regeringen inför satsningen på humanitärt bistånd
            till Serbien villkora det med frisläppande av de kosovoalbanska
            fångarna?
          </p>
          <p xml:id="i-CEpHrUF3FtGmnohw25RScc">
            Planerar regeringen att föra upp frågan om de kosovoalbanska
            fångarna i säkerhetsrådet?
          </p>
          <p xml:id="i-3drCN1rbZ5BUo9D2VekLzW">
            Avser regeringen att arbeta för en ändring av Genèvekonventionen
            den 12 augusti 1949 angående krigsfångars behandling (III. Genèvekonventionen)
            så att den också gäller personer, militärer och civila som tagits
            till fånga vid något som kan liknas vid ett inbördeskrig?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
