<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0375">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>smärtlindring</title>
        <author>Fleetwood, Elisabeth (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>smärtlindring till utbildningsminister Thomas Östros om smärtlindring</title>
          <idno type="rdwebb">GN10375</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10375/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10375</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10375</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3</idno>
            <persName>Fleetwood, Elisabeth (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EqEVhG2kYxvtQsVffSc3nM" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2000-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QPUccBbmXGvoQp8azn4ioj" corresp="i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3">
          <date when="2000-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HNpta3rJnJEuHqTPusfSiZ" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MjvgSsvRaLVzYjSCBAtRw">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4VgysQ7cbfuvJyeCMKamVX">
            Interpellation 1999/2000:375 av Elisabeth Fleetwood (m) till
            utbildningsminister Thomas Östros om smärtlindring
          </p>
          <p xml:id="i-XCxGYwsyRgVv6vkYRjoHx4">
            "Ingen människa får utsättas för grym omänsklig eller förnedrande
            behandling". Så stadgas i en paragraf i FN:s deklaration om de
            mänskliga rättigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-WBnH29nZTkUrxn4zuEFrVn">
            Men att undanhålla cancerpatienter och andra som lider av svår
            smärta en effektiv smärtlindring är just grymt, omänskligt och
            förnedrande.
          </p>
          <p xml:id="i-Rsjyor6RMpAmYocF4YoyXN">
            Dessa ord har yttrats av en av dem som ständigt med stor energi
            och medmänskligt engagemang ägnat sig åt att sprida kunskap om
            människans smärtproblem och de brister inom sjukvården som innebär
            att patientens smärta inte tas på allvar.
          </p>
          <p xml:id="i-V6PZuFx3nCHajoGd4fpxT8">
            Cancerfondens smärtsjuksköterska Elisabeth Killander (1987@1994)
            medicine hedersdoktor och belönad med kungamedalj har outtröttligt
            arbetat för större kunskap i dessa frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-6nvWhZ3tSckNaZuwK5twVm">
            Smärta är det symtom på sjukdomstillstånd som vanligast möter
            sjukvårdspersonalen, oavsett om det är läkare, sjuksköterskor
            eller annan sjukvårdspersonal.
          </p>
          <p xml:id="i-QnAUYQHxqRQSL1vWqLCfJX">
            Det kan tyckas vara självklart att en av svår smärta drabbad
            patient ska bli föremål för effektiv smärtlindring om denna är
            möjlig att uppnå.
          </p>
          <p xml:id="i-RSStbTM2mDj23YFfwaVMTU">
            Tyvärr tycks dock intresset för denna del av vården ha varit
            föremål för mindre intresse inte bara hos oss i Sverige utan även
            utomlands.
          </p>
          <p xml:id="i-WiTL4wXT2S1m3peCQyCKcM">
            Under senare decennier har dock utvecklingen tagit fart och intresset
            för att finna nya vägar till smärtlindring för svårt drabbade
            patienter har på allvar uppmärksammats.
          </p>
          <p xml:id="i-JMAQbe4hiojjvbUcKVHXiA">
            På våra medicinska smärtenheter över landet finns i dag specialkompetens
            om än i varierande grad. Sett över hela fältet kan dock konstateras
            att kunskapsnivån fortfarande är otillräcklig och att patienten
            därför ofta lider av svår smärta "i onödan".
          </p>
          <p xml:id="i-HMJrU6W7sXTCgiEWkKAm7y">
            Av grundläggande betydelse är att forskningen på området intensifieras
            och att uppnådda forskningsresultat får spridning. IASP, International
            Association for the Study of Pain håller vart fjärde år en världskongress.
            1993 deltog i Paris 4 000 deltagare från 77 länder.
          </p>
          <p xml:id="i-WaBstYd4H7fyKrztEqZMCN">
            För att kunna tydliggöra forskningens framsteg och att därigenom
            uppnå den smärtlindring till vilken varje patient har såväl behov
            som rätt, fordras bl.a. en attitydförändring till förmån för den
            enskilda patientens egna uppfattning av sin smärta.
          </p>
          <p xml:id="i-5DSPFbmsdpYydZKobT1pqo">
            I den medicinska utbildningen saknas även schemalagd smärtlindring
            som ett eget, definierat avsnitt i utbildningen. Brister i grundutbildningen
            beträffande diagnostik och behandling av smärta har förorsakat
            läkares kunskapsluckor. Vidareutbildning i ämnet smärtkunskap
            förekommer dock relativt ofta för sjuksköterskorna.
          </p>
          <p xml:id="i-TsaeteApsYKymXVKibmZ9E">
            Med hänvisning till vad ovan anförts blir min fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-HQnUcoKiMGqpCiAJWaAVX2">
            Vilka åtgärder avser socialministern vidta för att i all medicinsk
            utbildning integrera ämnet smärtlindring?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
