<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0346">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ansvar för barn i familjevåldssituationer</title>
        <author>Ek, Lena (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ansvar för barn i familjevåldssituationer till socialminister Lars Engqvist om ansvar för barn i familjevåldssituationer</title>
          <idno type="rdwebb">GN10346</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10346/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10346</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10346</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu</idno>
            <persName>Ek, Lena (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5JWt9nAWBTJag4URVfWitP" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UnpoHvPdwYEnF4GAJ4s24Z" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="2000-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XLxqyGx6UtTz33zVM5T2KB" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-S4mNpAGKL3CLUZKFDPcQi">
            den 7 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-468duzVWP6D9RSwNiF27yJ">
            Interpellation 1999/2000:346 av Lena Ek (c) till socialminister
            Lars Engqvist om ansvar för barn i familjevåldssituationer
          </p>
          <p xml:id="i-WmAsu8XV5G3cr5tB4o7Q8u">
            Många organisationer, föreningar och politiska partier arbetar
            i dag med frågan om varför våldet mot kvinnor inte minskar. I
            det sammanhanget har samarbetet mellan olika myndigheter fokuserats.
            Det kan konstateras att många enskilda brottsoffer och kvinnojourer
            slagit larm om det på många håll dåliga samarbetet mellan de sociala
            myndigheterna och polisen. Det handlar om brister i rapportering
            vid inträffade misshandelsfall. Det handlar om bristande uppföljning
            och det handlar ofta om olika bedömningsgrunder som ger glapp
            i ärendehantering och bristande skydd för brottsoffret som resultat.
            Det är ovanligt med gemensamt förebyggande arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-jZMijppPSiUKhKStWdhHB">
            Sveriges största politiska kvinnoorganisation, Centerkvinnorna,
            arbetar mycket med kartläggning av hur myndigheter arbetar med
            frågan om våld mot kvinnor. Ett av resultaten är att det visar
            sig att samordningsproblem på detta område också i stor utsträckning
            drabbar barn. Det finns ingen kartläggning på hur många barn i
            Sverige som lever i familjer där grovt våld förekommer. Rädda
            Barnen har uppskattat antalet till mellan 40 000 och 50 000 barn.
            Dessa barn lever i en mycket farlig familjemiljö och riskerar
            både psykiska och fysiska skador.
          </p>
          <p xml:id="i-8857eAikitbLdwvbC6h16J">
            Ändå är det så att det på flera håll i landet inte ingår som
            rutin att polisen automatiskt rapporterar till de sociala myndigheterna
            att barn funnits i familjer där anmälan om bråk medfört polisingripande.
            Rädda Barnen har i en undersökning i några Stockholmskommuner
            funnit att mellan 40 % och 50 % av antalet incidenter faktiskt
            rapporterats till de sociala myndigheterna. Detta är allvarligt.
            Utan att ha gjort någon egen undersökning har vi dock funnit vid
            samtal med sociala myndigheter att motsvarande glapp förmodligen
            finns från andra hållet också. Uppgifter som skulle vara värdefulla
            för polisens spaningsregister vidarebefordras inte från de sociala
            myndigheterna. Förebyggande och uppföljande arbete är ovanligt.
            Handläggarna hinner inte ha kontakt med skola och skolhälsovården
            för att förebygga och stödja barn i sådana risksituationer.
          </p>
          <p xml:id="i-T1gYvZA4e4ZrGaVdYuksWP">
            Min fråga till socialministern blir mot denna bakgrund därför:
          </p>
          <p xml:id="i-JWt8SNZzKf5nuC6T5QNN1z">
            Hur avser socialministern agera för att förbättra samarbetet
            mellan sociala myndigheter och polismyndigheter i avsikt att förebygga
            och förhindra att barn drabbas av skador i familjer där våld mot
            kvinnor förekommer?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
