<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0161">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kasinon</title>
        <author>Hansson, Agne (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kasinon till finansminister Bosse Ringholm om kasinon</title>
          <idno type="rdwebb">GN10161</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10161/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10161</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10161</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <persName>Hansson, Agne (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-qimzToGnCakPeB35LpSKm" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2000-02-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BLUP8hCdzBagLEYon9duE7" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs">
          <date when="1999-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KgbnG24CExEfHbQLqJYVpq" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2000-01-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NDiMKmJpQzNXx5wYrBCWS8">
            den 20 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FC9Vrz8NywXwQYoxGDsoy4">
            Interpellation 1999/2000:161 av Agne Hansson (c) till finansminister
            Bosse Ringholm om kasinon
          </p>
          <p xml:id="i-2rS8oiHF1S72jYHpvwC4L9">
            Nyligen beslutade riksdagen om de första fyra tillstånden avseende
            statliga kasinon i Sverige. Regeringen avser etablera dessa i
            Stockholm, Göteborg, Malmö och Sundsvall, den senare orten av
            regionalpolitiska skäl.
          </p>
          <p xml:id="i-C3yCxMHtwxzZwNLomW5WRF">
            Med detta anser Finansdepartementet uppenbarligen att de intentioner
            som präglade kulturutskottets betänkande 1999/2000:KrU11, där
            utskottet visserligen konstaterar att lokalisering bör göras främst
            på orter där det finns ett tillräckligt befolkningsunderlag, men
            också att andra skäl, främst regionalpolitiska, kan vägas in och
            "ser därför positivt på en etablering av kasinon även utanför
            storstadsregionerna."
          </p>
          <p xml:id="i-Q3px5rnh7FLPPqSzKWYyTi">
            Även om detta krav naturligtvis formellt sett uppfylls genom
            regeringens beslut att förlägga ett kasino till Sundsvall strider
            det mot de ambitioner som präglade betänkandet och som också gjorde
            att det i detta moment inte förekom reservationer i utskottet.
            Man kan konstatera att beslutet, i detta ljus, borde omprövas.
          </p>
          <p xml:id="i-DMEGgTGRnPDgQgTrsawiYh">
            Det finns flera skäl till etablering av kasinon också utanför
            storstadsregionerna, inte minst för att stärka turistnäringen
            i hela landet. Det står klart att kasinon i andra länder har stor
            attraktionskraft även utanför storstäderna och kan bidra till
            att turistorter både kan förlänga säsongen och öka tillströmningen
            av turister.
          </p>
          <p xml:id="i-C1sd495mBGRUz27WgGARNY">
            Ett flertal orter finns som uppfyller de befolkningskrav som
            kan ställas för att etablera kasinon. Många av de orter som anmält
            intresse för kasinon är väl kvalificerade att meddelas tillstånd,
            och skulle med stor säkerhet ha mycket att vinna på ett sådant
            beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-XqAixLveAbbn7n6sTBjQrR">
            Sammanfattningsvis kan konstateras att beslutet strider mot kulturutskottets
            ambitioner och de målsättningar som riksdagen ställt upp avseende
            regionalpolitik. Är finansministern inte beredd att ompröva beslutet,
            bör därför de åtgärder finansministern avser vidta för att möta
            utvecklingen på annat sätt redovisas.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Di5z4dBHFmhKqsE5R8Weu5">
            Med hänvisning till det anförda vill jag fråga finansministern
            följande:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Är ministern, mot denna bakgrund, beredd att ompröva regeringens
                beslut om etablering av kasinon?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser finansministern vidta för att stärka turistnäringen
                utanför storstadsområdena?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt avser finansministern arbeta, inom sina ansvarsområden,
                för att förverkliga de regionalpolitiska målsättningar riksdagen
                fastslagit?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
