<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0139">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0139</head>
        <author who="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs">Hansson, Agne (c) </author>
        <recipient who="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">statsrådet Ingela Thalén </recipient>
        <topic>garantipension</topic>
        <docDate when="1999-12-10">den 10 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Ingela Thalén " byWhomId="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10139</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:139 av Agne Hansson (c) till statsrådet
          Ingela Thalén om garantipension
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-2YGkoCNLtrTPV7UeEqgsU8">
          En viktig rättvisefråga är att de sämst ställda pensionärerna
          får del av välfärden. Pensionärerna fick vara med och dra ett
          tungt lass när den svenska ekonomin sanerades under 1990-talet.
          När statens budget gick med 240 miljarder om året i underskott
          var alla grupper tvungna att bidra. Nu är läget ett annat. Genom
          en framgångsrik saneringspolitik som Centerpartiet medverkade
          till i samverkan med regeringen är nu den svenska ekonomin på
          väg upp. Inkomsterna växer nu i samhället. Det är viktigt att
          alla får del av tillväxten. Men de sämst ställda pensionärerna,
          fattiga studerande och arbetslösa tycks förlora sin del.
        </p>
        <p xml:id="i-Fw93Wbu2f3ScG7MPP9PznB">
          Förändringar för pensionärernas ekonomiska villkor har genomförts
          som genererar högre kostnader i äldrevårdstaxan i ett flertal
          kommuner. Många äldre, oftast ensamma kvinnor med låg pension,
          som bor i egna fastigheter får bostadstillägg och högre skatt
          beroende på fastighetsskattens konstruktion. Centerpartiet har
          föreslagit en höjning av pensionstillskottet i kombination med
          sänkt skatt för alla genom ett höjt grundavdrag. Regeringen och
          riksdagsmajoriteten har hittills avvisat den vägen.
        </p>
        <p xml:id="i-HMKn9oE9xEvbmW9sPm1r6V">
          En ytterligare väg att lyfta de sämst ställda pensionärerna är
          en garantipension lika för alla. Det nya pensionssystemet skulle
          nu ha varit i verksamhet. Centerpartiet har drivit på för att
          skapa en reform som innehåller en grundpension. Det ger ökad rättvisa
          åt de som av olika skäl inte har haft möjligheter att skaffa sig
          en hög egen pension. Garantipensionen ingår i överenskommelsen
          om det nya pensionssystemet, och ska utgöra ett grundläggande
          ekonomiskt stöd till pensionärer.
        </p>
        <p xml:id="i-E92doPqavFomofhML2ub37">
          Grunderna för garantipensionen beslutades av riksdagen 1998 och
          i samband med det aviserade regeringen att garantipensionen, i
          enlighet med överenskommelsen, skulle genomföras år 2001. Regeringens
          aviserade förslag har dröjt och under hösten stod det klart att
          uteblivna administrativa åtgärder gjorde det nödvändigt att skjuta
          upp införandet. Det är inte bara garantipensionen som har försenats
          utan regeringen har även avvaktat med förslag i andra delar som
          rör pensionsöverenskommelsen som förändringar av förtidspensionen,
          efterlevandepensionen och bostadstillägget. Även den möjligheten
          att lyfta de sämst ställda pensionärerna uteblir nu på kort sikt.
        </p>
        <p xml:id="i-Vp6ZezPVPfoTEyngGu7ftA">
          Förhalningen av garantipensionen innebär att upp till 700 000
          äldre får vänta på en pensionshöjning. Det drabbar i synnerhet
          pensionärer med låg pension, en majoritet av dem är kvinnor. Samtidigt
          tjänar staten 900 miljoner i ränteinkomster årligen på förseningen.
          Centerpartiet har krävt att pensionärerna kompenseras för förseningarna.
        </p>
        <p xml:id="i-2voAaQzbXqaJL7xyMxojMB">
          Med anledning härav vill jag ställa följande frågor till statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-LnKShR9hB2i8mY9RWhduA9">
          1. Anser regeringen att hela pensionärskollektivet ska ha del
          av standardförbättringen och välfärdsökningen?
        </p>
        <p xml:id="i-2qiWHxbrCZuqQCzX2Tc5Ey">
          2. Vilka åtgärder är regeringen beredd att vidtaga för att påskynda
          genomförandeprocessen med pensionssystemet i dess helhet?
        </p>
        <p xml:id="i-PGJkcw9Azf3amdi5QUaFLB">
          3. Avser regeringen att år 2001 kompensera alla de 700 000 pensionärer
          som förlorar på det fördröjda genomförandet av garantipensionen?
        </p>
        <p xml:id="i-47aj5CqqTdFcC4z1mcr1Sm">
          4. Vilka åtgärder avser regeringen i så fall att vidtaga?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
