<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0200">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>gymnasieskolan</title>
        <author>Runegrund, Rosita (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>gymnasieskolan till statsrådet Ingegerd Wärnersson om gymnasieskolan</title>
          <idno type="rdwebb">GN10200</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10200/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10200</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10200</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx</idno>
            <persName>Runegrund, Rosita (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WEKTvp4FhWBr93nYcvqvXN" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Cy1iVPmdECMLxY7sM9g2Ud" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-02-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WEcUXLLo2tQKtHHLuWonRv" corresp="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx">
          <date when="2000-01-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Rcn1nSeLCUBWGbvSWmryPc">
            den 26 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6pjQjw1woARRQbY55jZcCk">
            Interpellation 1999/2000:200 av Rosita Runegrund (kd) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om gymnasieskolan
          </p>
          <p xml:id="i-wc9ZN6XRyQm2XK9eZDTCu">
            Likvärdigheten mellan de olika gymnasieutbildningarna samt förmågan
            att tillgodose arbetsmarknadens önskemål utmynnade i att alla
            gymnasieprogram blev treåriga. Efterfrågan på teoretiker med praktiskt
            kunnande, att höja statusen på yrkesförberedande utbildningar
            samt att ge alla högskolebehörighet var syftet med reformeringen
            av den nya gymnasieskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-Tqs8UMHxqz3WFyVCKW2gGi">
            I dag kommer den ena larmrapporten efter den andra. I en undersökning
            utförd av SCB bland de födda 1978, den första kullen i den nya
            gymnasieskolan, visade det sig att våren 1999 hade närmare 30
            % fortfarande inte fullgjort sina gymnasiestudier. I filosofie
            doktor Åsa Murrays studie som redovisades i onsdagens DN (den
            19 januari) framkom att var femte flicka hoppar av skolan efter
            nionde klass. Det är allvarligt när 22 % av flickorna sju år efter
            grundskolan varken studerar eller arbetar.
          </p>
          <p xml:id="i-UdtscDLauJvykvDSAUDkRX">
            Det finns i dag två grundläggande brister i det svenska grundskolesystemet.
            Det ena är att man inte har tagit till vara på flickornas möjligheter
            och begåvning. Det andra är att man kräver högskolebehörighet
            trots att all statistik visar att mindre än 10 % från yrkesförberedande
            gymnasieprogram går vidare till högskolan. Detta är ett slöseri
            med såväl mänskliga som ekonomiska resurser. Ett alltför statiskt
            system där alla ska lära på ungefär samma sätt håller inte.
          </p>
          <p xml:id="i-PSGhLuy7czGda2PjCSvcAU">
            Vi behöver en skola där både praktiskt och teoretiskt kunnande
            värderas och där varje elev får känna sin möjlighet till utveckling.
            Gymnasieskolan i sin nuvarande form stimulerar inte i tillräcklig
            grad de elever som är praktiskt lagda. Dessa elever tappar alltför
            ofta motivationen och ser inte den praktiska nyttan av att läsa
            på gymnasiet som är utformad för att man ska läsa vidare på högskola
            och universitet. Ungdomar med praktiska färdigheter missgynnas
            i dagens skolsystem.
          </p>
          <p xml:id="i-C7Y687c5XbL1eaYjYX4WCP">
            Kristdemokraterna har under lång tid drivit kravet på en väl
            fungerande lärlingsutbildning som möjliggör för ungdomar att få
            fäste på arbetsmarknaden efter genomgången gymnasieutbildning.
            Det är en brist att skolan saknar samarbete med näringslivet.
            Företagen är en nödvändig länk i arbetet med att skapa en modern
            lärlingsutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-HX4KwWcR4MzJ7afPTDrnLu">
            Vad tänker skolministern göra åt problemet med att så många hoppar
            av gymnasiet?
          </p>
          <p xml:id="i-Ds818JMmUcUCua5B7eBuCB">
            Vilka åtgärder tänker skolministern vidta för att bättre ta till
            vara på flickornas möjligheter och begåvning?
          </p>
          <p xml:id="i-5Gw1rP87a2UJY8PSLea4MX">
            När kommer regeringen införa ett lärlingssystem som har bättre
            koppling mellan skolan och arbetsmarknaden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
