<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0124">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>besparingar inom rättsväsendet</title>
        <author>Åbjörnsson, Rolf (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>besparingar inom rättsväsendet till justitieminister Laila Freivalds om besparingar inom rättsväsendet</title>
          <idno type="rdwebb">GN10124</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10124/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10124</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10124</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS</idno>
            <persName>Åbjörnsson, Rolf (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Q9TKYWTL5iJsvXvHAYksun" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="1999-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BzfYmqf9YE74iX725MFKgo" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2000-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5S6RDAx5cwyRUSYtwJufAr" corresp="i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS">
          <date when="1999-11-30"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-G4oPSSjxiuXCiXkUbaQsdk">
            den 1 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4wTGZPq3ebbW7cVes8eZ3V">
            Interpellation 1999/2000:124 av Rolf Åbjörnsson (kd) till justitieminister
            Laila Freivalds om besparingar inom rättsväsendet
          </p>
          <p xml:id="i-Aw11pWWhGrRdFFXZUSSQ8J">
            Enligt uppgifter i pressen kommer 350 domstolsarbeten att försvinna
            om Domstolsverkets förslag till besparingar inom rättsväsendet
            genomförs. Flera domstolar kommer att läggas ned @ Jakobsbergs
            och Ljusdals tingsrätter pekas ut i rapporten. En regionalisering
            av domstolsväsendet åsyftas.
          </p>
          <p xml:id="i-79X6txkApery9N7JtAUFRq">
            Uppenbarligen förhåller det sig så att svenska folket anser att
            domstolar med lokal förankring utgör ett omistligt inslag i en
            demokratisk rättsstat. Om detta ur vissa aspekter förefaller ekonomiskt
            mindre rationellt måste väl ändå statsmakterna rätta sig efter
            denna önskan, om inte beslut fattas i riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-E4wjhnzhXTQQKMyVNjXt1y">
            Under mandatperioden 1994@1998 genomfördes en dramatisk förändring
            av åklagarväsendet. Reformen bars upp av tanken att man kunde
            behålla en lokal verksamhet men centralisera administrationen.
            I praktiken visade sig detta ogörligt. Självfallet förhåller det
            sig så att en myndighet inte bara är beroende av den rättsbildade
            personalen utan av hela personalen. Detta gäller särskilt för
            domstolarna vars integritet och självständighet inte får ifrågasättas.
            Redan Domstolsverkets agerande i olika hänseenden under senare
            tid har undergrävt domstolarnas självständighet.
          </p>
          <p xml:id="i-RnfKRgVxKp1Ct3YWqMdvxu">
            Jag har blivit upplyst att Högsta domstolen fått sparbeting utöver
            att man inte tillerkänts anslag i enlighet med utfästelse från
            Domstolsverket. Detta har föranlett en kommunikation mellan Högsta
            domstolen och Domstolsverket av egenartat slag. Landets högsta
            domstol måste vädja till en förvaltningsmyndighet för att få de
            resurser som är erforderliga för att domstolen ska kunna fungera.
            Detta förefaller helt oefterrättligt. Kostnadstäckning har nu
            erhållits. De ekonomiska besparingarna för Högsta domstolen innefattar
            att antalet justitieråd nu kommer att nedgå till 16 och att ett
            antal revisionssekreterare försvinner. Som representant för den
            rättssökande allmänheten ställer jag mig utomordentligt frågande
            inför dessa förhållanden då väntetiderna i Högsta domstolen är
            långa och naturligtvis kommer att bli ännu längre med nu genomförda
            nedskärningar
          </p>
          <p xml:id="i-33rqdfjW7JNPn1wrrZXZTL">
            Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att säkerställa domstolarnas
            möjligheter att utföra sina uppgifter trots minskade resurser
            och omorganisationer?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
