<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0084">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0084</head>
        <author who="i-GSfuaZB2iKY7EQ9cNr63sp">Daléus, Lennart (c) </author>
        <recipient who="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">näringsminister Björn Rosengren </recipient>
        <topic>IT-infrastrukturen</topic>
        <docDate when="1999-11-15">den 15 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="näringsminister Björn Rosengren " byWhomId="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN1084</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:84 av Lennart Daléus (c) till näringsminister
          Björn Rosengren om IT-infrastrukturen
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-cAEFpjoXLUyKnVLHZyQUX">
          Genom IT-infrastrukturutredningens betänkande och den påföljande
          debatten har Sveriges framtida IT-infrastruktur kommit att bli
          ett hett debattämne. Centerpartiet har, som bekant, sedan mer
          än ett år tillbaka i riksdagen arbetat för att få till stånd ett
          finmaskigt fibernät som når ut till hushållen och företagen, en
          digital allemansrätt. Frågan har beaktats i utredningen, som avvisar
          förslaget såsom varande för dyrt och tekniskt osäkert.
        </p>
        <p xml:id="i-3N8TSzj65ntKrMMj5KJa8r">
          Utredningen landar i slutsatsen att staten bör ta ansvaret för
          att ett nationellt stomnät kommer till stånd, och att regionalpolitiskt
          stöd bör frigöras för att stödja IT-infrastruktur i glesbygd.
          Det är oklart i vilken utsträckning det föreslagna stödet kommer
          att räcka för utbyggnaden, då utredningen konstaterar att det
          föreslagna stödet knappast kommer att räcka, ens med optimistiska
          grundantaganden.
        </p>
        <p xml:id="i-X6b4qPpNT5C92Ssgmigq4c">
          Frågan om accessnätet lämnas i stor utsträckning därhän av utredningen.
          Uppenbarligen finns en förhoppning att marknaden ska lösa frågan
          om utbyggnad av detta, genom konkurrens mellan flera olika tekniker.
          Då utredningen avvisar en "utbyggnadslinje" av kostnadsskäl och
          teknikskäl framstår bristen på en samhällsekonomisk konsekvensanalys
          av de olika alternativen som en allt större brist. Det är självklart
          att man, genom att bara se till kostnader och inte till vinster,
          kan avfärda i det närmaste vilket infrastrukturprojekt som helst.
        </p>
        <p xml:id="i-Uf5Cwegw6skejCzXswWaTi">
          Staten har ett grundläggande ansvar för att det finns en fungerande
          infrastruktur i vårt land. Inte heller när det gäller den digitala
          infrastrukturen kan staten undandra sig detta ansvar. En modern
          IT-infrastruktur i vårt land skulle kunna bidra till att Sverige
          blev en än mer dynamisk region för kunskapsföretag och högkvalificerade
          tjänster. Det skulle också lägga grunden för helt nya tjänster
          och former för arbete. Vill vi uppnå detta, så krävs handlingskraft
          nu.
        </p>
        <p xml:id="i-D6j6F27G2F5AG5eMRqi6eX">
          Det finns, enligt min uppfattning, tre grundläggande krav som
          bör ställas på hur detta engagemang ska ta sig uttryck:
        </p>
        <p xml:id="i-Sb2ViipR9h94Fja8yoT1Rb">
          Regeringen har aviserat en IT-proposition till början av nästa
          år. Jag kan visserligen förstå att regeringen mot en sådan bakgrund
          avvaktar med utfästelser. Samtidigt kan dock jag, och alla andra,
          skönja en inriktning i regeringens agerande. Det förefaller mig
          vara så att regeringen främst intresserar sig för stomnätet och
          hur detta ska kunna nå ut till alla kommuner i landet. Det är
          viktigt att regeringen så tidigt som möjligt tydliggör sina ambitioner
          så att alla de som har kloka synpunkter på hur den framtida IT-infrastrukturen
          ska se ut ges en möjlighet att agera redan innan propositionen
          ligger på riksdagens bord.
        </p>
        <p xml:id="i-X4gddgShjL9a9C8NMUJDHS">
          Mot denna bakgrund vill jag fråga näringsministern följande:
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
