<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0248">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utjämning av kostnader för LSS-verksamheten</title>
        <author>Larsson, Maria (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utjämning av kostnader för LSS-verksamheten till socialminister Lars Engqvist om utjämning av kostnader för LSS-verksamheten</title>
          <idno type="rdwebb">GN10248</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10248/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10248</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10248</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Larsson, Maria (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>statsrådet Lars-Erik Lövdén </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AVh3gSmYqyvpkSij8RzydP" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7QZhCMWkFsxdF8vCHCDuUY" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2000-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Q46uCjDRXRD2z1Q3TR9ykA" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ExaXpztRSJuNu9BmZa737d">
            den 21 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-G1ixXjAmgg6taZB5SB69T6">
            Interpellation 1999/2000:248 av Maria Larsson (kd) till socialminister
            Lars Engqvist om utjämning av kostnader för LSS-verksamheten
          </p>
          <p xml:id="i-2UdwFXW6KcvXSZ2HuqXPAW">
            Ds 1999:72 om Förslag till utjämning mellan kommuner av kostnader
            för LSS-verksamheten har varit ute på remiss hos Sveriges kommuner.
            Promemorian innehåller förslag om statsbidrag för utjämning mellan
            kommuner av kostnader för verksamhet enligt lagen (1993:387) om
            stöd och service till vissa funktionshindrade (LSS).
          </p>
          <p xml:id="i-C2yCgGfzUBMJBMM3ESuY64">
            Lagen om stöd och service till vissa funktionshindrade är en
            svår lag att tillämpa. Svårigheterna beror dels på att en ramlagstiftning
            alltid ska fyllas med vägledande rättsfall, dels beror det på
            ett delat huvudmannaskap mellan landsting och kommuner. Det förekommer
            stora skillnader mellan kommuner i övertagna kostnader. Det finns
            också betydande skillnader i verksamheternas utformning, kvalitet
            och effektivitet, samtidigt som vissa verksamheter etablerats
            för insatser av regional eller nationell karaktär på grund av
            att dessa vänder sig till mindre diagnosgrupper och kräver särskilda
            resurser och kompetens.
          </p>
          <p xml:id="i-XnhcjtHRvYRGbX5Yc3WWB3">
            I samband med kommunaliseringen gjordes länsvisa överenskommelser
            om kostnadsutjämning inom respektive län. Dessa överenskommelser
            som sker med stegvis förändringar årligen pågår fortfarande. Detta
            innebär att verksamhet sakta byggs upp i vissa kommuner medan
            andra trappar ned på verksamheten. Skulle det nationella utjämningssystemet
            beslutas inom en snar framtid innebär det att dessa mellankommunala
            överföringar och överenskommelser bryts. Att ändra spelreglerna
            under resans gång måste alltid anses vara det minst önskvärda
            sett ur alla aktörers synvinkel.
          </p>
          <p xml:id="i-2QtVFVEBgMFQk9HBPbyw8F">
            Om ett nationellt utjämningssystem ska konstrueras bör det bygga
            på sakliga och för de enskilda kommunerna opåverkbara faktorer.
            Detta står också i direktiven till utredningen. Detta har också
            varit ledstjärnan för strukturfaktorerna i det kommunala skatteutjämningssystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-RtwTvH48EsSiCTmwAedWSd">
            Utredningen konstaterar dock, på s. 9, att "Arbetsgruppen har
            inte kunnat finna någon grund för en kostnadsutjämning som utgår
            från strukturella faktorer då kostnadsutjämningen i första hand
            beror på individuella behov och att verksamheten har koncentrerats
            till vissa kommuner." Utredningen har inte kunnat redovisa något
            förslag på ett utjämningssystem som innefattar enhetlighet mellan
            kommunerna vad gäller redovisning och uppgiftslämning. Det enda
            som finns är en förhoppning att det nya systemet för individbaserad
            omsorgsstatistik som Socialstyrelsen utarbetar, kommer att fungera
            som ett acceptabelt mätinstrument.
          </p>
          <p xml:id="i-Aus7VjfhYX3UpifkHBA64c">
            Vilka åtgärder avser ministern vidta för att de länsvisa och
            mellankommunala överenskommelserna ska få fortlöpa tidsperioden
            ut innan ett nationellt utjämningssystem träder in?
          </p>
          <p xml:id="i-NwJQFrEyTTjA7a3XzaFjJD">
            Hur avser ministern agera för att de utjämningsfaktorer som ska
            ligga till grund för ett nytt nationellt utjämningssystem ska
            vara för kommunerna opåverkbara faktorer?
          </p>
          <p xml:id="i-G3HURjd8uEMCnKALszizv4">
            Vilka åtgärder avser ministern vidta för att ta fram underlag
            om andra ansvars- och finansieringsmodeller än de nu skisserade?
          </p>
          <p xml:id="i-BU1Eht8g9VtftYQeuXoeNb">
            Avser socialministern att lägga förslag i vårpropositionen om
            nytt nationellt utjämningssystem för LSS?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
