<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0279">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0279</head>
        <author who="i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt">Andersson, Sten (m) </author>
        <recipient who="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">statsrådet Maj-Inger Klingvall </recipient>
        <topic>svensk flykting- och integrationspolitik</topic>
        <docDate when="2000-03-07">den 7 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Maj-Inger Klingvall " byWhomId="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10279</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:279 av Sten Andersson (m) till statsrådet
          Maj-Inger Klingvall om svensk flykting- och integrationspolitik
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-4ir3m1rFyUcsYTs2Lyv7SC">
          Undertecknad har begärt få besked av Riksdagens revisorer och
          socialförsäkringsutskottet om kostnaden för svensk flykting- och
          integrationspolitik från 1985 och framåt. Ingen av instanserna
          har bifallit min begäran, vilket är förvånansvärt med tanke på
          de utredningsresurser och kompetens som finns.
        </p>
        <p xml:id="i-MR8o4roZjSgbhh1gi9vB6k">
          Det kan antagas att skälen till att min begäran nekats beror
          på de höga kostnaderna vår, jämfört med nordiska grannländer i
          allmänhet och övriga EU i synnerhet, unikt "generösa" flykting-
          och integrationspolitik kostat medborgarna. Det faktum att samtliga
          riksdagspartier @ i varierande grad @ varit eller är överens om
          den förda politiken, är förmodligen ett skäl till att ett offentliggörande
          av politikens kostnader inte prioriterats. Dessutom är kostnaderna
          så höga att medborgarna vid en öppen och ärlig redovisning kan
          konstatera att politiken bidragit till nedskärningar inom andra
          budgetområden.
        </p>
        <p xml:id="i-DZCLdm2AEtgvtDdVbcHF7z">
          Alla som vill se, ser nämligen att flykting- och integrationspolitiken
          varit och är ett socialt och ekonomiskt fiasko. Tidigare talade
          politikens försvarare ofta om en lyckad politik. Den benämningen
          används numera sällan eller aldrig. Jag, och säkert många med
          mig, anser nog att medborgarna har rätt att få en korrekt redovisning
          av flykting- och integrationspolitikens totalkostnader.
        </p>
        <p xml:id="i-6rk1VxQPyYYryLSEyVfsjV">
          Att inte redovisa dessa vittnar om dåligt samvete vars resultat
          blir ett än mindre politikerförtroende och ytterst en minskad
          tilltro till demokratin.
        </p>
        <p xml:id="i-95W9C62kJqs3WEV8fqbKzh">
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta för att redovisa totalkostnaderna
          för flykting- och integrationspolitiken från 1985 och framåt?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
