<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0398">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>radiokommunikation</title>
        <author>Högström, Kenth (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>radiokommunikation till statsrådet Mona Sahlin om radiokommunikation</title>
          <idno type="rdwebb">GN10398</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10398/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10398</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10398</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CC4z6y829HSoYCYrGDHrtv</idno>
            <persName>Högström, Kenth (s) </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UbGA1Kdy1oHU9NQV9RPZG6" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2000-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6S6bgTgTKex6EiYRLUF8SX" corresp="i-CC4z6y829HSoYCYrGDHrtv">
          <date when="2000-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ekSiPaBaGUjnCYdbN3kEw" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Abdc81GvW8Ex7i95VkeegF">
            den 28 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4v1XbDL5sruPjjiBUd24na">
            Interpellation 1999/2000:398 av Kenth Högström (s) till statsrådet
            Mona Sahlin om radiokommunikation
          </p>
          <p xml:id="i-GHrMov72YGDjovSp91Kuhe">
            I slutet av 1998 överlämnades utredningen Ett tryggare Sverige
            (SOU 1998:143) till Näringsdepartementet. Utredningen pekade på
            behovet av samordnad radiokommunikation inom räddningstjänsten.
            Utredningen understryker att:
          </p>
          <p xml:id="i-8eWjPpdYSzB2xrBFfTQxWy">
            "Det är av största vikt för medborgarnas trygghet att samhället
            har väl fungerande kommunikationer för hantering av olyckor, katastrofer,
            brottsbekämpning, samhällsstörningar och övrigt. För att polis,
            räddningstjänst och sjukvård med flera på bästa sätt ska kunna
            fullgöra sina uppgifter krävs goda kommunikationer såväl inom
            respektive organisation som mellan organisationerna."
          </p>
          <p xml:id="i-XF8dsEXnYUWSPZYLrei6ji">
            Alla de myndigheter och organisationer som utredningen har fört
            diskussioner med har problem med sina nuvarande radiosystem. Systemen
            behöver bytas ut inom en snar framtid. Detta måste ske på ett
            samordnat sätt. I moderna mobilradiosystem är det nu möjligt att
            olika användargrupper kan fungera oberoende av varandra, samtidigt
            som det finns stora möjligheter till samkommunikation i de fall
            man önskar det. Användarna har också insett att det skulle bli
            alltför dyrt att bygga egna nät med den funktionalitet man kräver
            i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-UAL6fLN2BET42wCJUfW8AZ">
            Det europeiska standardiseringsorganet ETSI har tagit fram en
            standard för mobil radio, TETRA. I dag så byggs TETRA-system i
            ett flertal länder i Europa, bl.a. Belgien, Holland, Italien och
            Finland. Vad sker i Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-GWTv4U7ZBBxPoQNR2PG7ap">
            Det har snart gått ett och ett halvt år sedan utredningen presenterade
            sitt förslag. Vad jag förstår så har inget hänt. Statsrådet Mona
            Sahlin har tidigare i denna kammare, den 7 februari, svarat på
            en interpellation av Per Westerberg om vad som händer med TETRA-systemet
            i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-KwMNpNxSVnA6gFd1ARbBsJ">
            Min fråga är följande till biträdande näringsministern @ varför
            följer inte regeringen Jan Rydhs utredningsförslag om en byggnation
            av ett nytt modernt radiokommunikationssystem?
          </p>
          <p xml:id="i-XzYhNNfgQ18z321BjyY14c">
            Det har kommit till min kännedom att flera kommuner i landet
            är på gång att bygga egna lokala TETRA-nät. Vad jag förstår så
            har Kommunförbundet genom ordförande Ilmar Reepalu tillskrivit
            Näringsdepartementet och uttryckt sin oro för att det kommer att
            bli väsentligt dyrare och innebära sämre service om kommunerna
            själva bygger egna nät. Kommunförbundet vill se att regeringen
            fattar ett beslut om byggnation av ett nationellt TETRA-nät.
          </p>
          <p xml:id="i-Bv9CuDhh19fqra4duGoF9Y">
            Vad är det som har gjort att TETRA-frågan verkar ha fastnat mellan
            olika departement? Enligt min bedömning så är ett byggande av
            ett nationellt TETRA-nät en viktig samhällsangelägenhet. Regeringen
            borde rimligen ta ett samlat initiativ så att frågan inte dras
            i långbänk.
          </p>
          <p xml:id="i-RsbDjSdp6KPi5pLZ3zuhV4">
            Kommer regeringen att snarast fatta ett beslut om att TETRA ska
            byggas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
