<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0293">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0293</head>
        <author who="i-81m3LpgjLj7yUBADMeYZjV">Wistrand, Birgitta (m) </author>
        <recipient who="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">näringsminister Björn Rosengren </recipient>
        <topic>Tullinge flygplats</topic>
        <docDate when="2000-03-13">den 13 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="näringsminister Björn Rosengren " byWhomId="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10293</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:293 av Birgitta Wistrand (m) till näringsminister
          Björn Rosengren om Tullinge flygplats
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-W6p34NQnkQieE5TtAeyoHG">
          För närvarande sker en snabb utveckling av flygtrafiken såväl
          inrikes som utrikes i Sverige liksom i övriga världen. Detta understryker
          behovet av att ha tillräcklig flygkapacitet till och från Sveriges
          huvudstad och Mälardalen ut i Sverige och världen.
        </p>
        <p xml:id="i-AmrvbG6fXTtHdTo5ndjZcq">
          Arlandas tredje bana står klar år 2002. År 2007 beräknas peaktiderna
          vara slut. Inför denna utveckling blir det därför naturligt att
          diskutera en ytterligare bana på Arlanda och eventuell annan kapacitet.
          Flygfälten i Hässle och Skavsta är då två viktiga alternativ.
          Dessutom anser Luftfartsverket att det behövs ett tredje flygfält
          även om Bromma finns kvar efter år 2011. Man har då stannat för
          att förespråka Hall på Södertörn. Ett skäl till detta förslag
          anges vara att regeringen inte ville låta Luftfartsverket utreda
          möjligheterna för Tullinge flygplats att bli detta alternativ.
          Här finns dock redan en flygplats och det vore en kapitalförstöring
          av stora mått att inte använda denna flygkapacitet.
        </p>
        <p xml:id="i-3HNXfd9JkeJcG3LQHPdkjw">
          1. Vad avser näringsministern göra i denna fråga?
        </p>
        <p xml:id="i-VbNnve9mbza4wrkVygnjDG">
          1. Kan Tullinge inte ens räkna med att bli föremål för en utredning?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
