<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0414">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>könsselektiva aborter</title>
        <author>von Essen, Gustaf (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>könsselektiva aborter till socialminister Lars Engqvist om könsselektiva aborter</title>
          <idno type="rdwebb">GN10414</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10414/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10414</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10414</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-cNo6XnCMDc2LkrvXc6U2b</idno>
            <persName>von Essen, Gustaf (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GPrzYQeEFKxAteEkZWg3fw" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NUKHdga5oq8uaoGegRAGk6" corresp="i-cNo6XnCMDc2LkrvXc6U2b">
          <date when="2000-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FitLbYr8CEwkgbcnxUz4s4" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NdT5g12XvWdSfZyXaSTorH">
            den 28 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4rfk3NnEJJZ9x3H2iPqcCJ">
            Interpellation 1999/2000:414 av Gustaf von Essen (m) till socialminister
            Lars Engqvist om könsselektiva aborter
          </p>
          <p xml:id="i-SLKLzwDSEGqBW37wAEBk94">
            Det är ingen hemlighet att många samhällen sätter ett högre värde
            på pojkar än på flickor. Så är det exempelvis i Kina och Indien,
            men tyvärr står inte heller Sverige utan skuld i detta avseende.
            Detta sätt att se på könen är uppenbart på många sätt, men i denna
            interpellation vill jag avgränsa mig till "könsselektiva aborter",
            även kallade flickaborter.
          </p>
          <p xml:id="i-FDBcC1mUj7m7HPE2TKeKKY">
            Under den gångna vintern har en i huvudsak lågmäld debatt förts
            i medierna kring fosterdiagnostikens gränser. Denna debatt väcks
            till liv inför fosterdiagnostikens ökande användning och de därav
            följande moraliska spörsmål sjukvårdspersonal och föräldrar @
            och i förlängningen vi alla @ ställs inför. Genom Preimplantatorisk
            Fosterdiagnostik finns redan i dag en möjlighet att före inplanteringen
            av ett embryo i livmodern välja bort embryon av ett visst kön
            för att undvika vissa genetiskt betingade sjukdomar. Även om detta
            är svåra val för föräldrarna finns ofta en förståelse för att
            de träffar detta val.
          </p>
          <p xml:id="i-YG4uYkz4erf6rb3vwRjMUT">
            Men: Fosterdiagnostiken erbjuder även möjligheten att längre
            fram i graviditeten fastställa fostrets kön. Diagnosen är då inte
            kopplad till allvarliga, genetiskt betingade, könsbundna sjukdom.
            Däremot kan den vara kopplad till en önskan från föräldrarna att
            genom abort välja bort ett foster av "fel" kön. En grundläggande
            genomgång av hur fosterdiagnostiken kan användas inom tidsgränserna
            för fri abort återfinns i proposition 1994/95:142.
          </p>
          <p xml:id="i-9tmjKoWWpAh719KLq69drM">
            Att debatten kring fosterdiagnostiken och dess gränser är viktig,
            är inte minst uppenbart med tanke på den utveckling vi i dag ser
            när det gäller genetik, fosterdiagnostik och medicinsk teknologi.
            Att föra debatten om några år kan vara för sent. Vi bör stämma
            i bäcken för att undvika att tekniken styr vad som anses rätt
            i stället för att vi genom det demokratiska samtalet kommer fram
            till en acceptabel etisk och moralisk syn på fosterdiagnostiken.
            Inte minst gäller detta könsselektiva aborter till följd av fosterdiagnostiken
            där svenska folket ställer sig i huvudsak negativt.
          </p>
          <p xml:id="i-StUXY1KpjjPQoCX6GidHkS">
            Redan i dag vet vi att det utförs könsselektiva aborter på våra
            svenska sjukhus, om än i liten skala. Risken är att tekniken kan
            komma att styra och inte vad som är etiskt och moralistiskt acceptabelt.
            Om det inte markeras tydligt från det offentliga Sverige mot det
            moraliska förkastliga i könsselektiva aborter, finns en risk att
            moralen urholkas och antalet könsselektiva aborter ökar.
          </p>
          <p xml:id="i-Wf6KXRb4HFn8SNHVE3jUwG">
            I USA uppmärksammades och kritiserades könsselektiva aborter
            av läkare redan för 1973, då USA fick fri abort. Vid denna tidpunkt
            ansåg endast 1 % av genetikerna att abort för att välja kön var
            moraliskt acceptabelt. 15 år senare hade antalet genetiker som
            accepterade könsselektiva aborter ökat till 20 %. En undersökning
            från 1981 visar att bland de par som var villiga att använda möjligheten
            att välja kön, önskade 91 % av kvinnorna och 94 % av männen att
            deras förstfödde skulle vara en pojke.
          </p>
          <p xml:id="i-JBGt9H4SbRvAeWopnrxC1c">
            I augusti 1998 uttalade socialminister Margot Wallström att frågan
            om fall när kvinnor på felaktig grund får en fosterdiagnostisk
            undersökning utförd, behövde "övervägas ytterligare". Knappt ett
            år senare, vid en interpellation i maj 1999, menade socialminister
            Lars Engqvist att: "Ett sådant beteende (att välja bort en flicka
            genom abort efter fosterdiagnostik) är naturligtvis förkastligt".
          </p>
          <p xml:id="i-3CeeRjMEb3UKz2iMK3hLhj">
            I interpellationssvaret menade Lars Engqvist att en avvägning
            mellan olika intressen borde göras @ mellan den lilla flicka som
            aborteras på grund av sitt kön och mellan "icke-missbrukande"
            föräldrar som får vänta ett fåtal veckor för att få reda på det
            väntade barnets kön: "Det är inte rimligt att den majoritet av
            blivande föräldrar som inte 'missbrukar' uppgiften om barnets
            kön skall undanhållas denna information därför att ett fåtal individer
            använder uppgiften på ett otillbörligt sätt. Jag anser att en
            fördomsfull syn på könen måste bemötas och förändras med ideologiska
            metoder, inte genom att undanhålla föräldrarna information."
          </p>
          <p xml:id="i-5XriNAaorBe2DPFjdP5LTF">
            Mina frågor till socialminister Lars Engqvist är:
          </p>
          <p xml:id="i-2Yu9trkiku65P5yF62CNtq">
            Vidhåller socialministern att den avvägning som gjorts @ att
            inte ändra sekretesslagen @ är rimlig, när valet står mellan aborterandet
            av flickor på grund av deras kön och ett fåtal veckors väntan
            för "icke-missbrukande" föräldrar?
          </p>
          <p xml:id="i-FFVkj5iuF8ELGwHSfrXFTW">
            Vilka konkreta "ideologiska" åtgärder har vidtagit under det
            gångna året för att könsselektiva aborter inte ska utföras i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
