<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0352">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>barn i krig</title>
        <author>Wittgren Ahl, Siw (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>barn i krig till utrikesminister Anna Lindh om barn i krig</title>
          <idno type="rdwebb">GN10352</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10352/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10352</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10352</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HsmyrkjqQGCAargTNWaeXi</idno>
            <persName>Wittgren-Ahl, Siw (s) </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YbQ9sgwQbT2PmFykzKx4Ve" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2000-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-61uqn46umpBJ93JgcVYkM2" corresp="i-HsmyrkjqQGCAargTNWaeXi">
          <date when="2000-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KCpKpogAD7fRoHzZxL4KFj" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-L1JHrHuvvuEaLuVjvYms2g">
            den 13 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5nQN2Gmh2T1ihwrAkPApyT">
            Interpellation 1999/2000:352 av Siw Wittgren Ahl (s) till utrikesminister
            Anna Lindh om barn i krig
          </p>
          <p xml:id="i-GT674pvZ613v3Tsjz37mUW">
            Enligt FN:s beräkningar har två miljoner barn dödats i väpnade
            konflikter under de senaste tio åren. Ytterligare en miljon barn
            har blivit föräldralösa, mer än sex miljoner har skadats allvarligt
            eller blivit permanent handikappade. Över tio miljoner barn har
            fått psykiska trauman.
          </p>
          <p xml:id="i-JQjinfy1MTo6i8JdV2RFHH">
            De nordiska utrikesministrarna har uttalat sitt starka stöd för
            det arbete som görs inom FN för att höja skyddet av barn i väpnad
            konflikt. Länderna vill ha internationella regler som hindrar
            både stater och väpnade grupper från att rekrytera och utnyttja
            barn under 18 år, regler som ska gälla i både internationella
            och interna konflikter.
          </p>
          <p xml:id="i-GRuurEJeVGizjQcXyCmqya">
            Under utarbetandet av 1989 års barnkonvention fördes diskussioner,
            där bl.a. Sverige var pådrivande, om att inga barn under 18 år
            skulle tillåtas att rekryteras till väpnade styrkor. Det gick
            dock inte att komma överens om en sådan skrivning och följden
            blev en kompromiss. För närvarande står 49 länder bakom den svenska
            inställningen. Förhandlingar pågår sedan 1993 om ett tilläggsprotokoll
            till barnkonventionen, för att få till stånd en 18-årsgräns för
            soldater. Här spelar Sverige en aktiv roll bl.a. genom innehavet
            av ordförandeposten i arbetsgruppen.
          </p>
          <p xml:id="i-71cn4h3X6jYZzRmXjzjcWy">
            I den internationella Romstadgans artikel 8 tas frågan upp om
            att rekrytering och användning av barnsoldater under 15 år ska
            betraktas som en krigsförbrytelse och därmed falla under den internationella
            brottmålsdomstolens jurisdiktion. Detta skulle t.ex. innebära
            ett individuellt straffansvar för den som lejt barnsoldater. Domstolen
            är ännu inte inrättad men stadgan för dess arbete antogs i juli
            1998.
          </p>
          <p xml:id="i-XWajQFYJ4NtSV9BURcj1ia">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga utrikesministern följande:
          </p>
          <p xml:id="i-WfmjFM6RKFpWntZBchGs85">
            På vilket sätt agerar regeringen och utrikesministern för att
            nå fram till internationella regler som klart och tydligt förbjuder
            att personer under 18 år rekryteras och deltar i väpnade konflikter?
          </p>
          <p xml:id="i-PGCKnB82oMUFyXX2UY6bse">
            Vad gör regeringen för att informera alla de grupper som arbetar
            med fredsbevarande uppgifter i konfliktområden om innehållet i
            barnkonventionen?
          </p>
          <p xml:id="i-NBjKE5EbvLUedWgucGtfDQ">
            Hur går regeringen vidare i ansträngningarna för att få ett ökat
            stöd för ett tilläggsprotokoll och vilka hinder på vägen har man
            identifierat?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
