<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0336">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>inrättande av en djurskyddsmyndighet</title>
        <author>Olsson, Karin (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>inrättande av en djurskyddsmyndighet till jordbruksminister Margareta Winberg om inrättande av en djurskyddsmyndighet</title>
          <idno type="rdwebb">GN10336</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10336/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10336</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10336</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FpZhtERayFHq9rSuxCQ5k5</idno>
            <persName>Olsson, Karin (s) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VbF3HgLkhwgzyf7uujqfbP" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2000-04-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-T39oSobur3QRnN8Gw51wCA" corresp="i-FpZhtERayFHq9rSuxCQ5k5">
          <date when="2000-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-McBbBYA6RsarYtxUgsKNyD" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AQRPSJcRAK3jkwZxyTtyzp">
            den 4 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-M6h1Fw8Ku4agfGnpu33eJk">
            Interpellation 1999/2000:336 av Karin Olsson (s) till jordbruksminister
            Margareta Winberg om inrättande av en djurskyddsmyndighet
          </p>
          <p xml:id="i-GrzYrmogp5XBbcKuez1NCd">
            Sverige har världens strängaste djurskyddslag. Det är utmärkt
            @ även om den självklart kan göras strängare. Men ansvaret för
            djurskyddsfrågorna är i dag fördelat på flera myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-KQsNoVKf77seWPA7j6mu6Y">
            Jordbruksverket är den centrala djurskyddsmyndigheten, med bl.a.
            det samordnande ansvaret för tillsynen enligt djurskyddslagen.
            Centrala försöksdjursnämnden har ansvar för de flesta försöksdjursfrågorna.
            Livsmedelsverket ansvarar för vissa slaktfrågor och Naturvårdsverket
            har ansvar för jakten.
          </p>
          <p xml:id="i-NxCyXx94JJ6VEe9vQCVha8">
            Som jag ser det innebär denna uppdelning av djurskyddet ett problem.
            Flera statliga utredningar har också visat på detta. Det väcker
            naturligtvis idén om att samla alla djurskyddsfrågor under ett
            och samma tak, dvs. att inrätta ett statens djurskyddsverk. Jag
            tycker att detta är en mycket bra idé och jag och Marianne Carlström
            har i en motion till riksdagen föreslagit att detta bör utredas
            snarast.
          </p>
          <p xml:id="i-X5tkPgqGUPfR8q6wN2KQ7e">
            Det finns flera områden inom djurskyddet som jag anser skulle
            gynnas av att en djurskyddsmyndighet existerar. Ett sådant område
            är den djurförsöksetiska prövningen. En undersökning har visat
            stora brister inom de djurförsöksetiska nämnderna. Nämnderna godkänner
            nästan undantagslöst alla ansökningar om att få utföra djurförsök.
            De avslag som görs, görs i stort sett uteslutande av formella
            skäl @ sällan eller aldrig av etiska skäl!
          </p>
          <p xml:id="i-Q6JkzSm5BSMd3zsp9iJe8m">
            Tillsynen av djurskyddet är en annan fråga som brådskande behöver
            en tillfredsställande lösning. Här har de lokala tillsynsmyndigheterna
            pekat på att den centrala myndigheten inte tagit fram vare sig
            kompetens- eller målbeskrivningar i tillräcklig omfattning. Samtidigt
            vet vi att det brister med tillsynen av djurskyddet på flera håll
            i landet. Resultatet är att oacceptabelt många djur får lida i
            onödan.
          </p>
          <p xml:id="i-S3nu1pTxCbxLq1823hhbp1">
            När Naturvårdsverket inrättades på 1960-talet var det en logisk
            konsekvens vid en tidpunkt då miljöfrågorna alltmer hamnade i
            fokus. Genom att låta frågorna bli ett eget kompetensområde ville
            man både markera frågornas dignitet och skapa en effektiv spjutspetsmyndighet.
            I dag är det djurskyddsfrågorna som alltmer hamnar i fokus. Fler
            och fler @ särskilt många unga @ engagerar sig i arbetet för ett
            stärkt djurskydd.
          </p>
          <p xml:id="i-5kKMSbbZpPCrJqmkfRFwbX">
            Jag anser att djurskyddsfrågan bör få en högre status i den allmänna
            diskussionen och därmed också höjd status som en viktig samhällsfråga.
          </p>
          <p xml:id="i-DexKXiuwxa1XdsV54pZfke">
            Jag vill därför fråga om jordbruksminister Margareta Winberg
            är beredd att inrätta en djurskyddsmyndighet. Enligt min uppfattning
            ska en dylik myndighet ha ansvar för alla djurskyddsfrågor och
            kunna fungera som en spjutspetsmyndighet. Därmed skulle arbetet
            med djurskyddsfrågorna få en nödvändig förstärkning.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
