<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0025">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0025</head>
        <author who="i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt">Andersson, Sten (m) </author>
        <recipient who="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">statsrådet Ulrica Messing </recipient>
        <topic>oriffsboxning i Sverige</topic>
        <docDate when="1999-10-12">den 12 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Ulrica Messing " byWhomId="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN1025</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:25 av Sten Andersson (m) till statsrådet
          Ulrica Messing om proffsboxning i Sverige
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-XUodFouXkciT4cT9SuJ96m">
          Enligt uppgifter i medierna finns det planer på att arrangera
          en proffsboxningsgala i Sverige. Det är förbjudet att arrangera
          proffsboxningsgalor i Sverige, främst på grund av skaderisker,
          liksom det är förbjudet för proffsboxare att träna i landet. Det
          sista är löjligt och vittnar om kvalificerad okunskap då det knappast
          är mer än mängden av träning som skiljer proffs- och amatörboxare.
        </p>
        <p xml:id="i-JzQFZsSygjKCo1csyJt2cT">
          Det är förvånansvärt att Sverige vidhåller proffsboxningsförbudet
          då sporten är tillåten inom övriga EU. Sveriges ställningstagande
          kan liknas vid yrkesförbud och det vore intressant om frågan fick
          prövas av EU.
        </p>
        <p xml:id="i-V1faZZTeC664WUC7yxqpZL">
          Proffsboxning är trots förbudet, en populär sport hos allmänheten.
          Då galor arrangeras, och där svenska boxare deltager, är intresset
          mycket stort, vilket inte minst den intensiva mediebevakningen
          vittnar om.
        </p>
        <p xml:id="i-UFut3FJWt3bRmaobpDqqQQ">
          Det saknas skäl för svenska politiker att förbjuda proffsboxningsgalor
          i Sverige. Den svenska inställningen är ett klockrent bevis på
          att politiker lägger sig i vad enskilda människor själva borde
          få bestämma över.
        </p>
        <p xml:id="i-S54XtwPxArwgANmXntUb1S">
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta för att upphäva förbudet
          mot proffsboxning i Sverige och för proffsboxare att träna i landet?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
