<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0193">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>företagshälsovården</title>
        <author>Wallin, Gunnel (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>företagshälsovården till statsrådet Mona Sahlin om företagshälsovården</title>
          <idno type="rdwebb">GN10193</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10193/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10193</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10193</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WHEJ8ymFxv9uo3uasyct2e</idno>
            <persName>Wallin, Gunnel (c) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EbaRVboV3s9zDfgvoK8smX" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2000-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UrPo4ZGarS3P3egtmbLeEj" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2000-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HFpCoUE8BW71ydF8oxM8pD" corresp="i-WHEJ8ymFxv9uo3uasyct2e">
          <date when="2000-01-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HYCFYRdBZEGhQByTj5o2jP">
            den 21 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ly453nXVo1heRRHsuUhrhA">
            Interpellation 1999/2000:193 av Gunnel Wallin (c) till statsrådet
            Mona Sahlin om företagshälsovården
          </p>
          <p xml:id="i-DSnpWGftYzvhpmedG5EgEh">
            Vi har tagit steget in i tjänstesamhället. Resursen är i dag
            individen med sin kompetens. Till skillnad från tidigare då även
            byggnader och utrustningar var viktiga resurser. Det gäller att
            vårda och underhålla individerna och deras kompetens för att vi
            ska klara morgondagens behov på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-PpE61gQfsrDqWo3WuhWMdj">
            All tillgänglig arbetskraft kommer att behövas framöver. Vi har
            inte råd att "bränna ut" människor, det är att snåla på fel saker.
            Det finns arbetsgivare som inser betydelsen av att i samråd med
            personalen satsa på förebyggande hälsovård. Det är det som jag
            tror är morgondagens företagshälsovård!
          </p>
          <p xml:id="i-3z8r1qDKQX3d68jT7D34Gp">
            Från samhällets sida är det viktigt att ge instrumenten, valmöjligheterna
            och alternativen. I många hänseenden påpekas det att vi måste
            vidga vyerna ut över Europa. Gör vi detta ser vi att synen på
            förebyggande vård och alternativen inom hälsoområdet ligger i
            framkanten i många av länderna i Europa, exempelvis Frankrike
            och Tyskland.
          </p>
          <p xml:id="i-BDQpidtd8ijoUJLeSnZDww">
            I Sverige har vi så krångliga regler att de medel som satsas
            på rehabilitering inom Riksförsäkringsverket måste betalas tillbaka,
            samtidigt som antalet sjukskrivna och då särskilt långtidssjukskrivna
            ökar kraftigt.
          </p>
          <p xml:id="i-Ut9PaVe7oPqfbcpEMRgCPw">
            Om vi slår en blick ut över vårt samhälle ser vi hälsoenheterna
            blomma upp i både små och större etablissemang. Det är spas, hälsostudior,
            olika former av massage och kroppsbehandling, avslappning, tystnad
            som människor söker sig till. Allt för att orka! Våra kloster
            är i dag överfulla av människor som just söker tystnaden, stillheten.
            Att någon bryr sig om en, att någon tar på en blir allt viktigare.
          </p>
          <p xml:id="i-7zABMzrppLN66WG12n2jv2">
            Vissa arbetsgivare ser behovet och gör dessa satsningar, medan
            arbetstagaren kanske satsar en del av sin fritid. Anställningsformerna
            är också förändrade och många arbetar i projekt och det ges inte
            semester på samma sätt, då är behov av förebyggande åtgärder än
            större. Vem är det som satsar själv? Jo det är till allra största
            delen kvinnor, i yngre åldrar, dubbelarbetande, många offentliganställda,
            t.ex. lärare och sjukvårdsanställda. De som har stressrelaterade
            yrken!
          </p>
          <p xml:id="i-4fo9g4ePQXyhS7LGU23R9o">
            Vi behöver lära av historien, av romarna som satsade på de hälsosamma
            baden, att vårda sin kropp och själ. Vilka är symtomen i dag?
            Whiplash, utbrändhet, stress. Har vi kommit dithän tar det lång
            tid och en massa resurser och mänskligt lidande att komma tillbaka.
            Nej alla tjänar på att arbeta förebyggande!
          </p>
          <p xml:id="i-NhuCgmuZBzoEjG7gN7A546">
            Samhället bör ge företagarna möjlighet att satsa på modern företagshälsovård,
            att verka för "wellness", ändrad livsstil. Att kunna medverka
            till att ge träningskort för året, massage på arbetstid, "personalfest"
            med meditation, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-N7YrmDrJ8Sf1mDvx6Uxvgk">
            Den enskilde individen måste ges möjlighet att välja den metod
            som har bäst effekt, men då bör konkurrensvillkoren vila på samma
            grunder. Momssatsen bör vara densamma. De som remitteras från
            sjukvården betalar ingen moms, de som satsar förebyggande och
            själv tar initiativ, betalar 25 % moms. Vilken signal ska samhället
            ge?
          </p>
          <p xml:id="i-MFVHASnoJG71PzaxYx3SJM">
            Att se helhet och samverkan i det förebyggande arbetet kan leda
            till att behovet av sjukvård minskas. Detta ger tillgång till
            arbetskraft, och arbetskraft som mår bra och som kan göra ett
            bra jobb.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-WA1UP2WThtXNPjdTGSyv8c">
            Är biträdande näringsministern beredd att verka för:
            <list rend="unordered">
              <item>
                att företagshälsovården anpassas till tjänstesamhället och dess
                arbetsformer,
              </item>
              <item>
                att ge möjligheter att förebygga ohälsa antingen av arbetstagaren
                själv eller i samarbete med arbetsgivaren utifrån metoder som
                den enskilde anser ger bäst effekt,
              </item>
              <item>
                att konkurrensvillkoren ur kvalitets- och betalningsaspekten
                vilar på samma grunder?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
