<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0001">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kvinnomisshandel</title>
        <author>Bargholtz, Helena (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kvinnomisshandel till justitieminister Laila Freivalds om kvinnomisshandel</title>
          <idno type="rdwebb">GN101</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN101/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN101</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN101</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CwVjNqMneZm6zhJTP798e5</idno>
            <persName>Bargholtz, Helena (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CBvyFnm8tBC9CZjwwxQUTU" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="1999-09-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QepL4E1fcynAG2UtFKgGhM" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="1999-09-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PDoFq9F1MXNR9gC15xELS7" corresp="i-CwVjNqMneZm6zhJTP798e5">
          <date when="1999-09-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Nh32hAEKik2RCfwCcxaniC">
            den 14 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FCq8GTQqLunETiFUecsrNN">
            Interpellation 1999/2000:1 av Helena Bargholtz (fp) till justitieminister
            Laila Freivalds om kvinnomisshandel
          </p>
          <p xml:id="i-4cpDnH9w3xaXrx3RpBo9zF">
            Bara i början av september 1999 har tre kvinnor brutalt bragts
            om livet av män i deras omedelbara närhet. Det egna hemmet är
            för många kvinnor den farligaste miljön att vistas i. Kvinnovåldet
            skördar offer varje dag, i alla samhällsklasser. Detta är oacceptabelt.
            Samhället måste ta ett ännu större ansvar. Misshandeln rör oss
            alla.
          </p>
          <p xml:id="i-CKpuNLxVxJFCVCKuEk86t6">
            Misshandeln kan delas upp i sexuell, psykisk och fysisk misshandel.
            Lagen om kvinnofrid gav domstolarna möjlighet att bedöma en hel
            process och inte bara enskilda våldsyttringar, vilket var utmärkt.
            Gällande rätt är emellertid i dag att psykisk misshandel är straffbar
            om gärningen medför en medicinsk effekt. Vid mindre allvarliga
            former av psykisk misshandel är det svårt att bevisa att en medicinskt
            påverkbar effekt har ett sådant samband med gärningen att det
            går att döma till ansvar. Det är värdefullt om också sådan "lindrig"
            psykisk misshandel blir kriminaliserad, men det är svårt att hitta
            en rättssäker lagteknisk konstruktion. Frågan bör därför bli föremål
            för förnyat utredande.
          </p>
          <p xml:id="i-4HPnrQgDT1AxS1HUCVfwFL">
            Polis och vårdpersonal måste få den utbildning och de resurser
            som krävs för att klara av sina uppgifter att upprätta ordning,
            hjälpa och vårda. Det är av stor vikt att de förmår misshandlade
            kvinnor att polisanmäla förövaren. Det är också viktigt att fråga
            om det förekommer misshandel och undersöka saken om man misstänker
            det.
          </p>
          <p xml:id="i-LTtgwAf3wkjAJqPQqhqveq">
            Brottsoffrens ställning måste stärkas. Kvinnor som utsätts för
            förföljelse, trakasserier, våld och hot om våld lever i en ständig
            otrygghet och måste beredas största möjliga rörelsefrihet. Därför
            bör det område som åklagaren har möjlighet att låta omfattas av
            besöksförbudet vidgas. För den som återkommande överträder ett
            besöksförbud kan kommunarrest eller bosättningsplikt bli aktuell.
            Även att dra in körkortet skulle prövas.
          </p>
          <p xml:id="i-BZcR3fxaSyDQHExhfVG5Z9">
            Män som inte accepterar besöksförbudet kan förses med elektronisk
            fotboja. I extremfall kan polis eller vakter punktmarkera män
            som återkommande bryter besöksförbudet. Kvinnor som så önskar
            ska ha rätt till vapenlicens för tårgassprej.
          </p>
          <p xml:id="i-9Gvy7sveDZzE4NZXWPfDzN">
            De målsägande som vill ska kunna få en stödperson som informerar
            om rättegångsförfarandet och stöttar inför konfrontationen med
            den åtalade etc.
          </p>
          <p xml:id="i-LCTadCnNNg46cr3mSnShiE">
            Kvinno-, mans- och brottsofferjourer bör få mer statlig hjälp
            att finansiera sin verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-BjhT2CxmjTBfmCqy7FCQ5F">
            Det är känt att både företag och enskilda lockar kvinnor till
            Sverige från Baltikum, Ryssland, Asien och Afrika med löften om
            giftermål, guld och gröna skogar. För en del av dem blir tillvaron
            bra, men för alltför många har livet blivit något av ett helvete.
            De sistnämnda har svårt att ta sig ur sitt vardagliga fängelse
            då de utvisas om de vistats mindre än två år i Sverige. En prövning
            om att få stanna bör kunna genomföras utan dröjsmål. Kvinnor som
            hamnat i denna situation bör få stanna i Sverige om de så önskar
            förutsatt att det inte rör sig om ren skeninvandring.
          </p>
          <p xml:id="i-12NFRiR7Z75sRag4cMmqwM">
            Det är samtidigt viktigt att understryka att allt inte kan lösas
            på politisk väg. Det civila samhället har en nyckelroll för att
            komma till rätta med kvinnomisshandeln. När familjemedlemmen,
            grannen, vännen eller arbetskamraten höjer handen @ höj då blicken.
            Våga fråga om hur blåmärken och brutna armar har uppkommit. Det
            ska inte vara i sin ordning att inte reagera. Många misshandlade
            kvinnor undrar om det de blir utsatta för är normalt eller deras
            fel. Målet måste vara att alla @ män som kvinnor @ ska vara fullt
            medvetna om att det inte är det.
          </p>
          <p xml:id="i-V3qx4cbPqssn4Z7cQf7pgi">
            Vad har justitieministern för avsikt att vidta för åtgärder för
            att stävja kvinnomisshandeln?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
