<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0228">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0228</head>
        <author who="i-TZikyr5QETx1Srqmhk827L">Jonsson, Göte (m) </author>
        <recipient who="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">miljöminister Kjell Larsson </recipient>
        <topic>skatter på bensin</topic>
        <docDate when="2000-02-10">den 10 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="miljöminister Kjell Larsson " byWhomId="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10228</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:228 av Göte Jonsson (m) till miljöminister
          Kjell Larsson om skatter på bensin
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-7RzdkZDkGb2gYVDnzDKWeQ">
          Miljöministern har vid flera tillfällen påtalat behovet av höjda
          skatter på bensin med motiveringen att miljön och bekämpandet
          av växthuseffekten kräver detta. Han anser således att svenska
          bilister och hushåll genom höjda skatter ska bidra till en förbättrad
          miljö. Det är dags för miljöministern att mer noggrant motivera
          detta och likaså redogöra för de nivåer som han anser vara riktiga
          i detta sammanhang.
        </p>
        <p xml:id="i-3BBfnWojzoh9SkbPVmq3S1">
          Jag anser att miljöministerns agerande mot svenska bilister är
          märkligt om man ser detta i förhållande till regeringens energipolitik
          som innehåller avveckling av väl fungerande kärnkraftverk. Sverige
          har förhållandevis låga utsläpp av koldioxid jämfört med många
          länder. Detta beror till största delen på de energikällor för
          elproduktion som vi har i landet. När nu den ur växthussynpunkt
          positiva kärnkraften avvecklas, ser sig tydligen miljöministern
          tvungen att låta hushållen betala notan genom bl.a. höjda bensinpriser.
          Detta är också ett slag mot landsbygden och målsättningen att
          hela Sverige ska leva.
        </p>
        <p xml:id="i-94zq1AxGNAC7WkSWAJUUqp">
          Miljöministern måste också motivera på vilket sätt han kan garantera
          att den importerade elenergin påverkar växthuseffekten i globalt
          perspektiv. Det är helt klart att Sveriges behov av elimport ökar
          genom avveckling av kärnkraften.
        </p>
        <p xml:id="i-Njrcvkqf95Vduu2Kha9p5x">
          Jag vill med anledning av detta fråga miljöministern i vilken
          omfattning bensinpriserna ska stiga samt hur den svenska energipolitiken
          påverkar växthuseffekten i internationellt perspektiv.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
