<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0022">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0022</head>
        <author who="i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt">Andersson, Sten (m) </author>
        <recipient who="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">statsrådet Ulrica Messing </recipient>
        <topic>flyktingpolitiken och utbildning</topic>
        <docDate when="1999-10-04">den 4 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Ulrica Messing " byWhomId="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN1022</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:22 av Sten Andersson (m) till statsrådet
          Ulrica Messing om flyktingpolitiken och utbildning
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-npwPZQqXqAQtyVnyQRSHM">
          Sveriges jämfört med övriga EU antalsmässigt helt unika flyktingpolitik
          har, mot bakgrund av alla politiska löften, i praktiken havererat.
          Detta syns inte minst i Malmö som länge haft problem med okontrollerad
          inflyttning. Senaste året har 2 200 asylbeviljade utlänningar
          flyttat till staden trots att man inte ska ta emot någon enligt
          avtal med Integrationsverket.
        </p>
        <p xml:id="i-6XyxZTxpP5TecogeVzmuVt">
          Förutom sociala och ekonomiska problem som inflyttningen skapar,
          råder en akut kaotisk situation vid skolor i Malmö. I år är 30
          % av eleverna i gymnasieskolan födda i utlandet. Nästa år beräknas
          andelen öka till 37@38 %. Många elever med utländsk bakgrund klarar
          sig i skolan, men 25 % avbryter studierna. En stor del går på
          individuella program därför att de inte kommit in på några andra.
          Malmö saknar resurser för att stödja alla elever som behöver hjälp
          med svenskundervisning.
        </p>
        <p xml:id="i-PHc5AtRY5Lz9DXATeArZ1k">
          Läget är akut besvärligt och enligt undertecknad kan lösningen
          vara att ingen asylbeviljad som inte har ett jobb får flytta till
          Malmö. Jag vet att förslaget strider mot socialtjänstlagen och
          har tidigare väckt frågan i riksdagen, men utan gehör. Dock är
          situationen ytterst allvarlig och då återstår endast åtgärder,
          vilka kan uppfattas som drastiska, men i brist på andra fungerade
          förslag, är nödvändiga.
        </p>
        <p xml:id="i-VTSsG4xf35JrwVfeRh11vV">
          Malmös skolproblem är i klartext desperata och många ungdomar
          med utländsk bakgrund kommer @ om inget görs @ aldrig få möjlighet
          till en god utbildning, vilket i praktiken omöjliggör deras chanser
          på arbetsmarknaden. Det är dags att handla. Pratat har det gjorts
          länge nog, utan resultat.
        </p>
        <p xml:id="i-3Zq6XgQt9tJ8rjDjGmJR6A">
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta för att skolorna i
          Malmö ska kunna ge alla ungdomar nödvändig utbildning?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
