<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0148">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>handlingsprogram för åkerinäringen</title>
        <author>Björkman, Lars (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>handlingsprogram för åkerinäringen till statsrådet Mona Sahlin om handlingsprogram för åkerinäringen</title>
          <idno type="rdwebb">GN10148</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10148/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10148</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10148</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Tg5wtdAcfotgy1zwH4f3qs</idno>
            <persName>Björkman, Lars (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4SNCx3VH2ds4BG5AVjEN6T" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2000-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BWHdeah1YuXoxcDNoCFaVa" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YBfTbVBxrb9ZDrTp4yQkFb" corresp="i-Tg5wtdAcfotgy1zwH4f3qs">
          <date when="1999-12-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-McX1LYkUuMtcU35DTgDFeP">
            den 14 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YV2vpjikqaSoEJ2e7n2BnW">
            Interpellation 1999/2000:148 av Lars Björkman (m) till statsrådet
            Mona Sahlin om handlingsprogram för åkerinäringen
          </p>
          <p xml:id="i-DHF6UPAFocfPVx7eGwyWPU">
            Sommaren 1998 uppvaktade den svenska åkerinäringen Kommunikationsdepartementet
            med krav om att regeringen skulle uppmärksamma situationen för
            den svenska åkerinäringen och harmonisera dess konkurrensförutsättningar.
            I anslutning till detta uppdrog regeringen åt Statens institut
            för kommunikationsanalys, SIKA, att i samråd med berörda myndigheter
            studera kostnadsstrukturen och konkurrenssituationen. I uppdraget,
            som utförts i samarbete med åkerinäringen, ingick att särskilt
            belysa hur lönekostnaderna ser ut för den konkurrensutsatta internationella
            trafiken och hur kostnadsbilden ser ut bl.a. vad avser sociala
            kostnader. SIKA redovisade detta uppdrag den 15 maj i år.
          </p>
          <p xml:id="i-7CwHNwLit3fr5tcE9naiLX">
            Vid ett antal tillfällen har det från regeringens sida framförts
            att ett handlingsprogram för åkerinäringen snart ska presenteras.
            Något handlingsprogram har dock inte presenterats. I stället verkar
            det som om regeringen väljer att blunda för de allt allvarligare
            problemen inom åkerinäringen. I höstens budgetproposition försämrade
            man dessutom förutsättningarna för åkerier att driva sin verksamhet.
            I budgetpropositionen presenterade regeringen en höjning av dieselskatten
            med 25 öre. En mycket dålig åtgärd, med tanke på hur denna näring
            samt vår miljö kommer att drabbas. Jag vill påminna statsrådet
            om vad hon anförde den 21 maj 1999:
          </p>
          <p xml:id="i-U4fvCAfuEhnQWsZb6xHbkM">
            "Inom departementet går vi nu igenom och tar ställning till det
            redovisade materialet.
          </p>
          <p xml:id="i-VmG4uUFoC5YAumtJYCoeP1">
            Lars Björkman nämner särskilt dieselskatten i sin interpellation.
            Jag vill därför framhålla att EG-kommissionen sammanställt en
            jämförelse så sent som i april i år, där det framgår att den svenska
            skattenivån för miljöklass 1 ligger runt genomsnittet i EU."
          </p>
          <p xml:id="i-SpiX6raPVqp8RxN64jv2oA">
            För att ytterligare påminna statsrådet Mona Sahlin om vad som
            tidigare sagts så finns följande rader från samma protokoll:
          </p>
          <p xml:id="i-EMomyrksm8Vjwf5f8jtEy8">
            "Vi har haft SIKA:s rapport i sex dagar. Så pass seriöst tar
            jag den att när jag säger att vi skall noga gå igenom och bereda
            den är det inte gjort på sex dagar.
          </p>
          <p xml:id="i-QbVKHDtoSmkAW1XBWZLXhZ">
            Jag kan dock nämna de saker som vi diskuterade bl.a. i den diskussion
            vi förde förra gången. Vi driver fortfarande mycket hårt i EU
            det som är en av de viktigaste sakerna som frågeställaren nu tog
            upp, nämligen att förbättra och harmonisera övervakningen och
            kontrollen av yrkestrafiken. Dessutom kommer den aviserade utredning
            som Justitiedepartementet, och inte Näringsdepartementet, håller
            i väldigt nära i tiden. Det är en översyn av möjligheterna att
            kunna driva in böter vid trafikbrott också av utländska åkare.
          </p>
          <p xml:id="i-RxmaPvsXY4mWLueHTSACeb">
            För övrigt vill jag betona de saker som SIKA:s rapport tar upp
            där man pekar på att det finns kostnadsskillnader. Det är tre
            områden: rörliga kostnader för bränsle, däck och service, förarkostnader
            och företagskostnader. Det är dessa tre områden som vi mycket
            noga går igenom. Frågeställaren och jag har samma ambition. Det
            skall vara lika och rimliga kostnader och konkurrensvillkor också
            för svensk åkerinäring. Jag tycker inte att vi skall misstro varandra
            i denna ambition."
          </p>
          <p xml:id="i-86iZ5YH79CDi2pC7UrJrqW">
            "Men jag vill ändå betona igen: Jag tar situationen för åkerinäringen
            på stort allvar. Bl.a. därför fick SIKA uppdraget och bl.a. därför
            studerar vi dess förslag och analyser mycket noga för att kunna
            ge bättre villkor för den här branschen."
          </p>
          <p xml:id="i-VkHDfkJ74Ah7R99KYYU2og">
            "Jag sade att det är en kombination av produktivitetsförändringar
            inom branschen, kompetensutveckling inom branschen, åtgärder inom
            EU och vad den svenska staten och riksdagen kan göra för att förändra
            villkoren. Det är i kombinationen av de här sakerna som framtiden
            för åkerinäringen ligger."
          </p>
          <p xml:id="i-SyUXeAhgN4cxsbMMJFygME">
            Som statsrådet vet så ökar trafikfarorna när de utländska fordonen
            bryter mot kör- och vilotidsreglerna. Polisens möjligheter att
            beivra dessa lagöverträdelser är mycket begränsade och utfärdade
            sanktioner kan endast i undantagsfall verkställas. Vid trafikkontroller
            måste böter kunna drivas in på plats, alternativt skall fordonet
            stoppas för vidare färd tills böterna betalas. Detta system tillämpas
            i de flesta andra länder.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-FjX1jVyTkYfcPwRHMLxi3J">
            SIKA-utredningen ligger sedan länge klar. Den bekräftar i allt
            väsentligt @ det finns detaljer och nyanser @ vad Växjö högskola
            redan för mer än ett år sedan tog fram och redovisade vad gäller
            den ojämlika konkurrenssituationen som finns mellan svenska åkeriföretag
            och utländska.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder ämnar regeringen vidta för att undanröja den
                ojämna konkurrenssituationen som finns mellan svenska åkeriföretag
                och utländska?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser statsrådet göra för att förbättra förutsättningarna
                för den svenska åkerinäringen?
              </item>
              <item>
                3. Kommer det något handlingsprogram?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
