<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0068">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>beskattning av personaloptioner</title>
        <author>Hagen, Catharina (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>beskattning av personaloptioner till finansminister Bosse Ringholm om beskattning av personaloptioner</title>
          <idno type="rdwebb">GN1068</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1068/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1068</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN1068</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8mSRnxfYHK2ozt88boweNc</idno>
            <persName>Hagen, Catharina (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2V7QCS9t3JEWQAZnn38ya2" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="1999-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-84Dk8EX3FiJeCmNAx2HDs6" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="1999-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CyBZo3DWiZyiuDT71PCAot" corresp="i-8mSRnxfYHK2ozt88boweNc">
          <date when="1999-11-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-dbJNTVd7ajR4EHExYTBNE">
            den 5 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-51zEpUtUwuYsieHYbEhYvg">
            Interpellation 1999/2000:68 av Catharina Hagen (m) till finansminister
            Bosse Ringholm om beskattning av personaloptioner
          </p>
          <p xml:id="i-Jjjwd21CtHPCxo8qssD23Q">
            De kunskapsintensiva företagen i Sverige röner en allt större
            uppmärksamhet från omvärlden. De personer som arbetar inom dessa
            företag är ofta mycket eftertraktade och har inte sällan unika
            kunskaper. Efterfrågan på denna kompetens är stor inte bara i
            vårt land utan också från andra länder. Det är ett internationellt
            problem att bristen på humankapital inom många expanderande branscher
            i dag är mer uttalad än bristen på finansiellt kapital.
          </p>
          <p xml:id="i-GCgqBoeV5omJC2LAaQBNUX">
            Inom IT-branschen, och särskilt den amerikanska, är olika slag
            av optionsprogram det viktigaste sättet för nystartade tillväxtföretag
            att behålla nyckelpersonal. I Sverige beskattas vinsten på personaloptioner
            som lön, vilket är mycket mer oförmånligt än beskattningen i t.ex.
            USA. Med en mer förmånlig beskattning i Sverige skulle det bli
            mer attraktivt för företag att växa i Sverige. Och det skulle
            bli ett incitament mindre för företag att flytta ut sina arbetsplatser.
            Företag som har bra idéer måste få växa för att tillfredsställa
            behov hos konsumenter. I Sverige är det få småföretag som växer.
          </p>
          <p xml:id="i-QStyQccnKWNzQ8fi6MmaXk">
            Sverige har nu chans att få stor utväxling på vår unika kompetens
            inom områden som biomedicin, telekom, data, Internet o.d. Det
            kräver dock att våra företag kan konkurrera på liknande villkor
            som sina konkurrenter när det gäller att attrahera och behålla
            kompetent personal. En del av de konkurrensmedel som står till
            buds är en lindrigare beskattning av personaloptioner. En väg
            att gå är att beskatta dem som inkomst av kapital.
          </p>
          <p xml:id="i-SJsDZh1BRWurBW1zmRA691">
            Det är dock bråttom att något görs, vi har ingen tid att förspilla
            om vi ska kunna hindra en utveckling som pekar mot att alltfler
            affärsidéer utvecklas utomlands.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-WisFDpZcAnaWcgEeh1gxL">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag därför fråga:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Vilka åtgärder kommer finansministern att vidta för att vi ska
                få en konkurrenskraftig beskattning av personaloptioner?
              </item>
              <item>
                När kommer dessa åtgärder att genomföras?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
