<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0227">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0227</head>
        <author who="i-9beYBFzEh8w1EjPQHXW3mC">Rådhström, Jan-Evert (m) </author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">justitieminister Laila Freivalds </recipient>
        <topic>alkolås</topic>
        <docDate when="2000-02-10">den 10 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="näringsminister Björn Rosengren " byWhomId="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10227</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:227 av Jan-Evert Rådhström (m) till
          justitieminister Laila Freivalds om alkolås
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-S5T2Xre38jwayC5bJsbRiB">
          För ett drygt år sedan trädde lagen om försöksverksamhet med
          villkorlig körkortsåterkallelse i kraft. Fram till nu har dock
          inte fler än ca 75 rattfyllerister nappat på möjligheten att få
          sina körkort villkorligt återkallade.
        </p>
        <p xml:id="i-KtdCtQR684iVxrZjxjY1W2">
          De som är med förefaller, enligt Vägverket, vara högt motiverade
          och endast i ett fåtal fall diskuterar respektive länsstyrelse
          (Västerbotten, Stockholm och Östergötland) att avbryta försöket
          därför att någon använder alkolåset som sin egen alkoholmätare
          och gör upprepade startförsök, trots alkoholpåverkan.
        </p>
        <p xml:id="i-CE8H4ghkNQW2xgJZrFSj2S">
          Vägverket anser dock att utifrån möjligheterna att utvärdera
          försöket skulle även dessa personer få fortsätta att delta, eftersom
          det ju skulle ge alkolåset tillfälle att bevisa sin effektivitet.
          I det avseendet är dock lagen mycket klar och anger tydligt att
          endast enstaka försök att starta med alkohol i utandningsluften
          tillåts. Därefter utesluts man från försöket.
        </p>
        <p xml:id="i-CRAfZ7KYUYBpARGY4FH3Vv">
          Hittills har inte några tekniska problem med alkolåsen uppdagats.
          I ett fall hade inmonteringen gjorts på ett felaktigt sätt, vilket
          skapade problem för föraren i och med att låset blockerade start
          trots att föraren var nykter. Felet kunde dock snabbt avhjälpas
          av leverantören.
        </p>
        <p xml:id="i-JYzA2Y7WjN62MWPcdVDp23">
          Försöket med alkolås ska enligt lagen pågå under fem år. Låset
          förutsätts ha en rehabiliterande verkan på försökspersonerna,
          men först efter ca 18 månader kan man börja se resultat eftersom
          det tar ca 12 månader för levervärdena att bli normala igen.
        </p>
        <p xml:id="i-RjtVcMijzzFNajivLupjuR">
          Farhågan är att de begränsningar som gjorts i försöken försvårar
          en ordentlig utvärdering. En utvidgning av försöken att omfatta
          hela riket samt en möjlighet även för yrkesförare att delta skulle
          ge ett bättre underlag för en framtida permanent lagstiftning.
        </p>
        <p xml:id="i-TBbByDw2uhjhQQfQz5dAFx">
          Är justitieministern, mot bakgrund av de redan gjorda erfarenheterna,
          beredd att utvidga försöken med alkolås att omfatta hela riket?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
