<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0321">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0321</head>
        <author who="i-QqQ96z9hf4LQtMxJfJm6ZQ">Johnsson, Jeppe (m) </author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">justitieminister Laila Freivalds </recipient>
        <topic>kriminalvården</topic>
        <docDate when="2000-03-30">den 30 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="justitieminister Laila Freivalds " byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10321</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:321 av Jeppe Johnsson (m) till justitieminister
          Laila Freivalds om kriminalvården
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Sr4CQZ1C4NLvXxD2pniJUk">
          Besparingarna på kriminalvården har varit omfattande under de
          senaste åren. Budgetåret 1995/96 uppgick besparingskravet till
          208 miljoner beräknat på tolv månader samt budgetåret 1997 och
          1998 till 287 miljoner respektive 140 miljoner kronor i respektive
          års prisnivå.
        </p>
        <p xml:id="i-AHevg4VwwuhtUYTi1azxZ5">
          En uppfattning av de svårigheter som drabbat och drabbar verksamheten
          får man om man tittar på en av landets 37 myndigheter. Karlskronamyndigheten
          består av anstalten i Karlskrona, häktena och frivården i Karlskrona
          och Växjö. I denna myndighet är den bistra verkligheten att så
          många som 25 anställda kan komma att varslas av de 120 som i dag
          arbetar inom myndigheten. För att klara sparbetinget har man redan
          tvingats stänga motivationsavdelningen på Karlskronaanstalten
          där cirka tio interner med drogproblem fick behandling för att
          komma ifrån sitt missbruk.
        </p>
        <p xml:id="i-27vEWxhFUB8zrR7B6Nuuhe">
          "Andelen narkotikamissbrukare ökar såväl i fängelserna som inom
          frivården. Samtidigt har andelen narkomaner i behandling minskat
          kraftigt." Citatet är hämtat från Kriminalvårdens Årsredovisning
          för 1999. Ca 15 anstalter rapporterar att missbruk i anstalter
          förekommer så gott som dagligen eller ofta @ en ökning från åtta
          anstalter år 1998. Nästan varannan intagen i anstalt är klassificerad
          som narkotikamissbrukare. Situationen kräver att åtgärder vidtas.
          Både då det gäller att förhindra att narkotika kommer in på anstalterna
          och att de intagna erbjuds hjälp för att komma till rätta med
          sitt missbruk.
        </p>
        <p xml:id="i-WyBhhqJmREmPz4YRnPeL4z">
          Ett annat allvarligt problem som uppmärksammats på senare tid
          är att det på flera anstalter förekommer ensamarbete. Detta är
          naturligtvis inte tillfredsställande. Fackförbundet Seko hotar
          därför att stänga flera fängelseavdelningar där personalen tvingas
          arbeta ensamma. Vid Österåkersanstalten har t.ex. en enda vårdare
          vissa helger och kvällar ensam ansvaret för ett tiotal fångar
          på psykavdelningen. Ensamarbete har också rapporterats från bl.a.
          Hinseberg och Norrköping. Detta är enligt min uppfattning helt
          oacceptabelt.
        </p>
        <p xml:id="i-NYjeJburGBz5nPA5m8dJJw">
          Enligt Kriminalvårdsstyrelsens budgetunderlag krävs 100 nya anstaltsplatser
          och 30 nya häktesplatser. Dagens höga beläggningsgrad orsakar
          stora påfrestningar på personalen, gör det svårare att flytta
          fångar mellan olika anstalter och medför att brottslingar som
          redan är dömda tvingas sitta kvar på häktet i brist på lämplig
          anstaltsplats. Bristen på häktesplatser medför dessutom ofta mycket
          långa, personal- och tidskrävande transporter för att hitta häktesplats.
          Enligt Sydsvenska Dagbladet (den 3 mars 2000) var situationen
          akut i distriktet som omfattar Skåne, Blekinge, Kronobergs och
          Kalmar län. Den aktuella tidpunkten satt 283 personer häktade
          @ trots att det bara finns 278 platser i de sju häktena i distriktet.
          Enda möjligheten att lösa den akuta situationen var att ta hjälp
          av polisens arrestlokaler.
        </p>
        <p xml:id="i-JcNZ57Ub2Uvz32WjASeY6">
          "Åtgärder som bidrar till att den dömde inte återfaller i brott
          skall ha fortsatt hög prioritet" och "Arbetet med att bekämpa
          narkotikamissbruket skall bedrivas med ökad intensitet." Citaten
          är hämtade från regeringens budgetproposition för år 2000, avsnittet
          Kriminalvården under rubriken Prioriteringar. Dessa och andra
          målsättningar är bra, men mål och medel stämmer inte överens.
          De fina ambitionerna riskerar att bli bara ambitioner samtidigt
          som alltfler av personalen mår dåligt och riskerar att bli utbrända.
        </p>
        <p xml:id="i-TZ5P7qDybayuoQikpDied">
          Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att komma till rätta
          med de allvarliga problem som är inom kriminalvården?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
