<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0289">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>MK1-diesel</title>
        <author>Gylling, Johnny (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>MK1-diesel till miljöminister Kjell Larsson om MK1-diesel</title>
          <idno type="rdwebb">GN10289</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10289/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10289</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10289</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM</idno>
            <persName>Gylling, Johnny (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>Kjell Larsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9GRtA2Ke3LYuo6xetqsLK" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="2000-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NsgEDwEjqEMR8P2Et6PMG2" corresp="i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM">
          <date when="2000-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-33RxmfgdDXZYPqQ7vKnqMZ" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QRWpw6kkzQgMCUDo175NX1">
            den 10 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WAAN3fUnmwf3j33XQ9GQ2t">
            Interpellation 1999/2000:289 av Johnny Gylling (kd) till miljöminister
            Kjell Larsson om MK 1-diesel
          </p>
          <p xml:id="i-QKKdTiREf6p5kd8gLJZakv">
            Det har länge diskuterats huruvida diesel eller bensin är att
            föredra ur miljösynpunkt. Diskussionen har pendlat och ena året
            har dieselbilen varit bättre än bensinbilen, andra året har förhållandet
            varit helt omvänt.
          </p>
          <p xml:id="i-HEXfehv3sGbbiBuKY2J8Hb">
            Hela vår samhällsstruktur är beroende av ett fungerande transportsystem.
          </p>
          <p xml:id="i-P16oajojhEiTvcX6CGKGe5">
            Men transporterna står i dag för ett av våra största miljöhot
            genom sina utsläpp. Våra intressen av välfärd och bekvämlighet
            krockar med våra intressen för ren luft och natur.
          </p>
          <p xml:id="i-ByyJY8ywz3n9ZMfGBqPWL2">
            Transportsektorn är i dag i mycket hög grad beroende av fossila
            bränslen och det stora behovet bidrar starkt till bl.a. växthuseffekten,
            försurning av mark, sjöar och vattendrag och övergödning. Lantbrukarna
            men även transportsektorn är stora användare av diesel. Bönderna
            kan knappast minska sin konsumtion av diesel för att skatten höjs.
            De har inte mycket till alternativ i dag. Det är i dag också allom
            bekant att många utländska åkare tankar billigare och mycket hälsofarligare
            diesel innan de kommer till Sverige. Utsläppen berör oss här i
            Sverige medan skatteintäkterna stannar i ett annat land. Tidningen
            Trailer har i nr 3/2000 presenterat en mijöanalys av diesel ifrån
            Tyskland, Sverige, Polen och Danmark. Resultatet är slående till
            fördel för den svenska miljöklass 1-dieseln.
          </p>
          <p xml:id="i-QaxVfw3krLGkS4TuKtcZRp">
            Det borde vara en enkel ekvation, att om man premierar den bästa
            dieseln i Europa @ svensk MK 1-diesel @ genom sitt låga innehåll
            av ppm, så kommer fler utländska åkare att tanka här i Sverige.
            Detta skulle medföra att skatteintäkterna ökar och utsläppen blir
            mindre farliga. I Europa säljer man diesel med upp till 500 ppm.
            Från år 2000 är EU:s krav max 350 ppm. Från år 2005 gäller max
            50 ppm, vilket är den nivå som Finland och Danmark redan ligger
            på. Men i Sverige innehåller MK 1-diesel redan i dag endast 5
            ppm. Denna diesel är bestraffad genom den skattehöjning som regeringen
            drev igenom tillsammans med sina samarbetspartier. Med tanke på
            att klimateffekten är en av de högst värderade miljöfrågorna vore
            det inte mer än rätt att satsa och premiera bränsle som bidrar
            så lite som möjligt till växthuseffekten.
          </p>
          <p xml:id="i-MMYccrK4k8oDSxQpx4bDT4">
            I dag sker en mycket omfattande teknikutveckling av dieselmotorer.
            Det finns i dag exempel på sådana motorer, exempelvis en 3-cylindrig
            högtrycksinsprutande dieselmotor som drar 0,3 liter milen. Sådana
            moderna dieselmotorer är nu på stark frammarsch. De drar ca 30
            % mindre bränsle och släpper ut 20@25 % mindre koldioxid än en
            motsvarande bensinmotor. Dessutom har en sådan motor en låg avgasemission
            redan från kallstart. Motorerna utvecklas nu i snabbare takt än
            själva bränslet och vi lär få vänta till övriga Europa erbjuder
            diesel med samma låga ppm-innehåll som den Sverige har.
          </p>
          <p xml:id="i-2mDFBaGXfsTt4FBwahqZqB">
            En billigare svensk diesel i kombination med teknikutvecklingen
            skulle minska risken för att åkare tankar i exempelvis Danmark
            för att sedan köra slut på den mer partikelrika dieseln i Sverige.
            Det skulle också skapa en efterfrågan av teknik- och bränsleutveckling
            på transportmarknaden som vore till fördel för miljön. Det är
            viktigt att skatter och andra pålagor inte hindrar utvecklingen
            av mer miljöanpassade fordon. Staten måste medverka till att stimulera
            marknaden på detta område. Utvecklingen måste drivas i rätt riktning
            för att öka aktörernas möjlighet att arbeta med god framförhållning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-BAnYtA5hQEfBopdAxHAzx">
            Mina frågor till miljöministern är således:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilken miljöanalys ligger till grund för den senaste höjningen
                av dieselskatten?
              </item>
              <item>
                Avser ministern arbeta för en omvärdering av synen på svensk
                MK 1-diesel efter de senaste rönen om svensk diesel kontra utländsk?
              </item>
              <item>
                Vilka initiativ kommer ministern att ta för att skapa en efterfrågan
                av teknik- och bränsleutveckling på transportmarknaden som fördel
                för miljön?
              </item>
              <item>
                Vilka initiativ kommer ministern att ta för att ge lantbrukarna,
                åkerinäringen samt privatbilisterna besked om framtida åtgärder
                rörande MK 1-diesel så att de kan göra kloka investeringar i framtiden?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
