<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0190">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Gotland och omställningen med anledning av den föreslagna strukturomvandlingen inom Försvarsmakten</title>
        <author>Hansson, Roy (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title> Gotland och omställningen med anledning av den föreslagna strukturomvandlingen inom Försvarsmakten till näringsminister Björn Rosengren om  Gotland och omställningen med anledning av den föreslagna strukturomvandlingen inom Försvarsmakten</title>
          <idno type="rdwebb">GN10190</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10190/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10190</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10190</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TZ8SfvMTUwmGX9ydckup6w</idno>
            <persName>Hansson, Roy (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RpHikCkopcLcwn8fxVG3AV" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-92sRw5c5KR9T1pca5CBpk8" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UzMDhAgUZxgR6Xj8TeNgNr" corresp="i-TZ8SfvMTUwmGX9ydckup6w">
          <date when="2000-01-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Vd1WMFjJ6YbTcLQ2n1iby9">
            den 20 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DjTqQ7XYaZsUoExWkpa7JE">
            Interpellation 1999/2000:190 av Roy Hansson (m) till näringsminister
            Björn Rosengren om Gotland och omställningen med anledning av
            den föreslagna strukturomvandlingen inom Försvarsmakten
          </p>
          <p xml:id="i-UgUwDDBhuDN755SkvCShBC">
            Av regeringens skrivelse 1999/2000:33 framgår att vissa kommuner
            får omställningsproblem, med anledning av den föreslagna strukturomvandlingen
            av Försvarsmakten.
          </p>
          <p xml:id="i-RsWi2wD7H1PJw7fhzMM29">
            Regeringen lämnade denna skrivelse den 18 november 1999, således
            för mer än två månader sedan. Det finns därför nu anledning att
            regeringen närmare redovisar innehåll och arbetet med att genomföra
            åtgärderna som finns i skrivelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-8N9iEv7M6X3Kq3ffaVcYU8">
            Det är viktigt att nu ge besked till de orter som berörs där
            det hos många människor finns oro för framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-6QFxJhjyPzykwC4tKbUZUh">
            Vidare är det angeläget att tidigt få redovisning av åtgärdernas
            innehåll, för att de åtgärder som bedrivs lokalt ska överensstämma
            med kommande instanser enligt regeringsskrivelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-QdsNupuM2kAJCYqvWC6Q92">
            På s. 6 i skrivelsen finns angivet: "Grundläggande för en positiv
            regional och kommunal utveckling är en ökning av den privata sysselsättningen".
          </p>
          <p xml:id="i-2MaqJjesSSU19Qm4Y1Bt6w">
            Jag vill med denna interpellation få ett klarläggande hur regeringen
            avser uppnå detta och vilka konkreta åtgärder som kommer.
          </p>
          <p xml:id="i-Hx3574yb2nGYGCb84cNep4">
            Gotland
          </p>
          <p xml:id="i-EwN5UoHL9USH7nuSqB4Sjo">
            Jag kommer i fortsättningen enbart beröra förhållanden på Gotland,
            och de åtgärder som redovisas på s. 11 och 12 i regeringsskrivelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-DFqwwVBvws5Db6X5f54GCc">
            En grundläggande fråga för utveckling på Gotland är hur kommunikationerna
            till och från Gotland utvecklas. Det gäller såväl flyg-, färje-
            som IT- kommunikation. För utveckling av näringslivet är frågan
            hur frakt av gods kan ske på ett ur konkurrenssynpunkt neutralt
            sätt. På s. 5 i regeringens skrivelse finns redovisat åtgärder
            vad gäller infrastrukturåtgärder. När Gotland behandlas enligt
            regeringens skrivelse är det därför viktigt att nu särskilt beakta
            kommunikationsfrågan, och att rikstrafikmyndigheten, som har att
            lämna förslag om trafikutformningen, måste beakta detta.
          </p>
          <p xml:id="i-wC6ZoE2QgitpKwS9hPgU8">
            Propositionens förslag om Försvarets omstrukturering innebär
            dramatiska förändringar på Gotland. I Visby försvinner två av
            tre utbildningsförband och i Fårösund avvecklas hela verksamheten
            inom KA 3:s kasernområde.
          </p>
          <p xml:id="i-QvTn76qMnbCsQSRLXRKAev">
            I regeringsskrivelsen anges att statliga fastigheter och andra
            anläggningar som används för militära ändamål ställs till förfogande
            och omvandlas för andra verksamheter på gynnsamma affärsmässiga
            vilkor.
          </p>
          <p xml:id="i-53XAaSvP41whVKd17Ps5W4">
            Det är av avgörande betydelse vad som menas med "gynnsamma affärsmässiga
            villkor". Det är angeläget att innebörden av detta begrepp redovisas
            och om det är någon skillnad om det gäller kasernområde, del av
            kasernområde, eller andra militära anläggningar.
          </p>
          <p xml:id="i-LfZEaybyt3neYvPnsz3H46">
            En märklig formulering, enligt min uppfattning, är vad gäller
            högskolans roll. Regeringens skrivelse innehåller: "Högskolan
            använder inom befintlig ram medel för ett stort antal utbildningsplatser
            @ @ @".
          </p>
          <p xml:id="i-BsGHAPbXyk5cx19JbqLwyy">
            Vad är det som får regeringen att tro att högskolan på Gotland
            inte utnyttjar den tilldelade ramen på bästa sätt?
          </p>
          <p xml:id="i-U5qexqeqbPaNs7LGDf4iDY">
            Vad menas med ett stort antal utbildningsplatser?
          </p>
          <p xml:id="i-M15maNKuLQNkaXxZHEMBzY">
            Vad gäller möjlighet till stöd till Gotlands livsmedelsinstitut
            vore det bra om det nu redovisades hur långt undersökningen kommit.
          </p>
          <p xml:id="i-6BEcgwk6wpeEGF8jFhZJys">
            Regeringens skrivelse redovisar att ca 90 statliga arbetstillfällen
            ska lokaliseras till Gotland. Jag tror att det är viktigt att
            det nu öppet redovisas vilken verksamhet som regeringen avser
            lokalisera till Gotland.
          </p>
          <p xml:id="i-D5iH7Skcyjf5ccjfqEammw">
            Det är viktigt att tidigt påbörja nödvändiga åtgärder för utbildningsinsatser
            för personal och anpassning/anskaffning av ändamålsenliga lokaler.
            I de fall personal flyttar med verksamheten gäller det att det
            finns bostäder m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-8vD5Xc7j5MGkdWzFR5TcGH">
            Avslutningsvis redovisas i regeringens skrivelse att ca 260 ytterligare
            privata arbetstillfällen ska etableras på Gotland, varvid möjligheten
            att förlägga verksamheten till Fårösund särskilt ska beaktas.
          </p>
          <p xml:id="i-Cyb4ibaVmvdCAnjvbRwuM5">
            Jag kan då konstatera att regeringen i närtid låtit två möjligheter
            att etablera privat verksamhet på Gotland gå om intet. Jag tänker
            då på att regeringen avvisade möjligheten att starta etanoltillverkning
            i f.d. sockerbruket i Roma och att de ansökningar om att etablera
            kasino, i första hand för att stärka den viktiga besöksnäringen,
            inte bifölls av regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-LWYLajSwiM7DngM1AGgRND">
            Jag förutsätter att regeringen framöver, med hänvisning av skrivelsen,
            hanterar möjligheter att etablera verksamheter på Gotland på ett
            mer välvilligt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-6ZypHTGJHk2YvywnbtZVGr">
            Det vore därutöver bra om regeringen nu kan redovisa hur och
            inom vilken sektor dessa ca 260 privata arbetstillfällen ska tillkomma.
            Det är troligt att det krävs utbildningsinsatser och att lokal-
            och markbehov kan tillgodoses.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-716rVEzPxLe3KMtmwD4XZW">
            Mina frågor:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Kommer Rikstrafiken få förändrat uppdrag med anledning av
                regeringens skrivelse (infrastrukturåtgärder s. 5) vad gäller
                kommunikationer till och från Gotland?
              </item>
              <item>
                2. Kommer regeringen medge att fastigheter och andra anläggningar
                kan överlåtas för en symbolisk summa?
              </item>
              <item>
                3. Kommer det vara möjligt för privata företag eller privatpersoner
                att förvärva delar av fastigheter eller anläggningar som inte
                längre ska användas för militära ändamål?
              </item>
              <item>
                4. Hur många utbildningsplatser avses med "ett stort antal" inom
                befintlig ram? Hur många fler högskoleplatser blir det vid högskolan
                på Gotland med anledning av regeringens skrivelse?
              </item>
              <item>
                5. Hur ser möjligheten ut att ge stöd för livsmedelsinstitutet?
                Vad har hänt med denna fråga sedan november 1999?
              </item>
              <item>
                6. Inom vilket område kommer ca 90 statliga arbetstillfällen
                lokaliseras till Gotland och hur många av dessa arbetstillfällen
                planeras för norra Gotland?
              </item>
              <item>
                7. Hur långt har arbetet med att skapa ca 260 privata arbetstillfällen
                på Gotland kommit och hur många av dessa privata arbetstillfällen
                kommer förläggas till Fårösund?
              </item>
              <item>
                8. Finns det företag med konkreta etableringsplaner?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
