<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0387">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>staten som kommersiell aktör</title>
        <author>Karlsson, Ola (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>staten som kommersiell aktör till näringsminister Björn Rosengren om staten som kommersiell aktör</title>
          <idno type="rdwebb">GN10387</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10387/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10387</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10387</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
            <persName>Karlsson, Ola (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WHEdvmo86s8gaxnht1Af6o" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3pJbDZ1uVv7ULTjaFUNjbc" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">
          <date when="2000-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LJw2qfGewoJ6SsbTNP6AL3" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Y8uwh7ZxiQjeGPZmFXdTXk">
            den 27 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Kt9rvF31sDhjDRXTucsezT">
            Interpellation 1999/2000:387 av Ola Karlsson (m) till näringsminister
            Björn Rosengren om staten som kommersiell aktör
          </p>
          <p xml:id="i-VM3ryK3Stwey6D4NmxzFnt">
            Statskontoret pekar i sin rapport 2000:16 Staten som kommersiell
            aktör på de skador som uppstår när staten agerar företag.
          </p>
          <p xml:id="i-VGBiFn2N6eEfSNEYyhtT7i">
            Argumenten för statlig näringsverksamhet görs ned ett efter ett,
            och kvar står att det "endast är ett från samhällets synpunkt
            sett effektivt resursutnyttjande som ligger till grund för att
            härleda motiv för varför staten bör bedriva kommersiell och konkurrensutsatt
            verksamhet." De vanligen angivna skälen om fördelningsmotiv eller
            skyddsintresse är inte hållbara enligt Statskontoret. Sådan verksamhet
            bör läggas ut på entreprenad.
          </p>
          <p xml:id="i-TD1QN3sGoU55BWrWZCPBL7">
            Begrepp som uppdrags- och beställarverksamhet, vilka har tagits
            fram för att tydliggöra de åtskilda verksamheterna inom en myndighet
            anses vara otillräckligt definierade. Man har funnit exempel på
            att själva osäkerheten om huruvida staten ska ge sig in på en
            marknad eller ej, har hämmat det fria företagandet.
          </p>
          <p xml:id="i-BVisdws9gikfU4PfuZY8id">
            Vidare leder offentlig vinstskapande verksamhet ofta till att
            myndigheter ägnar sig mer åt företagande, och mindre åt det de
            ursprungligen var skapade för att utföra.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Hn2Tkz9UsCZZWjG7uvrzGd">
            Effekterna av statliga företag sammanfattas:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Statliga aktörer hämmar konkurrensen och tränger ut privata aktörer
                utan att det kan förklaras av en högre effektivitet hos de statliga
                aktörerna.
              </item>
              <item>
                Det finns i grunden skilda villkor för privata och statliga aktörer
                att bedriva verksamhet på konkurrensutsatta marknader.
              </item>
              <item>
                Det finns särskilda egenskaper hos statliga aktörer som skapar
                konkurrensproblem.
              </item>
              <item>
                Det finns exempel på potentiella konkurrensmarknader som skulle
                kunna konkurrensutsättas med ökad effektivitet som följd om den
                statliga aktören ändrade sitt beteende.
              </item>
              <item>
                Politisk styrning och subventioner är vanliga i statliga bolag
                @ även bland dem som ska vara skilda från myndighetsverksamhet.
              </item>
              <item>
                Närvaron av statliga aktörer skapar undanträngningseffekter.
                Det leder till att nyetablering hämmas. Varor och tjänster blir
                dyrare och av sämre kvalitet, och det anses rimligt att den offentliga
                sektorn blir dyrare än vad som annars vore nödvändigt.
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PSa58twTtgZcskzFJVoN13">
            Statskontoret inleder sina förslag till åtgärder med förbehållet
            "att i flera av de fall som vi studerat @ @ @ förefaller det saknas
            giltiga motiv för varför staten skall bedriva den kommersiella
            verksamheten." Icke förty dristar man sig till att generellt föreslå:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Definiera begreppet uppdragsverksamhet.
              </item>
              <item>
                2. Reglera ett krav på särredovisning av "avgiftsintäkter i konkurrens".
              </item>
              <item>
                3. Inrätta en tillsynsfunktion för offentlig kommersiell konkurrensutsatt
                verksamhet.
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PWFYhHi6Y9Y6t1uoceBxb3">
            Utöver de generella förslagen presenterar Statskontoret ett antal
            konkreta problemområden, vilka föreslås förändring enligt följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Definiera skogsvårdsorganisationens uppdragsverksamhet som medel
                för att uppnå de skogspolitiska målen.
              </item>
              <item>
                Definiera tydligare den offentliga arbetsförmedlingens roll och
                verksamhetsområden. I första hand bör arbetsförmedlingens förmedlingstjänster
                avse enklare förmedlingstjänster och inte sådana mer förfinade
                rekryteringstjänster som erbjuds av den privata marknaden.
              </item>
              <item>
                Definiera Lantmäteriverkets myndighetsuppgifter närmare och klargör
                gränsdragningen för verkets myndighetsutövning.
              </item>
              <item>
                Definiera uppdragsverksamhet för myndigheter verksamma på marknaden
                för marina miljöundersökningar.
              </item>
              <item>
                Gör en översyn och definiera policyn för uppdragsverksamhet och
                forskning inom högskolor.
              </item>
              <item>
                Definiera begränsningar för högskoleanställdas rätt att bedriva
                bisysslor.
              </item>
              <item>
                Förbjud Banverket att konkurrera på externa marknader så länge
                som den egna verksamheten inte är konkurrensutsatt.
              </item>
              <item>
                Förbjud myndigheter som är verksamma på marknaden för marina
                miljöundersökningar att utföra andra undersökningar än sådana
                som är nödvändiga för utförande av myndighetens kärnuppgifter.
              </item>
              <item>
                Reglera kommersiellt utnyttjande av institutionsresurser för
                institutioner, samverkansorganisationer och s.k. professorsbolag.
              </item>
              <item>
                Bolagisera Banverkets Industridivision och BV Projektering och
                förbered en bolagisering av BV Produktion.
              </item>
              <item>
                Bolagisera lämpliga delar av Lantmäteriverkets uppdragsverksamhet.
              </item>
              <item>
                Bolagisera lämpliga delar av skogsvårdsmyndigheternas uppdragsverksamhet.
              </item>
              <item>
                Konkurrensutsätt hela Banverkets produktionsverksamhet.
              </item>
              <item>
                Anbudsupphandla i lämpliga delar statens behov av förmedlings-
                och rekryteringstjänster som riktar sig mot långtidsarbetslösa
                och andra "svaga" grupper på arbetsmarknaden.
              </item>
              <item>
                Se över och ändra regler för arbetsförmedling så att de gäller
                oberoende av om verksamheten drivs av myndigheter eller av företag.
              </item>
              <item>
                Förbättra tillgången till Banverkets järnvägsspecifika arbetsmaskiner
                och arbetsbetingelser på järnvägsspåren.
              </item>
              <item>
                Utforma ett system av gemensamma säkerhetskrav på materiel som
                ska användas på järnvägsspåren.
              </item>
              <item>
                Låt Banverket tillhandahålla information om järnvägsspårens beskaffenhet
                till alla aktörer på marknaden för järnvägsunderhåll.
              </item>
              <item>
                Låt Lantmäteriverket tillhandahålla geografisk information ur
                verkets databaser på lika villkor för alla aktörer.
              </item>
              <item>
                Gör rollfördelningen klarare mellan Banverkets banhållningsfunktion
                och de myndighetsutövande funktionerna i tågtrafikledning och
                järnvägsinspektion.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-Xc77eU74LmDZHN6UxzKfgP">
            Statskontorets rapport pekar på ett antal viktiga problem. Enligt
            min uppfattning borde de flesta av förslagen snarast genomföras
            för att minska problemen med statlig uppdragsverksamhet. Med anledning
            av ovanstående vill jag ställa följande fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-ThK2ajc5gbBnw2EyQeMowY">
            Vilka åtgärder avser näringsministern vidta för att minska problemen
            med konkurrenssnedvridning till följd av statlig uppdragsverksamhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
