<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0331">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om åtgärder mot falska bostadsrättsföreningar</title>
        <author>Ygeman, Anders (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om åtgärder mot falska bostadsrättsföreningar till justitieminister Laila Freivalds om om åtgärder mot falska bostadsrättsföreningar</title>
          <idno type="rdwebb">GN10331</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10331/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10331</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10331</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Ygeman, Anders (s) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>justitieminister Laila Freivalds </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>statsrådet Lars-Erik Lövdén </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4nP6iMUg6vroaKGj9HfpzY" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2000-04-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GkstBKuPyjUtbvz7nFgeBC" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2000-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SEgCVZAr7LBeHPKkaYebDo" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MJs3ZC7k18N1WGo58x7Cm8">
            den 31 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HyMfa1vpXx9HUgFvghMB9R">
            Interpellation 1999/2000:331 av Anders Ygeman (s) till justitieminister
            Laila Freivalds om åtgärder mot falska bostadsrättsföreningar
          </p>
          <p xml:id="i-KP5iABWovcCJyQUgVqm5Pg">
            Överhettningen på bostadsmarknaden i storstäderna har öppnat
            fältet för fastighetsägare som genom kortsiktig spekulation vill
            tjäna snabba pengar på hyresgästernas bekostnad. I Stockholms
            innerstad pågår en snabb omvandling där fastighetsägare säljer
            sina fastigheter till bostadsrättsföreningar. Eftersom en hyresfastighet
            har ett lägre marknadsvärde än de samlade lägenheterna sålda som
            bostadsrätter har det öppnat för mindre nogräknade fastighetsägare
            att i stället för att sälja fastigheten till hyresgästerna, själv
            bilda en bostadsrättsförening och via bulvaner som medlemmar sälja
            lägenheterna på marknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-LAnSt1zeexKuc3J3KRcUan">
            Om det finns en bostadsrättsförening i fastigheten som fastighetsägaren
            vill sälja har denna förtur. Det finns dock i lagen inga krav
            på att medlemmarna i föreningen måste vara folkbokförda i huset,
            och därmed utgöra grunden för förturen. Vill fastighetsägaren
            komma runt att hyresgästerna övertar fastigheten och därmed den
            eventuella vinst som uppstår om de sen väljer att sälja lägenheterna
            vidare, ser han helt enkelt till att bilda en egen bostadsrättsförening.
          </p>
          <p xml:id="i-Ca1Dub2cQvei61se2vGAyt">
            Om ett läge uppkommer att det finns två föreningar i fastigheten,
            t.ex. hyresgästernas och fastighetsägarens bulvanförening, är
            det den förening som först registrerats som har förköpsrätt. Ingenting
            i nuvarande lagstiftning säger att medlemmarna i föreningen som
            övertar fastigheten måste vara folkbokförda där, det enda som
            krävs är att hyresgästerna är med vid ombildningen. Det brukar
            lösas genom att fastigheten långsamt töms på de boende och att
            bulvanerna vid ombildningstillfället anges som hyresgäster, ibland
            för flera lägenheter på en gång, utan kravet att de ska vara folkbokförda
            på fastigheten. Hyresgästernas enda möjlighet i dag att skydda
            sig är att bilda en egen förening före fastighetsägaren, för att
            ofta finna att man är för sent ute.
          </p>
          <p xml:id="i-GMn6et4W9yAy2iUngXYQ98">
            Problemet är accelererande. Den alltmer överhettade bostadsmarknaden
            i våra storstäder, med Stockholm som främsta exempel, frestar
            mindre seriösa fastighetsägare att göra snabba klipp. Förlorare
            blir hyresgästerna som med olika medel förmås att säga upp sitt
            kontrakt, uppgifter i medierna på senare tid har t.o.m. talat
            om att svarta pengar vid flera tillfällen betalats ut av fastighetsägarna,
            för att en hyresgäst ska lämna sin lägenhet. Förlorare blir även
            hyresgäster i andra fastigheter som i förebyggande syfte tvingas
            bilda vilande bostadsrättsföreningar och därmed ta ibland uppslitande
            diskussioner mellan grannar om för- och nackdelar med en ombildning.
          </p>
          <p xml:id="i-VgmCKwDJxddDhYW2Rrea5A">
            Det finns flera vägar att lösa problemet. Genom att ändra i lagen
            så att medlemmar i en bostadsrättsförening måste vara folkbokförda
            i fastigheten försvåras möjligheten att bilda en bostadsrättsförening
            i syfte att mot de boendes intressen och vilja ombilda hyreslägenheterna
            till bostadsrätter. Lagändringen skyddar inte hyresgäster mot
            en fastighetsägare som vill tömma ett hus, däremot blir det avsevärt
            svårare för fastighetsägaren att därefter initiera en ombildning
            till bostadsrätt med hjälp av bulvaner. För fastighetsägare som
            vill initiera en seriös ombildning till en av hyresgästerna kontrollerad
            förening innebär förändringen inte några hinder.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-34vZFXQ5yssGfLVLAiD96w">
            Jag vill därför fråga justitieminister Laila Freivalds:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser justitieministern föreslå ändring i lagstiftningen för
                att omöjliggöra falska bostadsrättsföreningar?
              </item>
              <item>
                2. Avser justitieministern föreslå ändring i lagstiftningen för
                att ge domstolar eller länsstyrelser rätt att pröva bostadsrättsföreningarnas
                legitimitet vid fastighetsförvärv?
              </item>
              <item>
                3. Avser justitieministern föreslå ändring i lagstiftningen för
                att begränsa antalet ägda andelar per person?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
