<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0185">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> information till föräldrar om elevers prestation</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title> information till föräldrar om elevers prestation till statsrådet Ingegerd Wärnersson om  information till föräldrar om elevers prestation</title>
          <idno type="rdwebb">GN10185</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10185/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10185</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10185</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Nilsson, Ulf (fp) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JU5An6qpcyx9n8UHw3QMAz" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JuYWo45PaFigPsqW6JMrXt" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-H8eiNA1yq4zrXpiTCh3Xsa" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2000-01-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CCLSBV2Lo34znjyjoTovpz">
            den 10 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JcoMz5jJpnZvdVxXJaXGX5">
            Interpellation 1999/2000:185 av Ulf Nilsson (fp) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om information till föräldrar om elevers prestation
          </p>
          <p xml:id="i-SUKXGhTSo2DuRB9ChgM5Za">
            I Stockholm har möjligheten getts till föräldrar att erhålla
            regelbunden skriftlig information om hur det går för deras barn
            i olika ämnen i skolan. Denna information kan meddelas redan före
            det åttonde året i grundskolan, då betyg sätts.
          </p>
          <p xml:id="i-Hf4frNPrDF1cFySwbwyMh7">
            Skolministern har i riksdagens frågestund den 25 november uttalat
            att denna typ av skriftlig information inte stämmer med skollagens
            anda. Likaså har skolverkets chef Mats Ekholm i en intervju för
            Lärarnas tidning (22/99), på tal om skriftliga omdömen i Nacka,
            uttalat att sådan information inte är lämplig. Han menar att de
            blanketter som använts strider mot grundskoleförordningen och
            att lärare därför bör vägra fylla i dem. En intressant frågeställning
            är om ministern delar denna uppfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-2X99ri1Yb6sFq3envBLqu8">
            Folkpartiet har länge argumenterat för bättre information om
            hur det går för eleverna i skolan. En viktig orsak till många
            elevers misslyckanden är att elever och föräldrar hålls ovetande
            om elevernas utveckling i skolan. Elever behöver, oavsett ålder,
            en klar och tydlig information om hur de lyckats uppnå klart definierade
            mål. Sättet att nå målen kan variera från individ till individ
            liksom tiden. Varje elev måste få möjlighet att utifrån sina individuella
            förutsättningar planera för klara studiemål. Därför välkomnar
            Folkpartiet att föräldrarna och eleverna i Stockholm nu erbjuds
            att ta emot regelbunden skriftlig information om hur eleverna
            lyckats i sin måluppfyllelse.
          </p>
          <p xml:id="i-CVqRWSzbb7gF9tdgQ5FYup">
            Om skolministern anser att sättet att ge information till elever
            och föräldrar i Stockholm är felaktigt, skulle det vara intressant
            att höra om hon har andra förslag till hur information i grundskolan
            före år åtta ska se ut. Utvecklingssamtalen i dag är uppenbarligen
            inte tillräckliga, eftersom betygen ofta kommer som en negativ
            överraskning det åttonde året.
          </p>
          <p xml:id="i-GnUsY9TPCdna3JnTPXi6Uf">
            Står skolministern fast vid sin uppfattning att informationen
            till eleverna i Stockholm strider mot skollagens anda?
          </p>
          <p xml:id="i-Eak18TaKNZ4rcQZtNuJm1R">
            Vad avser skolministern göra för att förbättra och utveckla informationen
            till föräldrar och elever i grundskolan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
