<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0217">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>strukturella reformer för att höja Sveriges långsiktiga tillväxtkapacitet</title>
        <author>Hökmark, Gunnar (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>strukturella reformer för att höja Sveriges långsiktiga tillväxtkapacitet till finansminister Bosse Ringholm om strukturella reformer för att höja Sveriges långsiktiga tillväxtkapacitet</title>
          <idno type="rdwebb">GN10217</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10217/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10217</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10217</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC</idno>
            <persName>Hökmark, Gunnar (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-X2pScLmRAfRCfYtUCPN2qd" corresp="i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC">
          <date when="2000-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8BsdSPpuaUJrbQ7iDNL9RC" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XkxdyUHCDds7qCmTB3t9QF" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Qps8JiofBwcKNdknovGxEg">
            den 8 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HMmmZSy4TkDymssBLpbLWH">
            Interpellation 1999/2000:217 av Gunnar Hökmark (m) till finansminister
            Bosse Ringholm om strukturella reformer för att höja Sveriges
            långsiktiga tillväxtkapacitet
          </p>
          <p xml:id="i-Y8SuNqZB1ah6uAFQ1c3FZa">
            "Det går bra för Sverige", har varit regeringens tes det senaste
            året. Den goda konjunkturens tillväxttal för några år har därmed
            tillåtits skymma de mer långsiktiga perspektiv som är avgörande
            för svensk välfärd. Det är den långsiktiga utvecklingen av företagande
            och jobb som är avgörande för svensk välfärd, inte de enskilda
            uppgångarna i ekonomin. Demokratiutredningens rapport Vad hände
            med Sveriges ekonomi efter 1970? lyfter fram det faktum att svenska
            hushåll och den svenska välfärden har förlorat betydande belopp
            på en långsiktigt mycket lägre tillväxttakt än jämförbara länder.
          </p>
          <p xml:id="i-7v4mDMWonKvGWtczgU4zrw">
            Trots den goda konjunkturen ser vi nu mycket tydliga mönster
            på växande problem. Rekryteringsproblem på arbetsmarknaden. En
            högst måttlig tillväxt i sysselsättningen trots en mycket stark
            internationell konjunktur. Fortsatt utflyttning av strategiskt
            viktiga delar av svenskt näringsliv. Fortsatt utflyttning av ägande
            till svenska företag. En otillräcklig nivå på nyföretagande. Ett
            växande inflationstryck trots att arbetslösheten fortfarande är
            på en hög nivå. Dessa symtom ger tillsammans med andra ett tydligt
            besked om att de grundläggande problemen i svensk ekonomi kvarstår.
            I en globaliserad ekonomi kommer dessa problem göra oss alltmer
            sårbara.
          </p>
          <p xml:id="i-pE3byMbEw5Zuu6uNAStqF">
            Risken för att vi kommer fortsätta samma eftersläpning som Sverige
            drabbats av sedan de senaste 30 åren är betydande. Effekterna
            av en sådan långsiktig eftersläpning är dramatiska för välstånd
            och trygghet.
          </p>
          <p xml:id="i-NCWDE7bFRYKcRC3MBC3xsi">
            Sedan början av 1970-talet har Sverige haft en genomsnittlig
            BNP-tillväxt på 1,7 % per år. Det kan jämföras med de 3 % per
            år som är genomsnittet för OECD-länderna under samma period. Enligt
            en rapport från Konjunkturinstitutet från den 1 februari 2000
            @ Sveriges ekonomi @ scenarier fram till år 2015 @ ser framtiden
            inte ljusare ut.
          </p>
          <p xml:id="i-KCSvwzCpP8zpHfuTKVTsfZ">
            Under perioden 1998@2015 förutspås Sveriges tillväxt bli 1,9
            % per år. Under den perioden är således de höga tillväxttalen
            för 1999 och 2000 inkluderade, för åren i slutet av prognosperioden
            är tillväxttalen lägre (för perioden 2008@2015 förutspås tillväxten
            bli 1,3 % per år).
          </p>
          <p xml:id="i-QPNUXZhN59hsRbLnKRw51j">
            Beräkningarna visar att ingenting har hänt vad gäller Sveriges
            långsiktiga tillväxtkapacitet. Vi har således inte lyckats lösa
            de problem som krävs för att vi ska komma i kapp andra länder
            med en tillväxt som inte bara är god under högkonjunktur. Vi kommer
            att fortsätta halka efter andra länder och förlora ett välstånd
            vi skulle kunna ha.
          </p>
          <p xml:id="i-L6BEd5zJE1entsNJoBJKF1">
            Men KI:s beräkningar visar också att med reformer i dag kan tillväxten
            bli högre de kommande åren. En flexiblare och effektivare arbetsmarknad
            sänker jämviktsarbetslösheten, höjer arbetskraftsutbudet och höjer
            sysselsättningen, vilket i förlängningen leder till högre tillväxtpotential.
            Det kan leda till en tillväxt kring 2,5 % per år de kommande 15
            åren, dvs. i nivå med många övriga OECD-länders.
          </p>
          <p xml:id="i-ERsowE3rahMCRjJRcu3GSg">
            Desto mer oroväckande är det att regeringen inte givit några
            signaler om att åtgärder i rätt riktning skulle vara på gång.
            I stället för reformer har regeringen valt återställare, reformstopp
            och ökade utgifter. Till detta kommer att man också valt att diskutera
            arbetstidsförkortning hellre än reformer som ger ökat arbete och
            välstånd. Detta politiska faktum gör framtidsperspektiven än mer
            oroande. För enligt KI:s beräkningar skulle den långsiktiga tillväxten
            bli än lägre, ca 1,3 % per år de kommande 15 åren, om arbetstiden
            kortades. Det handlar om ett dråpslag mot både social trygghet
            och människors välfärd.
          </p>
          <p xml:id="i-M5UL1hAHZkwzdiTyepuobF">
            I stället för att lägga ansvaret för stigande räntor på Riksbanken
            borde finansministern ta de långsiktiga varningarna om svensk
            ekonomi på allvar. Det faktum att Riksbanken ser ett annalkande
            inflationstryck, samtidigt som den öppna arbetslösheten ligger
            på över 5 %, är ytterligare en indikation på att allt inte står
            rätt till i den svenska ekonomin. Med en effektivare arbetsmarknad
            skulle, som ovan påpekats, jämviktsarbetslösheten (NAIRU) kunna
            sänkas.
          </p>
          <p xml:id="i-9fsTZPpUsuiydj8RFTbKnJ">
            Uppgifter från såväl KI som Industriförbundet gör gällande att
            många företag upplever en stor brist på kvalificerad arbetskraft,
            vilket i sin tur riskerar att dämpa tillväxten (KI:s konjunkturbarometer
            för fjärde kvartalet 1999 och Industriförbundets konjunkturprognos
            från februari 2000). Detta alltså samtidigt som 390 000 personer
            i Sverige är arbetslösa eller saknar riktiga jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-UG5cRY3Wv6fvPsnmxy1fuo">
            Några års högkonjunktur gör inte att Sverige kommer i kapp andra
            länder. I stället måste åtgärder sättas in som höjer Sveriges
            långsiktiga tillväxtpotential. Och det bör göras nu när konjunkturen
            är gynnsam. Snart är det försent, och då kan tillväxttåget ha
            gått även för de kommande 10@15 åren. För det är just endast konjunkturen
            som är gynnsam. De strukturella problemen kvarstår.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-73Em4uy2KN44xpPpGRTT6h">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga statsrådet Bosse
            Ringholm:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Vilka åtgärder har regeringen för avsikt att vidta för att genom
                strukturreformer bryta den långsiktiga eftersläpningen av svensk
                ekonomi?
              </item>
              <item>
                Ämnar regeringen att driva frågan om arbetstidsförkortning vidare?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
