<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0126">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>barn som brottsoffer</title>
        <author>Marcelind, Ragnwi (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>barn som brottsoffer till justitieminister Laila Freivalds om barn som brottsoffer</title>
          <idno type="rdwebb">GN10126</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10126/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10126</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10126</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN</idno>
            <persName>Marcelind, Ragnwi (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>justitieminister Laila Freivalds </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>justitieminister Laila Freivalds </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Q9CU1qV2P27APUjmWSpkpo" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="1999-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8Sb1sJiEPgVRokbeX1a4zJ" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2000-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GKHCYQbHfJ7uQvRv7gpgUJ" corresp="i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN">
          <date when="1999-12-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-P8LWmgaBoxZnGgje9XM1ob">
            den 2 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KtHw1E7SFMTJokttNYBTgh">
            Interpellation 1999/2000:126 av Ragnwi Marcelind (kd) till justitieminister
            Laila Freivalds om barn som brottsoffer
          </p>
          <p xml:id="i-RWLE2ooaNFB9qbwqk4QcjG">
            I en artikel i DN den 13 november kunde vi ta del av uppgifter
            om att fäder döms mildare än okända gärningsmän vid övergrepp
            på barn. Artikeln beskrev hur psykoterapeut Inga Tidefors Andersson
            inom kort kommer att presentera en licentiatavhandling där hon
            bl.a. studerat 14 tingsrättsdomar mot män som avtjänat sina straff
            på Skogomeanstalten under 1998. Hennes studier visar att tingsrätterna
            utdömer mildare straff till personer som begår sexuella övergrepp
            mot barn inom familjen än till personer som överfaller okända
            barn. Ett enstaka övergrepp mot ett främmande barn kan ge längre
            straff än flera års övergrepp mot ett barn som känner sin förövare.
            Anledningen är att brotten i 6 kapitlet brottsbalken fokuserar
            på graden av våld som förekommit.
          </p>
          <p xml:id="i-6DY4dC2hfjyJnsCqmvQ9x2">
            Trots att regeringen antagit en strategi för hur man ska förverkliga
            barnkonventionen så återstår fortfarande en rad åtgärder för att
            förbättra barnens situation. Tragiska händelser från verkligheten
            påminner oss om att lagen inte står på barnens sida.
          </p>
          <p xml:id="i-AyRXyBg4D2eGLZiUoQVkn5">
            En liten flicka utanför Boden blev för några år sedan kidnappad
            från sitt hem under natten. En man tog sig in i hennes rum under
            det att hennes föräldrar låg och sov. Han tog med sig flickan
            till en avlägsen stuga och förgrep sig på henne. Sedan släppte
            mannen flickan i närheten av hennes hem. Flickan fick ett skadestånd
            på 75 000 kr. Senare kunde vi läsa om en man som blev skjuten
            i skrevet och fick sitt manliga könsorgan skadat. Mannen begärde
            1 miljon kronor i skadestånd. Han var inte invalidiserad men hans
            sexliv var förstört. Frågan infinner sig: Står inte flickans framtida
            livskvalitet i paritet med den skadade mannens? Detta är ytterligare
            ett exempel på hur barns rätt kränks och bagatelliseras.
          </p>
          <p xml:id="i-4HMyrbWHnw6F43aHbFVHbr">
            Det är dags att se hur vi kan hjälpa barn som utsatts för brott.
            Hur är brotten formulerade? Tas hänsyn till fysiska och psykiska
            förmåga? Hur ser straffsatserna ut? Hur värderas de skadestånd
            barnen har rätt till? Tillförsäkras barnen psykologisk hjälp och
            terapi?
          </p>
          <p xml:id="i-V5dbE7ZdbYwdG8WtR7SAP9">
            Barn kan inte värja sig som vuxna kan. Barn kan inte välja sin
            värld. Om ett barn står i beroendeförhållande till förövaren kränker
            denne barnet inte enbart fysiskt. Barnet blir på alla sätt skändat
            och bestulet på sin oskuld, sin emotionella trygghet, sitt förtroende
            för vuxenvärlden. Ofta blir barnet efter i sin utveckling och
            får problem att som vuxen bejaka den egna sexualiteten på ett
            glädjefullt och naturligt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-M7yFfF2QDrhqr2pH7Azw3m">
            Min fråga blir därför, med hänvisning till vad som sagts, vad
            justitieministern avser göra för att förbättra barnets situation
            som brottsoffer.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
