<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0007">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0007</head>
        <author who="i-NAAZv6GeNG6UKYzSr8WGFB">Lindström, Olle (m) </author>
        <recipient who="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">försvarsminister Björn von Sydow </recipient>
        <topic>Pliktverkets organisationsförmåga</topic>
        <docDate when="1999-09-17">den 17 september</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="försvarsminister Björn von Sydow " byWhomId="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN107</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:7 av Olle Lindström (m) till försvarsminister
          Björn von Sydow om Pliktverkets organisationsförmåga
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-S5sc8Tm8BH1dRE9MYTErLh">
          Generaldirektören för Pliktverket har givit chefen för Regionkontor
          Norrland i uppdrag att utreda hur regionkontoret i Norrland ska
          samgrupperas i Östersund.
        </p>
        <p xml:id="i-RpAuJMYdxcxU8F4W3GZaGv">
          Utredningen ska redovisas den 15 oktober 1999. Enligt generaldirektören
          ska beslut fattas under november månad, för att Norrlandskontoret
          ska ha en ny organisation vid årsskiftet, vilket innebär att Pliktkontoret
          i Boden läggs ned.
        </p>
        <p xml:id="i-3gRFbWsFUdvD7haDLL7o2D">
          Pliktverket har ansvaret för all uttagning och redovisning av
          pliktpersonal till totalförsvaret. Pliktkontoren har i huvudsak
          likartat ansvar och förmåga att genomföra mönstring, inskrivning,
          inkallelser till grundutbildning, stöd under tjänstgöring, stöd
          till de bemanningsansvariga i deras krigsorganisationsarbete samt
          inkallelser till repetitionsutbildningar.
        </p>
        <p xml:id="i-YKrrDtQ3DNiEQZtbDuBtfk">
          Det innebär att om pliktkontoren ska ha förmåga att klara dessa
          uppgifter krävs fysisk närvaro i anslutning till större produktionsenheter.
        </p>
        <p xml:id="i-XoPHnViPVqHEcdcktnL3fz">
          Riksdagen ska i februari 2000 fatta beslut om en ny försvarsorganisation.
          Enligt försvarsmaktens förslag @ baserad på regeringens anslagsram
          @ kommer ett stort antal utbildningsplattformar att avvecklas.
          Det är enligt min mening direkt olämpligt att genomföra en organisationsförändring
          inom Pliktverket innan ett nytt försvarsbeslut föreligger.
        </p>
        <p xml:id="i-BCnXsVjzhyyQQrcsJFF4FX">
          Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande fråga
          till försvarsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-RcA17qt33hA64rgZ1yWYji">
          Ämnar försvarsministern vidta några åtgärder för att förhindra
          att Pliktverket genomför en organisationsförändring före ett nytt
          försvarsbeslut?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
