<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0040">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>boendesituationen och hyreslagstiftningen</title>
        <author>Berggren, Inga (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>boendesituationen och hyreslagstiftningen till statsrådet Lars-Erik Lövdén om boendesituationen och hyreslagstiftningen</title>
          <idno type="rdwebb">GN1040</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1040/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1040</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN1040</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc</idno>
            <persName>Berggren, Inga (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>statsrådet Lars-Erik Lövdén </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>statsrådet Lars-Erik Lövdén </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TKxe7emvCXzjGesd21myb6" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="1999-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9SdmK5xAA8K6vk1pfNjArL" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="1999-11-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7Jhe2DeQoWXWJqtMu6Y9op" corresp="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc">
          <date when="1999-10-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-j4p7zMSKMHSANkmJzW4uJ">
            den 22 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Tg6RBySLBnAsLpEwo4zvHx">
            Interpellation 1999/2000:40 av Inga Berggren (m) till statsrådet
            Lars-Erik Lövdén om boendesituationen och hyreslagstiftningen
          </p>
          <p xml:id="i-6d4qV6bn1Psfou8qYb5cZj">
            Fler än 56 000 lägenheter står tomma i landet. Samtidigt råder
            det bostadsbrist i storstadsregionerna. De lediga bostäderna finns
            inte där de behövs, och rörligheten på bostadsmarknaden är liten.
            Det är ett omfattande, svårt och dyrt projekt att byta bostad
            allteftersom familjeförhållanden, arbetssituation eller privatekonomi
            förändras. Den bristande rörligheten leder till en alltmer tilltagande
            segregation. Byggandet av bostäder är för litet, och när det gäller
            hyresrätter, närmast obefintligt. Den nuvarande bostadsproduktionen
            svarar inte på långt när mot den efterfrågan som finns och denna
            obalans kommer att förstärkas under de närmaste åren. Hyresregleringarna
            har lett till att det knappast byggs några nya hus för upplåtelse
            med hyresrätt. Ett tydligt exempel är borgarrådet Billströms beslut
            angående konstlat låga hyror i det s.k. S:t Eriksområdet, som
            under ett antal år fullständigt stoppade byggandet av nya hyresrätter
            i Stockholmsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-WacZ5VU9KLVNDKLGtcxw3R">
            Hyresregleringarna har i storstäderna åstadkommit en situation
            där det i praktiken endast är den som har ett kapital så stort
            att det räcker för att köpa ett hyreskontrakt svart, som kan få
            tag på ett förstahandskontrakt till en hyresrätt. De som inte
            har en sådan ekonomi, exempelvis flertalet studenter och ungdomar,
            är utlämnade till andra- och tredjehandsmarknaden, där hyresnivån
            oftast ligger på en helt annan nivå @ anpassad till att utbudet
            är så mycket mindre än efterfrågan. Dessutom är det jämförelsevis
            dyrt att bo i ytterområdena mot bakgrund av vad man får för pengarna
            @ ett förhållande som knappast förtjänar att kallas rättvist.
          </p>
          <p xml:id="i-UPqnZrr8DhiQPuLyyE9MpB">
            För den som har ett litet kapital på banken och fast anställning
            är situationen på bostadsmarknaden besvärlig, men sätter inga
            absoluta hinder i vägen för att skaffa sig en bostad. Bostadsrätter
            och småhus finns nämligen att köpa för den som har möjlighet att
            betala, även om bostadsbristen på vissa håll har lett till att
            priserna stigit drastiskt under senare år.
          </p>
          <p xml:id="i-UDuJwjYeDDHdGw2S9VEtFC">
            Regeringens tillsättande av den utredning som har att utvärdera
            bruksvärdessystemet visar att det finns en insikt kring problemen.
            Jag välkomnar detta. Samtidigt oroas jag av att utredningens uppdrag
            inte syftar till mer än att bekräfta den situation som redan är
            uppenbar, inte att komma med ett förslag till en ny, bättre fungerande,
            hyreslagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-5U98aZ5uATUrc857PTbL5w">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att åstadkomma
            en större rörlighet och därmed en bättre fungerande bostadsmarknad?
          </p>
          <p xml:id="i-4bubuQMY779fTbZwmPNjT9">
            Ämnar statsrådet ge tilläggsdirektiv till utredningen om bruksvärdessystemet
            med syfte att därigenom få konkreta förslag till en ny hyrelagstiftning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
