<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0229">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Simplex </title>
        <author>Falkmer, Karin (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Simplex  till statsrådet Mona Sahlin om Simplex </title>
          <idno type="rdwebb">GN10229</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10229/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10229</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10229</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-A16XHDHnpsSEskwvgsUhaw</idno>
            <persName>Falkmer, Karin (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LVVpXKmo51DD8qV3bi2x4E" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2000-02-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MfNRA3GfkS5S4syt945H4A" corresp="i-A16XHDHnpsSEskwvgsUhaw">
          <date when="2000-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-69PUZLCxsNLrVWe69LMhAR" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5h7EVenZvHNieSfcCMVoV6">
            den 10 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2mvqukcuAkWYoE3vhw9zYk">
            Interpellation 1999/2000:229 av Karin Falkmer (m) till statsrådet
            Mona Sahlin om Simplex
          </p>
          <p xml:id="i-9ycHRPcgQ4JyMoJzESfXrP">
            Regler och regeltillämpningar har stor inverkan på svenska företags
            konkurrenskraft och därmed på sysselsättning och tillväxt. Efter
            att regeringen för cirka ett år sedan presenterade sin regelförenklingsgrupp
            @ Simplex @ har förväntningarna på denna varit höga. Gruppens
            uppgift på kort sikt var att i Regeringskansliet få i gång en
            liten expertorganisation för rådgivning och stöd åt myndigheterna
            i analysarbetet. Den ännu viktigare långsiktiga uppgiften var
            att skapa insikt och förståelse hos myndigheterna för företagandets
            villkor och speciellt de små företagens svårigheter och sårbarhet.
          </p>
          <p xml:id="i-62pFn8kHa74hzaeovpComA">
            De höga förväntningarna på resultat av Simplex arbete beror dels
            på det uppenbara behovet av ett bättre företagsklimat. Dels har
            förväntningarna kommit att bli höga beroende på det stora Näringsdepartementet,
            som inte lyckats åstadkomma speciellt mycket över huvud taget
            men ofta hänvisat till Simplexgruppens kommande resultat.
          </p>
          <p xml:id="i-A7G3Qp3noQzBpgAL536vhi">
            Det anmärkningsvärda nu är att chefen för Simplex avgår på grund
            av den stora byråkratin inom regeringen, en byråkrati som försvårar
            och motarbetar regelförenklingsarbetet. Det visar sig att ett
            stort inre motstånd med oändliga interna diskussioner förlamat
            regelförenklingsarbetet. Formerna rapporteras ha gjorts till huvudsak,
            och arbetet inom Simplex blev en trög och sidogående rörelse.
            "Att diskutera och förankra de övergripande målen, strategierna
            och de därav följande organisatoriska strukturerna var inte att
            tänka på. Simplex hamnade i verkställighetens ingenmansland mellan
            den beslutande politiska makten och operativ verksamhet", skriver
            f.d. Simplexchefen Bengt Månsson i Dagens Industri onsdagen den
            9 februari.
          </p>
          <p xml:id="i-DGyx9mAfDKWcaVZ7hx2ffE">
            Simplex står nu utan chef, med en budget på 4 miljoner kronor
            för år 2000. Gruppen består, enligt Månsson, i dagsläget av en
            sakkunnig och en assistent. Detta kan jämföras med Danmark, där
            gruppen har stöd från högsta politiska nivå, har 13 anställda
            och en årlig budget på 30 miljoner.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Kor8KUjQCJyfQ9aGWv4xpH">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga Mona Sahlin följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vad avser statsrådet göra för att omgående föra upp regelförenklingsarbetet
                på den högsta politiska nivåns agenda?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser statsrådet göra för att minska den regeringsinterna
                byråkrati som uppenbarligen försvårat Simplex arbete?
              </item>
              <item>
                3. Vad avser statsrådet göra för att få till stånd en attitydförändring
                och rätta till de brister som uppenbarligen finns i Näringsdepartementets
                organisation?
              </item>
              <item>
                4. Vad avser statsrådet konkret göra, exempelvis i form av personalrekryteringar,
                för att av dagens sargade Simplexgrupp skapa ett handlingskraftigt
                regelförenklingsinstrument?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
