<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0129">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0129</head>
        <author who="i-GSfuaZB2iKY7EQ9cNr63sp">Daléus, Lennart (c) </author>
        <recipient who="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">statsminister Göran Persson </recipient>
        <topic>handlingsplan för trygghet och demokrati</topic>
        <docDate when="1999-12-02">den 2 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="vice statsminister Lena Hjelm-Wallén " byWhomId="i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10129</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:129 av Lennart Daléus (c) till statsminister
          Göran Persson om handlingsplan för trygghet och demokrati
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-TRVkGJr6ZRCmuypP4UUgdj">
          Vi lämnar snart ett sekel bakom oss där våld, krig och massmord
          drabbat mänskligheten. Våldsideologier och dess despoter till
          ledare har med systematik mördat miljontals människor enbart på
          vår kontinent. Demokratin och de mänskliga rättigheterna segrade
          över våldet. Efter andra världskrigets slut spirade samarbetet
          mellan demokratierna i Västeuropa och ett halvt sekel senare vann
          de demokratiska krafterna även i östra Europa.
        </p>
        <p xml:id="i-8xDX95rG8LfrRiN9rhMvrD">
          Vi får inte ta demokratin för given. Under de senaste åren har
          antidemokratiska krafter visat sin brutala närvaro i Sverige.
          I går redovisade fyra stora tidningar att det inte är någon marginell
          företeelse att dessa våldsverkare hotar poliser och deras familjer
          samt sätter rättssystemet ur spel. Sedan tidigare är det känt
          att de misshandlat och mördat människor på grund av hudfärg, homosexualitet
          eller demokratiskt engagemang. Våldsdåden och hoten om våld syftar
          till att tysta oss eller skrämma oss till tystnad. Det nazistiska
          och rasistiska våldet har trappats upp.
        </p>
        <p xml:id="i-Ky76z1Q3VXxtk4xRamG2Ym">
          Det finns samtidigt en enorm kraft och vilja hos många människor,
          speciellt bland unga, att kämpa för mänskliga rättigheter och
          mot våldsverkare. Skolungdomar visar öppet sin avsky i demonstrationer,
          senast i går den 30 november, var många ungdomar ute på gator
          och torg för att ta ställning mot våldet. Vi måste ta till vara
          de positiva krafterna. Kampanjen "Levande historia" med boken
          Om detta må ni berätta är mycket viktig för att förstärka kunskapen
          om Förintelsen och dess offer. Den är dock inte tillräcklig. Centerpartiet
          anser att det behövs en bred, sammanhållen och folklig offensiv
          mot brott och våldstendenser och en av riksdagen beslutad handlingsplan
          för ökad trygghet och för en förstärkt demokrati.
        </p>
        <p xml:id="i-5N4oZoy7KLHqEg4xt5K9xs">
          Många upplever i dag en stark och tilltagande otrygghet i sin
          dagliga tillvaro. Så har det säkert varit i alla tider, men det
          torde vara obestridligt att brott och våldstendenser har ökat
          och ändrat karaktär under senare år. Våldet har blivit råare och
          utövas av allt yngre åldersgrupper. Allt större mängd av egendomsbrott
          och våldsbrott förblir ouppklarade.
        </p>
        <p xml:id="i-E3VcBxUHAzFtneEw1Bm5s3">
          Ofta resulterar människors oro över utvecklingen i rop på "hårdare
          tag". Det är viktigt att polis- och åklagarväsende har tillräckliga
          resurser att utföra sina svåra och viktiga samhällsuppgifter.
          Centerpartiet föreslår i en partimotion att en halv miljard kronor
          mer än regeringen tillförs polisen, domstolsväsendet och kriminalvården.
        </p>
        <p xml:id="i-3VpSeNK7SuJbNMMd5k1g8M">
          En kraftfull satsning av det slag Centerpartiet föreslagit är
          viktig för att de områden som tillförs mer pengar ska kunna fullfölja
          sina uppgifter på ett bättre sätt. Det är också en viktig signal
          om att samhället inte accepterar den nuvarande våldsutvecklingen.
          Det är emellertid enbart ett sätt av många för att bryta den negativa
          utvecklingen. Orsakerna till den oroande utvecklingen är många.
          Därav följer att de åtgärder som krävs för att vända den negativa
          utvecklingen också måste spänna över ett brett fält.
        </p>
        <p xml:id="i-LBLap5DQ2LTXLtPk5ScRHP">
          För att långsiktigt bryta trenden krävs att man söker och åtgärdar
          rötterna till det onda. Vi måste undersöka orsakerna till att
          ungdomar ofta i tidig ålder medvetet söker sig till dessa högerextrema
          grupper. Alla människor i alla åldrar har ett behov av att bli
          sedda, hörda, bekräftade. Det får inte vara på det sättet att
          enskilda ungdomar upplever att som den enda vägen för att bli
          bekräftad och erkänd som ung i dag 1999 i Sverige är att delta
          i ett engagemang i en högerextrem rörelse.
        </p>
        <p xml:id="i-Ezi1TvbagSPuCVtLSJqbgu">
          För att inte människor ska söka sig till de antidemokratiska
          rörelserna krävs även ett sammanhållet system av åtgärder, som
          genomsyrar alla samhällsområden. Barn måste ges en god omvårdnad.
          Familjepolitiken behöver stärkas och omorienteras. Föräldrarnas
          roll och ansvar behöver stärkas. Skolan och dess verksamhet behöver
          också stärkas med sikte på att ge barn och ungdomar en bättre
          fostran och rättsuppfattning.
        </p>
        <p xml:id="i-TmyBxgZgGeLDVxMmJLaupK">
          Hela vuxenvärlden behöver ta ett större ansvar för att gripa
          in när vi ser företeelser i vår närhet som behöver beivras. Vi
          bör oftare ställa oss frågan vad vi själva kan göra, inte enbart
          ropa på åtgärder från andras sida. Det kräver en bred opinionsbildning
          och utbildning. Studieförbunden och ideella organisationer kan
          här spela en viktig roll. Medierna har i detta hänseende en viktig
          uppgift. Centerpartiet vill medverka till en bred kraftsamling
          @ ett handlingsprogram för nästa sekel @ för trygghet och förstärkt
          demokrati.
        </p>
        <p xml:id="i-BAGSH8sR34CvUMo1KRdr9K">
          Avser statsministern att starta en bred, sammanhållen och folklig
          offensiv mot brott och våldstendenser och föreslå riksdagen en
          handlingsplan för ökad trygghet och för en förstärkt demokrati?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
