<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0244">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>samerna</title>
        <author>Larsson, Ewa (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>samerna till justitieminister Laila Freivalds om samerna</title>
          <idno type="rdwebb">GN10244</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10244/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10244</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10244</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh</idno>
            <persName>Larsson, Ewa (mp) </persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>justitieminister Laila Freivalds </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TikhXBLRAJkAhFzzUdgLZD" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2000-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MvYa111yqKqXKkcWrG8N5J" corresp="i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh">
          <date when="2000-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-De49pP2NPqNBVJrcCx6WdV" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8X17WMu9Hx6CApoWBeNqKJ">
            den 21 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PvVt9QrUdQeLVhR8qyQDv3">
            Interpellation 1999/2000:244 av Ewa Larsson (mp) till justitieminister
            Laila Freivalds om samerna
          </p>
          <p xml:id="i-6om4SK7BioRWmYJvkg4J4T">
            När en person i Stockholm i våras anmäldes för att denne körde
            omkring med dekalen "Rädda vargen @ Skjut en same!" på sin bil,
            valde åklagaren att lägga ned utredningen. Det blev inget åtal
            för hets mot folkgrupp. Det misstänkta brottet faller under tryckfrihetsförordningen.
            Eftersom klistermärket var äldre än ett år, vilket var preskriptionstiden
            i det aktuella fallet, blev det inget åtal.
          </p>
          <p xml:id="i-RToVG78Ej8j3LeJiCWQFXK">
            I Sverige år 2000 kan man uppmana till mord på medlemmar av en
            folkgrupp utan att riskera någon påföljd! Ska samerna i rädsla
            behöva förneka sitt ursprung? De alltmer uppenbara rasistiska
            tendenserna mot samer oroar mig. Samtidigt stör jag mig på tystnaden
            runt sådana här saker. Stämningen mot samer har piskats upp efter
            samernas protester mot den fria fjälljakten. I t.ex. Kiruna kan
            man inte ha en sameflagga på bilen, Sameradioskylten får inte
            vara i fred och det är omöjligt att skylta med Kirunas samiska
            namn. Skylten saboteras direkt när den sätts upp. Det här är tecken
            på att något inte står rätt till. Insändarna i tidningar, i synnerhet
            i norra Sverige, eller de s.k. tycka-till-programmen i radio innehåller
            allt grövre påhopp på samerna. Det är som att det blivit accepterat
            att angripa samerna och det innebär i sin tur att de med rasistiska
            motiv vågar alltmer.
          </p>
          <p xml:id="i-3dKKUt8w8KGCjLcNDhuBut">
            Enligt Diskrimineringsombudsmannens (DO) utredning Etnisk diskriminering
            mot samer anser närmare 75 % av de tillfrågade samerna att Sverige
            i viss mån är ett samefientligt samhälle. Knappt hälften anser
            att fientligheten har ökat inom Sápmi (Sameland) på senare tid.
            Var tredje same säger sig, på grund av sitt samiska ursprung,
            ha blivit utsatt för nedsättande tillmälen och var femte trakasserad
            på sin arbetsplats. Samer bosatta inom Sápmi upplever problemen
            som störst och tendensen är särskilt tydlig bland unga. 60 % säger
            sig uppleva att motsättningarna inom Sápmi mellan samer och icke-samer
            har ökat de senaste fem åren. Småviltsjakten tas upp som den främsta
            orsaken. Ingen av de tillfrågade har dock gjort en anmälan till
            polisen om olaga diskriminering.
          </p>
          <p xml:id="i-6SkX9aRMuurY8o6x4dGSRS">
            Trots att vi i Sverige är vana vid att formulera tankar och synpunkter
            på hur olika totalitära stater runt om i världen behandlar sina
            minoriteter förs ingen egentlig debatt om den samiska kulturens
            förutsättningar i Sverige. Kanske är det så att vi fortfarande
            tror att ett demokratiskt samhälle automatiskt behandlar sina
            minoriteter på ett godtagbart sätt. Men erfarenheterna från västvärldens
            demokratier förskräcker.
          </p>
          <p xml:id="i-NSkmQ1nnxiJuK14KZfSuLH">
            Urbefolkningarna har sällan eller aldrig fått någon chans att
            bli hörda, tagna på allvar, eller representerade av de demokratiska
            institutionerna. Inte ens Sverige kan undgå kritik på den punkten.
          </p>
          <p xml:id="i-U7w6UavmkTZScZFNP1gacZ">
            Sveriges regering beslutade i januari i år att Sverige ska ratificera
            Europarådets ramkonvention om skydd för nationella minoriteter
            samt den europeiska stadgan om landsdels- eller minoritetsspråk.
            Beslutet innebär att samer, sverigefinnar, tornedalingar, romer
            och judar erkänns som nationella minoriteter i Sverige. Ratificeringen
            innebär också att Sverige ska ge stöd och skydd åt fem minoritetsspråk
            i vårt land: samiska, finska, meänkieli (tornedalsfinska), romani
            chib och jiddisch. Om samerna erkänns som en nationell minoritet
            i Sverige bör det innebära att Sveriges regering ansvarar för
            att rasism och hets mot samer inte får förekomma i Sverige i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-S2uAKAx6vyPjESA4hkfPQN">
            Med anledning av det ovanstående vill jag fråga justitieministern
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-T8TfwGmLds7xufA53yjGjn">
            Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att stoppa rasistiska
            övergrepp och hets mot samer i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
