<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0359">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>delegering av nationella uppgifter till regionen Västra Götaland</title>
        <author>Hagström, Ulla-Britt (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>delegering av nationella uppgifter till regionen Västra Götaland till socialminister Lars Engqvist om delegering av nationella uppgifter till regionen Västra Götaland</title>
          <idno type="rdwebb">GN10359</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10359/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10359</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10359</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F</idno>
            <persName>Hagström, Ulla-Britt (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TEhf5fZzMuriHAJYvREGEX" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8kGAZ4fhwwSdrxCN1A5sdi" corresp="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">
          <date when="2000-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-23CFZjBMnsA6a91sykzThV" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CCh7X8vLZkLT7yeBAVS1iT">
            den 17 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XxeyvtXXw82Vwby2nTM8ks">
            Interpellation 1999/2000:359 av Ulla-Britt Hagström (kd) till
            socialminister Lars Engqvist om delegering av nationella uppgifter
            till regionen Västra Götaland
          </p>
          <p xml:id="i-EooAZyhGdEqgYvy7Q1ECZX">
            Behov av äldreombudsmän i kommunerna beskrivs i kommunfullmäktigemotioner
            från olika politiska partier. Behoven att tillgodose kvalitet
            och närhet vad gäller vård och omvårdnad är stora. Kommunerna
            har ansvaret att svara för boende och omvårdnad för äldre i behov
            av stöd. I vissa kommuner har man instiftat äldreombudsmän för
            att bevaka samarbetet mellan landsting och kommun när det gäller
            äldrevård. På den nationella nivån har frågan aktualiserats och
            debatterats utan att något konkret ställningstagande gjorts.
          </p>
          <p xml:id="i-9teUMccrXTKwAQy9oXZK96">
            Regionen Västra Götaland deltar i utvecklingen och uppbyggnaden
            av två regionala FoU-centrum inom äldreområdet. Båda dessa FoU-centrum
            har erhållit statliga stimulansmedel av Socialdepartementet inom
            ramen för Nationella handlingsplanen för äldrepolitik. Det ena
            är Äldre Väst Sjuhärad som regionen startat tillsammans med kommunerna
            i Sjuhärad, Högskolan i Borås, Telia och Riksbyggen. Det andra
            är ett äldrecentrum vid FoU i Väst som är en del av Göteborgskommunens
            kommunalförbund. Dessa två centrum kommer i framtiden att vara
            viktiga för att bevaka och utveckla forskningen omkring äldrevården
            och att utveckla kvaliteten av äldrevården.
          </p>
          <p xml:id="i-GYknHxeFGPxyVCjSkXwcAi">
            I en region med ca 1,5 miljoner invånare skulle en egen myndighet
            som äldreombudsman kunna prövas. Denna skulle ha till uppgift
            att föra äldres talan vad gäller enskilda rättigheter, boende,
            kommunikationer, service, omvårdnad, vård m.m. Äldre skulle ha
            en person att vända sig till och slippa tveka om vilka kontakter
            som måste tas för att få det stöd som behovet kräver. Inom kvalitetsutvecklingen
            finns behov av att initiera, stimulera och analysera medicinska
            metoder och tillgodose geriatrisk kompetens. Omvårdnadsforskningen
            är relativt ny i Sverige och behöver utvecklas ytterligare. Rehabiliteringen
            måste styras av ett etiskt förhållningssätt och inte sätta äldre
            i andra hand. Stora geografiska skillnader förekommer i hanteringen
            av hjälpmedel. En äldreombudsman kan också vara en kontaktlänk
            till omvårdnadsutbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-GBN6baY1ichGcmyW7nHgaT">
            Den nya regionen har som syfte att öka den demokratiska processen
            vad gäller den lokala närheten för den enskilde, samtidigt som
            möjligheter ges till stora samarbetsvinster. De nya regionförsöken
            bygger på subsidiaritetsprincipen, att beslut tas så nära som
            möjligt och att stöd ges till de nivåer som behöver stöd från
            högre nivå. Ett sätt är att se över vilka uppgifter Socialdepartementet
            skulle kunna delegera under en försöksperiod, för att på bästa
            sätt ge äldre närhet till främjande åtgärder och myndighetsutövning
            för den äldres rättssäkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-T5Pkcrq6Rv5VKKwUTVQnYX">
            Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande fråga
            till socialminister Lars Engqvist:
          </p>
          <p xml:id="i-UTsHMZddQdRtM6BNVMad3w">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att från nationell
            nivå stimulera inrättandet av en äldreombudsman med främjande
            uppgifter samt myndighetsutövning för de äldres rättssäkerhet
            i Västra Götaland?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
