<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0038">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>mänskliga rättigheter i Vitryssland</title>
        <author>Magnusson, Göran (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>mänskliga rättigheter i Vitryssland till utrikesminister Anna Lindh om mänskliga rättigheter i Vitryssland</title>
          <idno type="rdwebb">GN1038</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1038/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1038</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN1038</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DeVfQ6A9p3piatQSzsHysN</idno>
            <persName>Magnusson, Göran (s) </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RHy82A9y3tEHjzRV5xvCaX" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="1999-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Dz2qzis6knE2DK6PzEw842" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="1999-10-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RhQxdYyuiqGRNfJ4MUbu5j" corresp="i-DeVfQ6A9p3piatQSzsHysN">
          <date when="1999-10-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Ui6j7JwaHbnwvQHEUcezDf">
            den 20 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-N7G7pP4ujc9nsi7TBvWFYc">
            Interpellation 1999/2000:38 av Göran Magnusson (s) till utrikesminister
            Anna Lindh om mänskliga rättigheter i Vitryssland
          </p>
          <p xml:id="i-AgtBXbp6xjBW2Kc4Kfsdfw">
            Berlinmurens fall och Sovjetunionens upplösning har inneburit
            en glädjande demokratisk utveckling i de många nya staterna i
            östra Europa. Samtidigt har de mänskliga rättigheterna kraftigt
            förbättrats. Ett stort antal stater har beviljats medlemskap i
            Europarådet, vilket förutsatt att de anslutit sig till Europeiska
            konventionen om mänskliga rättigheter och dess tilläggsprotokoll,
            bl.a. förbud mot dödsstraff.
          </p>
          <p xml:id="i-KsJ9JcmKk9Z3SCi9efb2H9">
            I Vitryssland @ beläget i vårt närområde @ har utvecklingen emellertid
            varit en helt annan. Presidenten Alexander Lukasjenko upplöste
            1996, efter en ur laglig synpunkt mycket omdiskuterad folkomröstning,
            det demokratiskt valda parlamentet och ersatte det med ett parlament
            befolkat av ledamöter som han själv handplockat. I praktiken var
            detta en statskupp, nödtorftigt maskerad med folkomröstningen.
            I strid med konstitutionen förlängdes presidentens mandat till
            år 2001.
          </p>
          <p xml:id="i-5B2sKc8sH8C2fULSkboxAs">
            Sedan dess har presidentens grepp om nationen och människorna
            hårdnat mer och mer. Vi kan i olika sammanhang läsa om förföljelse
            av oliktänkande, trakasserier av medier som kritiserar förhållandena,
            hot mot journalister, kritiker som försvinner under mystiska omständigheter,
            ja listan kan göras lång. Under de senaste dagarna har vi i television
            kunnat se hur polisen brutalt hindrat medborgare från att fredligt
            demonstrera mot förtrycket av sina politiska och medborgerliga
            rättigheter och mot presidentens planer på att gå i union med
            Ryssland.
          </p>
          <p xml:id="i-8wJxMoCEe4C9iXCkDGRJn7">
            Enligt Vitrysslands konstitution av år 1994 upphörde Lukasjenkos
            presidentmandat den 20 juli 1999. Han kan alltså inte längre anses
            vara en demokratiskt vald president. Oppositionen kräver att val
            anordnas snarast.
          </p>
          <p xml:id="i-Jpdgu58NKbD1VAbmHxUkP6">
            Vitrysslands agerande både inrikes- och utrikespolitiskt är destabiliserande
            i regionen, vilket påpekats av bl.a. företrädare för Litauen och
            Polen. Eftersom Vitryssland är beläget i vårt närområde kommer
            en negativ utveckling också att påverka Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-J7Wi9fNGF5J143FPMT8m8Z">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga utrikesministern följande:
          </p>
          <p xml:id="i-T1VM8reSMCH4dJCruZhTC8">
            På vilket sätt stöder den svenska regeringen de krafter i Vitryssland
            som arbetar för att återupprätta demokratin och återskapa respekt
            för mänskliga rättigheter?
          </p>
          <p xml:id="i-RxWHaWHjDYVic4x56FSCTf">
            Vilka initiativ för att stimulera en positiv utveckling i Vitryssland
            är utrikesministern beredd att ta inom ramen för Sveriges arbete
            i Europarådet, Europeiska unionen och OSSE?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
