<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0108">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>samordning av radiokommunikationsnät</title>
        <author>Westerberg, Per (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>samordning av radiokommunikationsnät till statsrådet Mona Sahlin om samordning av radiokommunikationsnät</title>
          <idno type="rdwebb">GN10108</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10108/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10108</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10108</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
            <persName>Westerberg, Per (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CDE3Ud7TjjPGH9dzmoxXpo" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="1999-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XQYTsCFFxLEZvAKm7KxLtJ" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2000-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3bhLbHZU3PRKdRbuMEaZeL" corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw">
          <date when="1999-11-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AfWPQN6QqjudRyxSQSX9GM">
            den 23 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WcMcuS32fHpTQLruhrGN6g">
            Interpellation 1999/2000:108 av Per Westerberg (m) till statsrådet
            Mona Sahlin om samordning av radiokommunikationsnät
          </p>
          <p xml:id="i-XydhPCKgCi11KqikeuPj2h">
            Sedan 1994 har frågan om en samordning av radiokommunikation
            utretts i Sverige, senast av Jan Rydh på dåvarande Kommunikationsdepartementets
            uppdrag. Slutsatserna finns redovisade i Ett tryggare Sverige
            (SOU 1998:143).
          </p>
          <p xml:id="i-MbHJgerhXRjGGi5F3VX4o7">
            Vid val av system för samordning bör en rad tekniska frågor besvaras.
            Systemet som väljs kan vara digitalt eller analogt. En grundläggande
            förutsättning för ett system är att det är säkert, kan krypteras
            och att data- och bildöverföring kan ske effektivt och även under
            svårare mottagningsförhållanden.
          </p>
          <p xml:id="i-VsLscnBTUt7mR9Mj8ho155">
            EU har genom standardiseringsorganet ETSI fastställt att TETRA
            ska vara europeisk standard för public safety och public information.
            De frekvensband som är aktuella är 380@385 MHz samt 390@395 MHz.
          </p>
          <p xml:id="i-DnXdbyZ3ePaCJQP4q5Gp3n">
            En majoritet av medlemsländerna i Schengensamarbetet har ställt
            sig bakom rekommendationen att införa ett kommunikationssystem
            baserat på TETRA. I Sverige har en rad användare utrett vilket
            system som bör väljas. Rikspolisstyrelsen, Räddningsverket och
            Överstyrelsen för civil beredskap har förordat TETRA. Detsamma
            gäller Stockholms stad och Göteborgs stad. Den enda större användare
            i Sverige som valt GSM är Banverket, som bygger ett eget nät som
            baseras på en utveckling av GSM-tekniken.
          </p>
          <p xml:id="i-E2pXApHvWB2hHqsGbDQGj6">
            Frågan om ett enhetligt kommunikationsnät för räddningstjänst,
            polis m.m. blir alltmer aktuell. Den 18 november gick det att
            läsa följande i Expressen:
          </p>
          <p xml:id="i-GMZAnxSkifmgVeoQcRs1Fp">
            "Samtidigt som de satte kurs mot Boxholm för att spana efter
            rånarna blev deras kollega i Kisa, Kenneth Eklund, beskjuten och
            angripen med handgranater.
          </p>
          <p xml:id="i-LTwdHfx8F5kcyuz4JGAEnf">
            Den informationen gick ut på Linköpingspolisens radiofrekvens.
          </p>
          <p xml:id="i-XuZyGk1hhsd9K6azxAibJB">
            @ Borén och Karlström lyssnade bara på Motalafrekvensen. I polisbilen
            kunde de inte lyssna på någon annan radiotrafik, förklarar Lars
            Delleskog, talesman för polisen i Östergötland.
          </p>
          <p xml:id="i-MDtvooCTyRmPJN9TgwurAM">
            När Borén och Karlström mördades hade spaningsledningen inte
            informerat dem om att en kollega blivit beskjuten en timme tidigare.
          </p>
          <p xml:id="i-DriMCwpWg4X6eerYzXgGGU">
            Kjell Arne Eliasson, biträdande länspolismästare i Skåne, är
            kritisk till det föråldrade systemet med olika polisradiokanaler
            inom samma län.
          </p>
          <p xml:id="i-K2wvm4S4tEoHGzQcaTdCgN">
            @ När beskjutningen av Eklund blev känd borde all personal i
            yttre tjänst i länet informerats, slår Eliasson fast.
          </p>
          <p xml:id="i-M5EEdPk9VVGF3AqqcA1RK3">
            För att komma till rätta med problemet och undvika att polismän
            inte jagar personer utan att vara medvetna om farorna, föreslår
            han att systemet med mindre indelningar av ett och samma län försvinner.
          </p>
          <p xml:id="i-DCBmymkgUgaNbQGhod2tGR">
            I varje län bör det bara finnas ett vakthavande polisbefäl i
            tjänst och en ledningscentral, enligt Eliasson."
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-82EZGccEkGTQWxhbNpi4kt">
            Jag vill därför ställa följande frågor till statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att avhjälpa bristerna
                i polisens kommunikationsnät?
              </item>
              <item>
                2. När avser regeringen komma med förslag till riksdagen om Ett
                tryggare Sverige (SOU 1998:143)?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
