<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0143">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>friskolor med särskild religiös eller språklig inriktning</title>
        <author>Lindblad, Göran (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>friskolor med särskild religiös eller språklig inriktning till statsrådet Ingegerd Wärnersson om friskolor med särskild religiös eller språklig inriktning</title>
          <idno type="rdwebb">GN10143</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10143/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10143</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10143</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KdNZEf7wb1MAJv58QEHYrr</idno>
            <persName>Lindblad, Göran (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>Ingegerd Wärnersson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TmRf13GCf3KZQNzsAWxmSQ" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XJremrwv8vxTecszWFk9KY" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LYXeC1JDfmPiJGA68EbXrv" corresp="i-KdNZEf7wb1MAJv58QEHYrr">
          <date when="1999-12-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JkWLbrLqT9HDCM6udAV97L">
            den 13 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Mzqsvnam23Pogvvvv2qnLd">
            Interpellation 1999/2000:143 av Göran Lindblad (m) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om friskolor med särskild religiös eller språklig
            inriktning
          </p>
          <p xml:id="i-8PsgaRX4mXqPW6aXxTVYFE">
            Under senare år har skolans kris blivit alltmer uppenbar. Skolorna
            visar på många brister vilket ytterst drabbar eleverna. Skolsituationen
            runt om i landet är långt ifrån så bra som elever och föräldrar
            har rätt att kräva. Människor är kreativa och många är de som
            söker alternativa lösningar för att deras barn ska få en så bra
            skoltid som möjligt. Friskolorna framstår som ett alltmer tydligt
            alternativ. De ökar i popularitet och blir snabbt fler. Genom
            det folkliga missnöjet med skolan håller Sverige på att genomföra
            en valfrihetsrevolution på skolans område.
          </p>
          <p xml:id="i-DbtbAMgWpZPvWTrtV49YTL">
            Såväl på den kommunala som på den statliga nivån förefaller det
            som om socialdemokraterna långsamt dras baklänges in i framtiden.
            Ett av de senaste exemplen är från Göteborg där en minoritet bestående
            av socialdemokrater och vänsterpartister i kommunstyrelsen avstyrkte
            ett antal friskoleansökningar. Samtliga ansökningar med arabisk
            eller islamisk anknytning ogillades av de lokala socialdemokraterna
            med hänvisning till att skolorna har kulturell, språklig, etnisk
            och religiös inriktning. Jag ställer mig mycket undrande till
            deras ställningstagande och hur en sådan, socialdemokraternas,
            inställning kan uppfattas.
          </p>
          <p xml:id="i-2DJcw5e5iewwtWHmCMCAjq">
            Det talas om att man ska känna delaktighet i samhället. Men när
            samhällsföreträdare i form av politiska partier inte tillåter
            människor som känner förening i ett samhälle att få utrymme för
            det som på religiös eller etnisk grund är rätt för dem är för
            mig att befästa ett utanförskap. Att inte tillåta vissa kategorier
            skolor kan samtidigt vara ett sätt att diskriminera. Det är inte
            rätt att förbjuda människor som känner identitet och samhörighet
            med varandra att, som i det här fallet, få starta skolor utan
            att i stället vara hänvisade till alternativ som av vissa politiker
            sägs vara bättre för dem.
          </p>
          <p xml:id="i-G5xThVCpDtyWqCoH3teCXY">
            Motiven för t.ex. muslimer att driva egen skola är ju att de
            vill förbättra villkoren för sina barn. Vad görs annars för dessa
            barn och ungdomar om inte muslimerna själva tar egna initiativ?
            Många känner sig oroade över utvecklingen i den kommunala skolan
            och vill med en friskola skapa en bättre miljö för sina barn.
            Tyvärr handlar debatten sällan om varför friskolor startas och
            om det pedagogiska innehållet. Vi vet att inlärning främjas när
            undervisningen tar vid där eleven befinner sig och först när man
            blir sedd växer intresset för utbildning och att ta ansvar i övrigt.
            Undersökningar visar att de som bäst lyckats ta till sig svensk
            kultur och anpassa sig till det svenska samhället är de som känner
            sig trygga i den egna kulturen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LJwiHLGW9EqwKQZ1XEviKd">
            Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande frågor
            till skolministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser skolministern vidta för att främja integrationen
                i det svenska samhället genom att tillåta olika religiösa och
                språkliga grupper att bedriva skola?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser skolministern vidta för att främja mångfalden
                och det mångkulturella samhället inom skolans värld?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
