<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0063">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Östersjöcentrum för kvinnors företagande</title>
        <author>Hagström, Ulla-Britt (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Östersjöcentrum för kvinnors företagande till statsrådet Mona Sahlin om Östersjöcentrum för kvinnors företagande</title>
          <idno type="rdwebb">GN1063</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1063/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1063</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN1063</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F</idno>
            <persName>Hagström, Ulla-Britt (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9eRUdtm4ZV7o9bEqU3DYA2" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="1999-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Cam61huFHqBeZn7Nu8vNox" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="1999-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6mhwfGWmArvDg6pRKj5kaa" corresp="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">
          <date when="1999-11-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CmZN6HAduYy7jweaYNv6Pg">
            den 3 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AaJtNHWg9cvagD5uiYsSGw">
            Interpellation 1999/2000:63 av Ulla-Britt Hagström (kd) till
            statsrådet Mona Sahlin om Östersjöcentrum för kvinnors företagande
          </p>
          <p xml:id="i-8v7YYHgmuxeT1eFoesVUCv">
            Internationell handel har betydelse för ekonomisk tillväxt. Utvecklingen
            i det geografiska närområdet är viktig. Kvinnor måste vara med
            i handelsprocessen med sina varor. Kvinnors företag är ofta små
            företag. Flertalet företag växer i den takt som självfinansieringen
            medger. De bidrar dock till stor del av den ekonomiska tillväxten
            i Sverige. De måste synliggöras, värderas och uppmuntras. Ökad
            tillgång till riskkapital är en väsentlig faktor.
          </p>
          <p xml:id="i-H9GexV5EtQGLCBDbmWabAM">
            Kvinnor behöver samverka runt hela Östersjöområdet. Det handlar
            om att ta steget ut på den internationella marknaden, steget ut
            i servicebranschen, steget in i hantverksindustrin osv. Kulturgemenskapen
            kring Östersjön kan fungera som en gemensam länk och binda samman
            länderna. Förutsättningar finns för att Östersjöområdet i framtiden
            kommer att vara Europas mest dynamiska och expansiva tillväxtregion.
            Baltiska och polska kvinnor bosatta i Sverige kan tas till vara
            som viktiga resurspersoner. Nationellt resurscentrum genom NUTEK
            kan bli en drivande kraft för ett Östersjöcentrum för kvinnors
            företagande.
          </p>
          <p xml:id="i-Ksug6VrhhFsmFgUQcigNzC">
            Sverige bör på olika sätt hjälpa kvinnor runt Östersjön. I Polen
            håller t.ex. tekoindustrin på att försvinna. Erfarenheter från
            Sverige om hur vi förlorade tekoindustrin skulle kunna hjälpa
            Polen att stoppa förlusten i tid. Kreativa kvinnor har påbörjat
            ett arbete för att stärka kontakterna för kvinnors företagande
            mellan länderna. Det kan handla om allt från individuellt stöd
            och rådgivning i enskilda affärskontakter till upprättande av
            partnerskap mellan företag drivna av kvinnor. Sverige har genom
            detta engagemang unika möjligheter att skapa ett Östersjöcentrum
            för kvinnors företagande tillsammans med de baltiska länderna
            och Polen.
          </p>
          <p xml:id="i-93Q7X5spgKG7AaA5dLbvbu">
            Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-JAZAcSTGg2TrqGnK2u9xAF">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att stärka kvinnors
            möjligheter att skapa ett Östersjöcentrum för kvinnors företagande?
          </p>
          <p xml:id="i-2umKSN7q5vgsbgLi4ntREc">
            På vilket sätt kan Nationellt resurscentrum genom NUTEK verka
            för ett Östersjöcentrum för kvinnors företagande?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
