<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0142">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>elevers och lärares möjligheter att påverka sin arbetssituation</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>elevers och lärares möjligheter att påverka sin arbetssituation till statsrådet Ingegerd Wärnersson om elevers och lärares möjligheter att påverka sin arbetssituation</title>
          <idno type="rdwebb">GN10142</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10142/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10142</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10142</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Nilsson, Ulf (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GFdMFevpwKiyNG7tqAZPvU" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="1999-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Rmgkq1NpVezXriYGE2W4RJ" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9KsSTPwY2LzaN5DhAQKKMy" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="1999-12-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XM4DRiLT7TwURfMqTTans1">
            den 8 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AZjkY6t98ijsEUEPuTpddU">
            Interpellation 1999/2000:142 av Ulf Nilsson (fp) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om elevers och lärares möjligheter att påverka
            sin arbetssituation
          </p>
          <p xml:id="i-Ubc6GwrYaBCMUMFByNpcS3">
            Skolverket redovisar i rapporten Läroplanerna i praktiken resultatet
            av en utvärdering av skolan 1998 avseende läroplanernas mål. Utvärderingen
            är inriktad mot en bedömning av några s.k. centrala kompetenser
            eller kunskapsområden som betonas i läroplanen. Vad gäller speciellt
            ett av dessa, "att förstå och tillämpa demokrati", finns anledning
            för en skolpolitiker att vara bekymrad.
          </p>
          <p xml:id="i-NE3jQt1nNLRQTk3YVvTSMR">
            I rapporten redovisas nämligen att ett genomgående tema i såväl
            elevers som lärares berättelser handlar om vanmakt och brist på
            inflytande. Eleverna upplever att de inte kan förverkliga sina
            önskningar om ett meningsfullt lärande som de själva får vara
            med och påverka, en känsla av vanmakt som tycks växa med stigande
            ålder. Lärarna i sin tur tycker att de har små möjligheter att
            påverka resurser, skolmiljö och gruppstorlekar. De tycks också
            ha svagt förtroende för den kommunala styrningen av skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-NhXxW6qEcPiFGV46BRxE2Y">
            Utvärderingsgruppen tycker sig se att såväl elever som lärare
            har en stark önskan om ett "egenaktivt, individualiserat lärande",
            men att båda grupperna upplever att de saknar möjlighet att förverkliga
            denna önskan inom skolans ram.
          </p>
          <p xml:id="i-5B93FMPXmAiMqTL7KjMxbr">
            Detta är varningssignaler som måste tas på allvar och diskuteras.
            Slutsatserna kan naturligtvis variera utifrån vilken utgångspunkt
            man har. Folkpartiet har länge förespråkat större makt för den
            enskilda individen att påverka sin skolgång i form av ett ökat
            utrymme för individuella inriktningar och val. Det är viktigt
            att skolan utgår ifrån varje individs egna förutsättningar. Alla
            elever kan inte lära sig lika mycket, eller i samma takt. Undervisningen
            måste organiseras så att elever som behöver mer tid för inlärning
            får det, medan andra elever ska kunna gå vidare i en snabbare
            takt och kunna fördjupa sig.
          </p>
          <p xml:id="i-UWwyN28D9qeCpNXq3tQg3X">
            Det är viktigt att lyssna på lärarna. De är skolans viktigaste
            resurs, och den utveckling vi har sett de senaste åren, där läraryrket
            blir mindre och mindre attraktivt, är oroande. Det är väsentligt
            i sammanhanget att respektera lärarnas professionalism och lyssna
            på dem vid diskussioner om förändringar i skolan. Alltför många
            skolreformer har genomförts utan dialog med lärarna. Ytterst handlar
            ju även lärarnas situation om elevernas arbetsmiljö och framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-FtzLzZg9eyZYVC7ADuaH37">
            Därför vill jag ställa tre frågor till skolministern:
          </p>
          <p xml:id="i-JQ1fqDE2vDCUauNamnbeMG">
            Vad avser skolministern att göra för att ge elever ett mer individualiserat
            lärande och mer inflytande över sin skolgång?
          </p>
          <p xml:id="i-PdsyoFFuoKM82nG5rZkv5R">
            Vad avser skolministern att göra för att ge lärarna mer inflytande
            över sin arbetssituation och för att uppvärdera läraryrkets status?
          </p>
          <p xml:id="i-KMztTDNHwBSfksvnArYDAR">
            Vad avser skolministern att göra för att förbättra dialogen med
            lärarna inför kommande beslut om skolan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
