<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0192">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0192</head>
        <author who="i-BHVsLDz5YDDkjyE1f5Gzz3">Kollmats, Lennart (fp) </author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">justitieminister Laila Freivalds </recipient>
        <topic>behandling av adoptionsärenden i läns- och tingsrätter</topic>
        <docDate when="2000-01-20">den 20 januari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="justitieminister Laila Freivalds " byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10192</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:192 av Lennart Kollmats (fp) till justitieminister
          Laila Freivalds om behandling av adoptionsärenden i läns- och
          tingsrätter
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-FkXfPot2kiKq81V7FYwtKQ">
          Av och till kommer det uppgifter i massmedier om att "äldre"
          par och "äldre" ensamstående av länsrätten fått tillstånd till
          internationell adoption. Detta trots att kommunens familjerättsutredning
          och även kommunens socialnämnd avstyrkt framställningen. De adoptionsutredningar
          som görs är grannlaga och djupgående och har barnets bästa som
          utgångspunkt.
        </p>
        <p xml:id="i-SymUNxryEyJTLksmWtpRrn">
          Länsrätternas utslag har emellertid i många fall kommit till
          efter att rätten enbart tagit del av skriftligt material och utan
          att någon varit närvarande som företräder barnet.
        </p>
        <p xml:id="i-QPRjHGNRKhkpq2CCa49GZK">
          Vid länsrätternas bedömningar verkar det som om den vuxnes/de
          vuxnas rätt att bli förälder/föräldrar väger tyngre än barnets
          intresse. Även om ett "äldre" par i nuläget säkert fungerar bra,
          måste bedömningen ske utifrån ett framtidsperspektiv på 15@20
          år.
        </p>
        <p xml:id="i-TstoYeSEiumS5X1R5PURwi">
          Det är inte bara i länsrätterna problem finns kring domar som
          berör barn utan även i tingsrätterna. Så länge vi inte har speciella
          familjedomstolar, borde ledamöterna i läns- och tingsrätter obligatoriskt
          genomgå utbildning i FN:s barnkonvention för att lära sig se till
          barnets bästa framför den vuxnes önskan.
        </p>
        <p xml:id="i-MwHgmATL8YK2Ec2eFY1zJi">
          Barnombudsmannen har uppmärksammat att tingsrätterna inte heller
          ser till barnets bästa när man fastställer vad föräldrar kommit
          överens om beträffande vårdnaden av barn.
        </p>
        <p xml:id="i-BYKVxHPWd7zYKKrFzbPBmJ">
          Ett annat förhållande är att vid vårdnadstvister företräds oftast
          de vuxna av var sitt juridiskt ombud, medan barnen inte har någon
          juridisk expertis till sin hjälp.
        </p>
        <p xml:id="i-73QrJKSes7vJpXCoDt7yF1">
          Avser justitieministern att ta något initiativ till att höja
          läns- och tingsrättsledamöternas kunskaper om barnens bästa?
        </p>
        <p xml:id="i-TfcvU97Q2ThhrQd7pGCWtH">
          Avser justitieministern att medverka till att barn också har
          juridiskt bistånd när ärenden som rör barn kommer upp till någon
          av våra rättsinstanser?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
