<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0037">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>betygsfrågan</title>
        <author>Andersson, Yvonne (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>betygsfrågan till utbildningsminister Thomas Östros om betygsfrågan</title>
          <idno type="rdwebb">GN1037</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1037/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1037</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN1037</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657</idno>
            <persName>Andersson, Yvonne (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-84vB8hnGGNNegaZeai5kcY" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="1999-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UkRPBbT7srH4aoSjSx1EHN" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2000-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FRgbuj5Jsvqqw5WQtmnXP5" corresp="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">
          <date when="1999-10-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HhBjcAzsKfETDDxNDck5wf">
            den 20 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KkrzfiEi8cVxNuEj3oBy3h">
            Interpellation 1999/2000:37 av Yvonne Andersson (kd) till utbildningsminister
            Thomas Östros om betygsfrågan
          </p>
          <p xml:id="i-NLzDGRzMpdPFtwk1N1fQvx">
            Betygsfrågan tillhör de eviga frågorna inom utbildningssystemet.
            Betygen har genom tiderna haft flera och olika funktioner. Slutbetyget
            är det officiella beviset på genomgången utbildning och förvärvade
            kunskaper. Betyget ska fungera som urval till fortsatta studier.
            Men betygen har också funktionen av att visa vilka kunskaper som
            särskilt premieras och värdesätts. Vidare ger betygen information
            till eleven och hemmet om elevens kunskapsutveckling. Betygen
            kan också utgöra en grund för att mäta kunskapsstandarden i olika
            skolor i olika delar av landet.
          </p>
          <p xml:id="i-582kgm6UnAeGJwpgEY2vLh">
            Tidigare hade betygen i huvudsak funktionen av att tala om elevernas
            placering i förhållande till varandra, för urval till högre utbildning.
            Betygen var relativa och av normalbefolkningen skulle ett visst
            antal procent ha de olika graderingarna mellan ett och fem. Med
            den innebörden av betygen var de ett bra instrument för att välja
            ut vilka elever som skulle få konkurrera om platserna till högre
            utbildningar. Gruppen med höga poäng var också de som i relation
            till andra hade de bästa kunskaperna. Men de grupprelaterade betygen
            var för trubbiga för att vara rättvisa urvalsinstrument.
          </p>
          <p xml:id="i-7xmcYzdK8wWuYQz5GseAA7">
            I dagsläget har vi för gymnasieskolan konstruerat betygen som
            ett komplement till utvecklingssamtalen med eleverna. De ska ange
            i vilken grad eleverna har nått målen för den angivna kursen respektive
            utbildningen. Därigenom blir betygen kunskaps- och målrelaterade
            och har ingenting med andra elevers måluppfyllelse att göra. De
            grupprelaterade betygen tillhör historien. Som urvalsinstrument
            är de nuvarande betygen inte bra. De har inget som helst värde
            för att bedöma eleverna i relation till varandra.
          </p>
          <p xml:id="i-jvbY2JiXAYrawPKMGYL68">
            När högskolan i samband med sina antagningar gör siffror av betygen
            blir det närmast skandalöst. Kriterier som "väl förtrogen med"
            eller "god förståelse för" kan inte värderas mot varandra och
            dessutom poängsättas. Inte ens lärarna mellan olika skolor är
            överens om vilka skillnader som egentligen finns mellan kriterier
            för t.ex. väl godkänd, VG och mycket väl godkänd, MVG. Vi har
            ett betygssystem som inte kan fungera som urval men vi använder
            det som ett sådant när eleverna ska söka till högskola och universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-9LSLwij3rthAFX5UxyStcU">
            Av detta drar jag slutsatsen att högskolan har inte anpassat
            sig till den förändrade och utvecklade gymnasieskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-WCvYdYZnnj1Yqo7CMWWGXT">
            Många är de ungdomar som i dag klappar på högskolans utbildningsdörrar
            utan att deras framtidsplaner kan gå i uppfyllelse. De är utsorterade
            av ett felaktigt och orättvist system.
          </p>
          <p xml:id="i-G341FQ5fSTKupUtgU5M8vX">
            Universitetskanslern är väl införstådd med problematiken och
            har också påtalat den.
          </p>
          <p xml:id="i-C4gcWDigkLvWWrvUG15ssw">
            Min fråga till utbildningsministern är om han har några planer
            för att förändra det orättvisa systemet och hur han tänker arbeta
            med frågan framöver.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
