<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0221">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>spädbarnsdöd och stöd till drabbade familjer</title>
        <author>Pilsäter, Karin (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>spädbarnsdöd och stöd till drabbade familjer till socialminister Lars Engqvist om spädbarnsdöd och stöd till drabbade familjer</title>
          <idno type="rdwebb">GN10221</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10221/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10221</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10221</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF</idno>
            <persName>Pilsäter, Karin (fp) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DajSinhS6dE2SAfMNQhtD8" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-02-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SNoV7CufFavmGAbupZjGV5" corresp="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF">
          <date when="2000-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EVx9hqpaoUdKDk2GWsaoUC" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PHWx6Rgyf1GEYvxfLRMgyz">
            den 9 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6J7JLMxXu23HMNv1pWY3kb">
            Interpellation 1999/2000:221 av Karin Pilsäter (fp) till socialminister
            Lars Engqvist om spädbarnsdöd och stöd till drabbade familjer
          </p>
          <p xml:id="i-HmZV6ySehHbnzvp4fjiNa3">
            Att förlora ett barn i samband med förlossning (perinatal död)
            eller som spädbarn är en stor sorg och en mycket svår situation
            att råka ut för. Få föräldrar är förberedda på att detta faktiskt
            kan hända. Få i omgivningen förstår och kan hantera den ofattbara
            sorgen. Det stöd och den hjälp föräldrar och eventuella syskon
            behöver kan vara av avgörande betydelse för familjens möjlighet
            att gå vidare och hantera vardag och framtid. Vissa dödsorsaker
            kan förebyggas, bättre kunskap kan komma fram via forskning och
            utveckling av metoder. Mödra- och barnhälsovården, förlossningsvård
            och övrig sjukvård är viktiga parter. Den ideella sektorn, med
            föräldragrupper och föräldraföreningar, är för många av avgörande
            betydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-QDavUZ3rEYmyyfnEcDbPNi">
            Ungefär en av hundra graviditeter slutar med att barnet avlider
            perinatalt eller under spädbarnstiden. I många fall är det helt
            oförklarligt, i andra fall av sjukdom och skador. Det som i dag
            är oförklarligt kanske med forskningens hjälp kan förklaras och
            t.o.m. förebyggas, det som är klarlagt kan kanske få behandlingsmetoder.
            Mycket har utvecklats på senare år men det är lång väg kvar att
            gå. Rutiner och metoder kring omhändertagande av föräldrar och
            syskon kan utvecklas så att det går att lära sig leva med att
            en älskad och väntad familjemedlem inte finns med. Försäkringskassa,
            socialtjänst med flera myndigheter har regler och attityder som
            behandlar familjen som om det bortgångna barnet aldrig funnits.
            Sjukvården behandlar inte alltid föräldrar med den respekt och
            den hänsyn som krävs.
          </p>
          <p xml:id="i-6XvtRNYyRG225gJ3984DY7">
            Kommuner, landsting, forskningsrådsnämnd och myndigheter såsom
            Folkhälsoinstitutet har naturligtvis en viktig uppgift. Men detta
            är inte tillräckligt. Tyvärr är det återigen så att Föräldraföreningen
            Spädbarnsdöd, vilka under många år levt med osäkra ekonomiska
            villkor, ställs helt utan statligt stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-QXPPJHftfdAp2V2m8p2vKZ">
            Socialministern har i ett frågesvar om detta av den 26 januari
            angivit att "Förebyggande insatser genom bl.a. mödra- och barnhälsovården
            samt ökad kunskap och forskning om spädbarnsdöd är frågor som
            prioriteras högt inom regeringen. Min förhoppning är att Föräldraföreningen
            plötslig spädbarnsdöd kommer att finna en lösning på sin ekonomiska
            situation bl.a. genom stöd från kommuner och landsting."
          </p>
          <p xml:id="i-Bbvk7ntvTaHHkCDQxvqpmG">
            Detta svar måste, mot bakgrund av att socialministern anger frågan
            som viktig, omprövas! Det är orimligt att statlig byråkrati och
            regelverk ställer en viktig central verksamhet utan stöd på den
            grunden att den inte faller inom ramen för de upprättade kriterierna.
            Det är ingen handikapporganisation eller anhörigorganisation,
            barnen är ju döda. Därigenom får man inte bidrag och kan i och
            med det inte få bidrag från kommuner och landsting. Bara med något
            enstaka undantag får man regionalt stöd och motiven för avslag
            är avsaknaden av statligt stöd för riksorganisation.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CwfqiUP5eBy1pkpXkVvwYA">
            Mina frågor till socialministern är därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. På vilket sätt avser socialministern att bryta de byråkratiska
                murarna så att den ideellt arbetande sektorn ges en hygglig chans
                att arbeta med stöd och information kring familjer som drabbas
                av spädbarnsdöd?
              </item>
              <item>
                2. På vilket sätt avser socialministern bidra till att kunskapen
                kring perinatal död och spädbarnsdöd och de därmed sammanhängande
                frågorna sprids och uppmärksammas inom regeringskansli, myndigheter,
                kommuner och landsting?
              </item>
              <item>
                3. På vilket sätt avser socialministern att aktivt verka för
                att forskning och metodutveckling kring perinatal död och spädbarnsdöd
                samt omhändertagande och stöd till de drabbade får en mer framskjuten
                position?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
