<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0416">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>åtgärder mot folkölsförsäljningen till ungdomar</title>
        <author>Julin, Thomas (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>åtgärder mot folkölsförsäljningen till ungdomar till socialminister Lars Engqvist om åtgärder mot folkölsförsäljningen till ungdomar</title>
          <idno type="rdwebb">GN10416</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10416/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10416</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10416</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc</idno>
            <persName>Julin, Thomas (mp) </persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DWqpunm79XgFmwQ39pghM4" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7yiiNzrnWf5hXgKfaFK7i2" corresp="i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc">
          <date when="2000-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G9KYcFNsnbfNYJC4pcMp4d" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KFrKuYemE2RE9dv95jzSST">
            den 28 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-X7LjfPPg3C6qRpBq7ce4o3">
            Interpellation 1999/2000:416 av Thomas Julin (mp) till socialminister
            Lars Engqvist om åtgärder mot folkölsförsäljningen till ungdomar
          </p>
          <p xml:id="i-38JjFyXNHLoK6ANWq7Rfbk">
            Alkoholmissbruket är ett av vårt samhälles största problem. Missbruket
            leder till sociala problem både för missbrukaren och för dennes
            omgivning. Det orsakar dessutom mycket stora kostnader. Att minska
            alkoholmissbruket är en viktig del av kampen för ett bättre samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-4otVj8NLwR45DUqVpNZcYe">
            En stor del av de våldsbrott som förekommer har ett klart samband
            med alkoholförtäring. Det är vanligt att både den som utför våldsbrottet
            och offret är alkoholpåverkade. Individens "rättighet" att supa
            måste underordnas allas rättighet att inte drabbas av alkoholens
            skadeverkningar.
          </p>
          <p xml:id="i-KxHZWkWBSW4fUT3D3Y69fy">
            Systembolaget är de vuxnas inköpsställe. Där är ålderskontrollen
            i de flesta fall god och öppethållandet är reglerat. Ungdomens
            inköpsställe för köp av deras vanligaste berusningsmedel är däremot
            tillgänglig nästan dygnet runt på de flesta ställen i landet,
            nämligen bensinmackar och matvaruaffärer. Kontrollen är dålig
            och priserna är överkomliga. Det handlar om lättillgänglig försäljning
            av folköl till minderåriga.
          </p>
          <p xml:id="i-Doh7M7sPuzmvtkAAB9eQj9">
            Folkölet är en av de viktigaste källorna för ungdomars drickande.
            I samband med den nya alkohollagen slopades kravet på tillstånd
            för försäljning av öl klass II. Resultatet har blivit att folkölet
            har blivit än mer lättillgängligt för framför allt ungdomar, redan
            i årskurs 6 har 35 % av pojkarna druckit folköl.
          </p>
          <p xml:id="i-M1qMGpQRkbeKLxEca7NEr6">
            Åldersgränsen för att få köpa folköl är 18 år. Handelns egna
            undersökningar, såväl som undersökningar genomförda av Ungdomens
            Nykterhetsförbund och olika medier, har visat att efterlevnaden
            av 18-årsgränsen är mycket dålig. Det krävs alltså ökade insatser
            för att motverka försäljningen av folköl till minderåriga.
          </p>
          <p xml:id="i-5MEE5htTRZGGuepW5kXef5">
            Det borde ställas hårdare krav och ett återinförande av tillstånd
            för försäljning av öl klass II, och i den mån försäljning sker
            till minderåriga måste ett tillstånd obönhörligen dras in. Som
            jag ser det bör kommunerna också ges möjlighet att ta ut tillstånds-
            och tillsynsavgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-R1ar4fewJ4okTUopgX4AGz">
            Har socialministern för avsikt att vidtaga åtgärder för att få
            bättre kontroll på folkölsförsäljningen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
