<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0312">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0312</head>
        <author who="i-GJLL78ePjJhSXVWBYyRW8t">Cederfelt, Margareta (m) </author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">finansminister Bosse Ringholm </recipient>
        <topic>Stockholmsregionens straffbeskattning</topic>
        <docDate when="2000-03-22">den 22 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Lars-Erik Lövdén " byWhomId="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10312</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:312 av Margareta Cederfelt (m) till
          finansminister Bosse Ringholm om Stockholmsregionens straffbeskattning
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Thi8qjKM75fk5tSzgdLN2g">
          Systemet med statlig utjämning missgynnar Stockholmsregionen.
          Systemet bygger på att kommuner och landsting med en beskattningsbar
          inkomst över riksgenomsnittet betalar en avgift. De landsting
          och kommuner som befinner sig under riksgenomsnittet erhåller
          bidrag.
        </p>
        <p xml:id="i-XghVAXWyueP1h9pHzNqYP9">
          Inkomstutjämningen syftar till att alla kommuner och landsting
          ska ha likvärdiga ekonomiska förutsättningar. De nya reglerna
          kommer att gälla fr.o.m. 2004.
        </p>
        <p xml:id="i-KQ2NjA5D6y6JEfeU1wPG6G">
          Elva av Stockholms läns kommuner drabbas av mer än hundraprocentiga
          marginaleffekter. Det innebär att kommunerna får mindre pengar
          om skatteintäkterna ökar.
        </p>
        <p xml:id="i-Xrsa7LH5D5qNjhV7aiwzBN">
          I det justerade förslaget kommer kommuner och landsting få behålla
          5 % av skillnaden mellan rikets och den egna tillväxten. Effekterna
          är marginella för de drabbade kommunerna i Stockholmsregionen
          samt Stockholms läns landsting.
        </p>
        <p xml:id="i-CzVJVySbzWEz8kBpmYDN5w">
          Bland landstingen är det endast Stockholms läns landsting som
          betalar avgifter, alla andra landsting erhåller bidrag. För Stockholms
          läns landsting innebär det att landstinget ska betala 3,8 miljarder
          kronor i bidrag om tre år när reformen är helt genomförd.
        </p>
        <p xml:id="i-FsQCX2MxvKaYuZETHEHHTU">
          Generellt är inkomstnivåerna högre i Stockholmsregionen än övriga
          landet, emellertid är även levnadsomkostnaderna högre. Exempelvis
          är hyra, taxeringsvärde, resor m.m. betydligt kostsammare i Stockholmsregionen
          än i landets övriga regioner. Detta gör att många invånare i Stockholm
          har mindre kvar i plånboken när de nödvändiga utgifterna är betalda.
          Därutöver tillkommer en särskild straffskatt. Stockholmsregionen
          kommer att betala 8,7 miljarder kronor i utjämningsskatt.
        </p>
        <p xml:id="i-X2iGz2E3kLLfFqsGdbWtxs">
          Med anledning av ovanstående vill jag därför ställa följande
          fråga till finansministern:
        </p>
        <p xml:id="i-82dT4CfjWZ9noe1feV5TWY">
          Vilka åtgärder ämnar finansministern vidta för att det statliga
          utjämningssystemet inte missgynnar Stockholmsregionen?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
