<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0377">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>börsintroduktion av Vattenfall</title>
        <author>Karlsson, Ola (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>börsintroduktion av Vattenfall till näringsminister Björn Rosengren om börsintroduktion av Vattenfall</title>
          <idno type="rdwebb">GN10377</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10377/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10377</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10377</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
            <persName>Karlsson, Ola (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YJxtbhx8htvc4TFaLMosi5" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TD9T9PRVcTGZCFXWQTdT4U" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">
          <date when="2000-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TQXd5KuuSbQFLkQNr793WB" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LEXtmaR8LearBFca6Aw68z">
            den 27 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XcmsU2g656aApZo9uGsg9t">
            Interpellation 1999/2000:377 av Ola Karlsson (m) till näringsminister
            Björn Rosengren om börsintroduktion av Vattenfall
          </p>
          <p xml:id="i-8gWoVZtviRAteLa2eREXLp">
            En börsintroduktion och privatisering av den statliga kraftbolagsjätten
            Vattenfall brådskar. Omstruktureringen av europeiska kraftbolag
            pågår nu för fullt och en framtida struktur på den europeiska
            marknaden beräknas vara tydlig om ett till två år. Ska Vattenfall
            kunna ta en aktiv part i den pågående omstruktureringen måste
            förutsättningarna skapas genom en börsintroduktion.
          </p>
          <p xml:id="i-2UpZQTxE6z8VZiaK86CjqR">
            De europeiska elmarknaderna avregleras i rask takt. Konsumenterna
            får möjlighet att välja mellan olika leverantörer. De gamla statliga
            monopolen avvecklas. Nya strukturer i form av allianser och uppköp
            sker i rask takt. Avsikterna är dels att skapa den nödvändiga
            kundbasen för att orka utveckla nya system, dels att vara närvarande
            på flera av delmarknaderna för att kunna erbjuda kunderna heltäckande
            lösningar.
          </p>
          <p xml:id="i-Es75kgdkjGopgCbjZg5x9H">
            Det finns lika starka skäl att privatisera Vattenfall som att
            privatisera Telia. Vattenfall konkurrerar i allt högre grad på
            en marknad som domineras av privata bolag. Det innebär att Vattenfall
            får kämpa med händerna bakbundna, eftersom bolaget har mindre
            finansiell handlingsfrihet än medtävlarna. Medan de andra kan
            skaffa kapital på aktiemarknaden måste Vattenfall nöja sig med
            det man har, eller också förlita sig på att staten skjuter till
            vad som krävs. Möjligheterna till lånefinansiering är inte längre
            tillräckliga. Egna aktier är dessutom en viktig, och ibland även
            nödvändig, betalningsform i formandet av nya allianser. Såväl
            avgående Vattenfalls vd Carl-Erik Nyquist som tidigare styrelseordförande
            Jörgen Andersson framförde senast vid bolagsstämman att det är
            nödvändigt och brådskar med en börsintroduktion.
          </p>
          <p xml:id="i-CEu5dLifqnzmpe9h4fxHnJ">
            Regeringens ovilja att börsintroducera Vattenfall skadar nu bolaget.
            Det är dags att lossa de statliga bojorna. En privatisering ger
            Vattenfall kraft att leva och växa och därmed fortsätta vara en
            stark aktör.
          </p>
          <p xml:id="i-Mox4PXghCT3mzuZuDnVzg5">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att ge Vattenfall möjlighet
            att delta i omstruktureringen av den europeiska kraftmarknaden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
