<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0307">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>rättsväsendet i Kongo-Brazzaville</title>
        <author>Oscarsson, Yvonne (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>rättsväsendet i Kongo-Brazzaville till statsrådet Maj-Inger Klingvall om rättsväsendet i Kongo-Brazzaville</title>
          <idno type="rdwebb">GN10307</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10307/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10307</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10307</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LgwL3h3Wb698c2z8QDDaab</idno>
            <persName>Oscarsson, Yvonne (v) </persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>Maj-Inger Klingvall</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RyF9s3BZXkNthtpLUPVz5s" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <date when="2000-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Knq5cKV4RDB623VnyswdKV" corresp="i-LgwL3h3Wb698c2z8QDDaab">
          <date when="2000-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WEDCRV2cky1iMcYgqHEVPa" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5R35EUXzhzCFzP3rEj9Biy">
            den 17 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Fo9YZ5m5yRNKnXh411jfrM">
            Interpellation 1999/2000:307 av Yvonne Oscarsson (v) till statsrådet
            Maj-Inger Klingvall om rättsväsendet i Kongo-Brazzaville
          </p>
          <p xml:id="i-7uB1iLNgGVnoTTtusRQ4GA">
            Kongo-Brazzaville är ett litet land med en befolkning på drygt
            3 miljoner människor. Under det senaste kriget befann sig 800
            000 människor på flykt från sin hembygd. Av dessa har ca 600 00
            återvänt, men 200 000 saknas fortfarande. Hur många av dessa som
            är döda vet ingen.
          </p>
          <p xml:id="i-VkbSkTa5m4ARqhyQ3mFbs8">
            I kriget har barn använts som soldater. Fattiga familjer har
            fått betalt för att lämna en son till krigets styrkor. De flesta
            har "valt" att lämna en ung son eftersom de äldre sönerna är nödvändiga
            att ha kvar hemma för att hjälpa till med försörjning av den övriga
            familjen. De överlevande pojksoldaterna är ofta för evigt ratade,
            även av sina egna familjer, vilket gör det mycket svårt för dessa
            barn att överleva. De får heller ingen hjälp att bearbeta sina
            fruktansvärda upplevelser av våld och död.
          </p>
          <p xml:id="i-4BeQ9nsGWhYswabFJaxcJa">
            I kriget har kvinnor och barn våldtagits och dödats. Ögonvittnen
            berättade om att döda legat efter vägarna medan överlevande småbarn
            suttit på eller vid sidan av sina döda föräldrar. Våldtäkterna
            leder till en katastrofal ökning av hivspridning. Kvinnor blir
            sjuka och dör och barn, både levande och ofödda, kommer att smittas.
            Många barn kommer att bli föräldralösa och vara smittade av hiv
            eller andra sjukdomar. Mammorna dör av sjukdomar och papporna
            har dött i strider eller håller sig gömda. Rapporter finns också
            att kvinnor skändats och begravts levande. 20@30 föräldralösa
            barn i veckan får tas om hand av olika organisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-9VtXJn2XyrqBMMoSV4QfHz">
            Hjälporganisationer förbereder insatser för barn som är och kommer
            att bli föräldralösa. Många människor, framför allt barn, är sjuka
            och undernärda. Malaria, tuberkulos, sömnsjuka, inälvsmask, maskar
            under huden och skabb sprider sig.
          </p>
          <p xml:id="i-GGBNyPZYCLhYH1jEobqTcD">
            Kaos och anarki råder vilket betyder att inget rättsväsende över
            huvud taget fungerar. Människor häktas och döms utan advokat eller
            tillstymmelse till försvar. Beväpnade grupper, med eller utan
            uniform, är ett vanligt inslag i vardagen. Smutsiga ungdomar med
            badskor, undertröjor och kortbyxor med automatvapen finns i vardagsbilden.
          </p>
          <p xml:id="i-ETStHFQdf4szzLT5fX5xuH">
            I hela landet råder en allmän korruption. Det mesta går att köpa
            för pengar. I ett fattigt land där människor är hungriga och rädda
            ökar våldet och förtrycket och de redan befintliga klassklyftorna
            ökar. I Kongo syns det tydligt att 20 % av jordens befolkning
            tar del av 80 % av jordens tillgångar och att de 80 % som blir
            utan inte bara är hungriga, sjuka och rädda utan också totalt
            rättslösa.
          </p>
          <p xml:id="i-Lp4ycdizKff9JrtQyRNiRP">
            För att en försoning ska kunna nås efter år av strider med många
            människor som antingen dödats eller fördrivits är ett fungerande
            rättsväsende nödvändigt. Erfarenheter från tidigare storkrig,
            inte minst i Europa, visar på det. För att få i gång rättsväsendet
            behöver Kongo-Brazzaville mycket stöd, både ekonomiskt och praktiskt.
            Det praktiska stödet måste bestå i hjälp att få poliskår och övriga
            rättsinstitutioner som domstolar och åklagare att fungera.
          </p>
          <p xml:id="i-9G23q44ZW7EiCRP1LJmvZX">
            Det har funnits tankar på att, liksom i Sydafrika, inrätta en
            sanningskommission för att skapa möjlighet till försoning. En
            mycket viktig fråga är att utröna vilken roll franska intressen
            haft för att understödja konflikten.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9GgFeh7iuJj91cuWtHvE8s">
            Med anledning av det ovan anförda vill jag ställa följande frågor
            till biståndsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att hjälpa Kongo-Brazzaville
                att bygga upp ett fungerande rättsväsende?
              </item>
              <item>
                2. På vilket sätt avser regeringen att driva dessa frågor inom
                det nordiska samarbetet, EU och FN?
              </item>
              <item>
                3. Avser regeringen att driva frågan om en sanningskommission
                i Kongo-Brazzaville?
              </item>
              <item>
                4. Avser regeringen att, inom ramen för det europeiska samarbetet,
                driva frågan om vilken roll franska intressen haft i den alltjämt
                pågående konflikten?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
