<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0174">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>hälsovådliga utsläpp från fordonstrafiken</title>
        <author>Bergström, Sven (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>hälsovådliga utsläpp från fordonstrafiken till miljöminister Kjell Larsson om hälsovådliga utsläpp från fordonstrafiken</title>
          <idno type="rdwebb">GN10174</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10174/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10174</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10174</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
            <persName>Bergström, Sven (c) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>miljöminister Kjell Larsson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>miljöminister Kjell Larsson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MXZKGXXp1DUDhmEFzAB817" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="2000-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6crKRun2zvzAtNcYYH7xHm" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="2000-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MH8rNKuR6X9AdM9q6Eb2ud" corresp="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq">
          <date when="1999-12-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JcD4JCHgmtoyrvp3EUjJoF">
            den 23 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-49NVAo8PJa21CNbpfffbcq">
            Interpellation 1999/2000:174 av Sven Bergström (c) till miljöminister
            Kjell Larsson om hälsovådliga utsläpp från fordonstrafiken
          </p>
          <p xml:id="i-GLjWBf1DuYJAuCgdRZ77H5">
            För att nå ett långsiktigt hållbart och tryggt trafiksystem behövs
            det inte bara bättre vägar och järnvägar utan också en bättre
            trafiksäkerhet och högre ambitioner för att miljöanpassa trafiksystemen.
            Riksdagen har enigt ställt sig bakom den s.k. nollvisionen som
            tar sikte på att ingen människa ska behöva dödas eller skadas
            allvarligt genom trafikolyckor.
          </p>
          <p xml:id="i-Jfabn6rs6q33QNiGq7i2YG">
            Utöver de akuta dödsriskerna i trafikolyckor utgör i dag miljö-
            och hälsoeffekterna av vägtrafiken, främst i storstadsområdena,
            ett växande bekymmer. I Västeuropa innebär nu den allt intensivare
            trafiken att luftföroreningarna från vägtrafiken ger fler förtida
            döda än vad trafikolyckorna ger. Det framgår av en aktuell rapport
            från WHO.
          </p>
          <p xml:id="i-J57Pu8gCsFrLbeZdr7QLBt">
            För att skapa en trafikmiljö där människor inte ska behöva känna
            hot vare sig från trafikolyckor eller från hälsofarliga utsläpp
            måste enligt min mening, utöver det elvapunktsprogram för bättre
            trafiksäkerhet som presenterats, arbetet intensifieras också på
            andra fronter.
          </p>
          <p xml:id="i-UYJ7EnV7PXfMzkL5tf8Dqb">
            Det handlar dels om att rena och förbättra motorer, katalysatorer,
            partikelfällor och annan utrustning som begränsar de direkta utsläppen.
            Det handlar om att förbättra befintliga bränslen. Och det handlar
            om att systematiskt introducera och stimulera miljöriktiga, biobränslebaserade
            drivmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-52jP7LBz8GD4E4Qg4H1FzC">
            Detta är också helt nödvändigt för att kunna klara de miljömål
            som riksdagen ställt sig bakom. Precis som nollvisionen på trafiksäkerhetens
            område, bör enligt min mening en nollvision för användningen av
            hälsovådliga bränslen upprättas.
          </p>
          <p xml:id="i-Up2PnRAaMuAyCceSt4eDcT">
            En sådan vision bör innehålla en plan för hur användningen av
            fossila bränslen successivt ska minimeras och till sist fasas
            ut och ersättas med förnybara, miljöriktiga bränslen. Inför Sveriges
            ordförandeskap i EU år 2001 kan det vara lämpligt att anta utmaningen
            att utarbeta en tioårsplan för användning av miljövänliga drivmedel.
            En plan som drar upp riktlinjerna för hur vi i Sverige och Europa
            i ett första steg kan halvera användningen av bensin, olja och
            diesel.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2MipqJTaDeU2Gd9z3Z5C7n">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga miljöministern följande:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidtaga för att nedbringa
                dödstalen som följer av de hälsovådliga utsläppen från fordonstrafiken
                främst i storstäderna?
              </item>
              <item>
                Är statsrådet beredd att ta initiativ till en nollvision också
                för hälsovådliga utsläpp från fordonstrafiken?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
