<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0379">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>omfattningen av den allmänna förskolan</title>
        <author>Tjernberg, Gunilla (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>omfattningen av den allmänna förskolan till statsrådet Ingegerd Wärnersson om omfattningen av den allmänna förskolan</title>
          <idno type="rdwebb">GN10379</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10379/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10379</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10379</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc</idno>
            <persName>Tjernberg, Gunilla (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>Ingegerd Wärnersson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Sso8CBH6Lc8vDPc1VcwGTX" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-E2WWV9eeYmpxJEMCEMWTy" corresp="i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc">
          <date when="2000-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4wvrswPkAiXoPRAUkgP8Za" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-J6aNXRTPNkb2oHKNKRya8a">
            den 27 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Qh378k39g2Mczj728oj2rr">
            Interpellation 1999/2000:379 av Gunilla Tjernberg (kd) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om omfattningen av den allmänna förskolan
          </p>
          <p xml:id="i-GmxP7pVP1bSipdZHQshRN2">
            I vårpropositionen aviserar regeringen ett stegvist införande
            av allmän förskola och maxtaxa inom barnomsorgen. Den aviserade
            reformen är presenterad i olika delar och planeras att införas
            vid olika tidpunkter. Den 1 juli 2001 ges barn till arbetssökande
            rätt till förskoleverksamhet. Den 1 januari 2002 införs en maxtaxa
            i barnomsorgen. Rätt till barnomsorg för barn till föräldrar som
            är föräldralediga med yngre syskon införs i januari. En allmän
            förskola för fyra- och femåringar införs från den 1 januari 2003.
          </p>
          <p xml:id="i-NL58iXM4YkGTDbHNtKbsVP">
            Vidare säger regeringen att införandet av allmän förskola ska
            vara obligatorisk för kommunerna att anordna, men frivillig för
            barnen. Förskolan ska omfatta 525 timmar om året och vara avgiftsfri.
            Argumentationen kring barns olika pedagogiska förberedelse före
            skolstarten förs fram som ett huvudargument för satsningen. En
            precisering av konsekvenserna av reformen beskriver att detta
            berör främst landsbygdskommuner och övriga mindre kommuner, barn
            till föräldralediga, invandrarbarn, barn i utsatta bostadsområden
            och barn till hemarbetande. Denna tanke kan tyckas vällovlig.
            Resonemanget utifrån att det endast är i förskolan som detta kan
            ges till barnet känns däremot mycket stelbent.
          </p>
          <p xml:id="i-uvvdZfZtMvhByNhsCT2Z6">
            Det finns i sammanhanget ett antal frågeställningar som behöver
            redas ut samt ges ett svar. Många familjer har i dag av olika
            skäl sina barn placerade i familjedaghem och man tycker att det
            är en alldeles utomordentligt bra verksamhet. Barnet och de vuxna
            trivs och man känner trygghet med varandra. I många glesbygdskommuner
            har man i dag familjedaghem som enda alternativ eftersom det enda
            daghemmet som fanns är nedlagt på grund av för få barn i byn/samhället.
            För dessa barn och familjer måste det kännas oerhört provocerande
            om det skulle vara så att den omsorgsform man valt betraktas "fel"
            för att man ska ha rätt till avgiftsfri verksamhet tre timmar/dag
            om man är fyra och fem år. För oss kristdemokrater ter sig ett
            sånt synsätt helt oacceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-B4xzfb64sb3Lwb965U6Hjo">
            Mina frågor till skolministern är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-Rn2SwHx1tTe7EhSGuvPxp4">
            Gäller regeringens aviserade reform allmän förskola även för
            vistelse i familjedaghem de avgiftsfria timmar som reformen omfattar?
          </p>
          <p xml:id="i-GSBSnWkJuD6jZ6iMiedHPC">
            Vilka åtgärder ska vidtas för att klarlägga vem som ska betala
            den uppkomna kostnaden vad beträffar skjutsning av fyra- och femåringar
            från hemmet eller familjedaghemmet till förskolan (daghemmet)
            som i viss glesbygd kan ligga i annan ort?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
