<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0306">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skatt på avfallsförbränning</title>
        <author>Svensson Smith, Karin (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skatt på avfallsförbränning till miljöminister Kjell Larsson om skatt på avfallsförbränning</title>
          <idno type="rdwebb">GN10306</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10306/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10306</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10306</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5QNmudGpnjjRJCTYzakn9H</idno>
            <persName>Svensson Smith, Karin (v) </persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>Kjell Larsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AWDj7vKg1BxhDmcxHR5G2E" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="2000-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Xp35c7AiAnkFVd9Re4kMm6" corresp="i-5QNmudGpnjjRJCTYzakn9H">
          <date when="2000-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DzPY94bJLei1r2T7tobbgH" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RNBRkbU2utwsf1Jbx4KRfT">
            den 17 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9V7yjqHPtEK3kWyH27YAgk">
            Interpellation 1999/2000:306 av Karin Svensson Smith (v) till
            miljöminister Kjell Larsson om skatt på avfallsförbränning
          </p>
          <p xml:id="i-9shN64LtNigatyUtubCaKG">
            Strax innan sommaruppehållet förra året hade vi en debatt i riksdagen
            om huruvida förbränning av avfall skulle skattebefrias eller ej.
            En majoritet i riksdagen drev igenom detta trots varningar från
            oss andra.
          </p>
          <p xml:id="i-7RbskPpfCVhhQrbVuAU2BY">
            De senaste åren har Sverige importerat avfall från grannländerna.
            Vi riskerar att bli föremål för ännu mera avfallsdumpning @ en
            situation som rimmar illa med regeringsförklaringens uttalade
            ambition att Sverige ska vara ett föregångsland vad gäller ekologisk
            omställning. Det finns omfattande planer på att öka avfallsförbränningen.
          </p>
          <p xml:id="i-UriQ1RiC5yVGjQvhY6j539">
            Det innebär att vi riskerar att göra oss beroende av en stor/ökande
            avfallsmängd eftersom fjärrvärme i vissa kommuner baseras på den.
            Dessutom minskar mindre miljöskadliga sätt att ta vara på avfallet
            såsom rötning till biogas, källsortering och återvinning m.m.
            i omfattning. En stor potential till teknikutveckling går oss
            förbi om avfallet destineras till förbränning. Motivet för en
            mera materialsnål produktion reduceras.
          </p>
          <p xml:id="i-NSDd3phtWUZZBPbCdrCDPt">
            I Sverige pågår för närvarande ett omfattande arbete för att
            formulera etappmål och åtgärdsstrategier med syfte att nå miljömålen
            inom en generations tidsrymd. Ett av de femtom miljökvalitetsmålen
            är giftfri miljö, ett annat är bara naturlig försurning. Vad gäller
            dessa båda mål samt strävandena att sluta kretsloppen är avfallsförbränningen
            som företeelse ett aktivt hinder.
          </p>
          <p xml:id="i-X1DpEDdkndfdv5t9PdWptC">
            Sverige har svårt att klara de normer som finns i förslaget till
            nya EU-direktiv om avfallsförbränning. Enligt Greenpeace släpper
            18 av de 21 anläggningarna i Sverige ut mer än vad som kommer
            att bli tillåtet enligt EU:s gränsvärden. Dioxin, HCl (saltsyra)
            och svaveldioxid är tre av de utpekade ämnen där svenska anläggningar
            ligger över EU-värdena.
          </p>
          <p xml:id="i-UhjKf57CKKk85h3vPSHCMw">
            Miljöministern har tidigare i kammaren annonserat en beredskap
            att införa en särskild skatt på avfallsförbränning, ifall utvecklingen
            inte blir den önskade. Det kan knappast vara önskvärt att Sverige
            importerar avfall från länder vars befolkning inte accepterar
            avfallsförbränningens konsekvenser. Det kan inte heller vara önskvärt
            att totalvolymen avfall ökar och att miljöteknikutvecklingen hämmas.
            Den ökning av luftföroreningar och miljöfarligt avfall i form
            av aska och slagg som avfallsförbränningen ger upphov till försvårar
            uppfyllandet av miljö- och hälsomål.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-5enGybbMwEc2U5FbRgE8D5">
            Mot bakgrund av ovanstående frågar jag miljöministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Är miljöministern beredd att ta initiativ till att beskatta förbränning
                av avfall?
              </item>
              <item>
                2. Vilka initiativ planerar miljöministern vidta för att Sverige
                ska klara förslagen till nya avfallsförbränningsdirektiv inom
                EU?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
