<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0087">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0087</head>
        <author who="i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ">Hjertén, Lars (m) </author>
        <recipient who="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">statsrådet Ingegerd Wärnersson </recipient>
        <topic>krav på fristående skolor</topic>
        <docDate when="1999-11-18">den 18 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Ingegerd Wärnersson " byWhomId="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN1087</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:87 av Lars Hjertén (m) till statsrådet
          Ingegerd Wärnersson om krav på fristående skolor
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-BCmUDYq5mFUEETK5qZv8Hx">
          Regeringen beslutade den 7 oktober 1999 att ge Kommittén för
          uppföljning av resursfördelning till fristående grundskolor (U1997:10)
          i uppdrag att utreda ekonomiska och andra konsekvenser av det
          snabbt växande antalet fristående gymnasieskolor.
        </p>
        <p xml:id="i-9S2ZX1FSyLsDwi6oXjAWqK">
          I detta utredningsuppdrag ingår specifikt att granska om det
          är förenligt med en verksamhet som bekostas med allmänna medel
          att driva fristående skolor med vinstintresse. Utredningen ska
          vidare analysera om aktiebolag är en lämplig verksamhetsform för
          fristående skolor och om det finns problem med huvudmän som driver
          flera skolor.
        </p>
        <p xml:id="i-CdebKtnKqgKVBYd1hTeE2Q">
          Utredningsuppdraget i sig är inte på något sätt anmärkningsvärt.
          Det är alltid bra att tidigare inte kända fakta tas fram för att
          belysa hur verkligheten ser ut. Det är emellertid oroväckande
          att både landets statsminister och skolminister redan innan fakta
          lagts på bordet uttalat sitt motstånd mot att driva fristående
          skolor i aktiebolagsform med förmåga att skapa överskott/vinst.
        </p>
        <p xml:id="i-akdnNR1iYmCN1E5UHAxM3">
          Fakta visar att antalet fristående gymnasieskolor ökat från 61
          stycken läsåret 1998/1999 till 87 stycken läsåret 1999/2000. De
          fristående gymnasieskolorna utgör därmed 14 % av det totala antalet
          gymnasieskolor i Sverige. Enligt uppgifter från Skolverket drivs
          45 % av de befintliga fristående gymnasieskolorna i aktiebolagsform.
        </p>
        <p xml:id="i-JxekCppzFtGbuTpxDwDqEv">
          Såvitt jag har kunnat utröna finns det @ hos de elever och föräldrar
          som valt dessa skolor @ ingenting som tyder på att dessa anser
          att fristående skolor som drivs i aktiebolagsform håller en lägre
          kvalitet för att kunna skapa vinst i sin verksamhet. Kravet på
          god kvalitet måste givetvis vara detsamma oavsett vem som är huvudman
          för en skola.
        </p>
        <p xml:id="i-RatGKMGpVbqzMFBMJS6VVq">
          Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande fråga
          till statsrådet Ingegerd Wärnersson:
        </p>
        <p xml:id="i-7gL9vuGVjJNW2XSwq8tNT8">
          Ämnar statsrådet lägga fram en proposition som förbjuder fristående
          skolor att drivas i aktiebolagsform med förmåga att skapa överskott/vinst?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
