<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0172">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0172</head>
        <author who="i-8f78XhQUuZ8RoeUoZAueFm">Molén, Per-Richard (m) </author>
        <recipient who="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">miljöminister Kjell Larsson </recipient>
        <topic>miljöstyrande avgifter</topic>
        <docDate when="1999-12-22">den 22 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="miljöminister Kjell Larsson " byWhomId="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10172</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:172 av Per-Richard Molén (m) till miljöminister
          Kjell Larsson om miljöstyrande avgifter
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-J6tbUciM1JCqtRe15c41pd">
          "Storstäderna och framför allt Stockholm lider av trafikinfarkt.
          Vi måste minska den totala biltrafiken i de största städerna och
          det kräver miljöstyrande avgifter."
        </p>
        <p xml:id="i-VvA8mAPsN7Zi9V7J5NePsj">
          Det skriver miljöminister Kjell Larsson i en artikel på Dagens
          Nyheters debattsida den 7 december.
        </p>
        <p xml:id="i-NWY5pGNVDUymfSWSc4RS1U">
          Miljöministern manar storstädernas politiker att reagera positivt
          på det utredningsförslag om bilavgifter som nu är ute på remiss.
        </p>
        <p xml:id="i-JaBwx9HR4EmLx3MGoHgVL7">
          Förslaget att införa någon form av bil-/vägavgifter är inte nytt.
          Sedan andra halvan av 1980-talet har förslaget förts fram i olika
          politiska sammanhang och i diverse statliga utredningar.
        </p>
        <p xml:id="i-LTvPmtujpKzZSLdvqhodp2">
          Stockholm kan inte utan vidare räkna med att för en utbyggd kollektivtrafik
          använda trafikavgifterna. Enligt utredningen är avgifter av detta
          slag en statlig skatt som måste beslutas av riksdagen och ingå
          dels i en generell lag om miljöstyrande avgifter och dels i en
          lag för varje kommun där sådana avgifter införs.
        </p>
        <p xml:id="i-FCYB4HHVK8ETN9eo2e6qNM">
          Det är först när en sådan "kommunspecifik" lag stiftas, som staten
          avgör om och i så fall hur mycket av skatten/avgiften som kommunen
          får ta hand om.
        </p>
        <p xml:id="i-QQTw5HgLpLnuno8iqPSN71">
          Även om staten skulle vara så generös att hela den nya skatten
          får bli en kommunal intäkt är det ändå tydligt att de kommuner
          som vill använda bilavgifter kommer att få stora problem att skaffa
          sig inflytande över avgifternas nivå och konstruktion.
        </p>
        <p xml:id="i-EbDFTzefVbHpm36LdRjHaZ">
          Att ensidigt för bilisterna införa trafikavgifter skulle endast
          av bilisterna innebära en straffskatt och därmed ökade kostnader.
          Det innebär ingen lösning på trafikproblemen i Stockholmsregionen.
        </p>
        <p xml:id="i-Gi5ey7hUf4dWwaa2hhNoW1">
          Det finns ingen enskild åtgärd som ensam löser trängselproblemen
          i Stockholmsregionen. En fortsatt positiv utveckling i Stockholm
          är beroende av en kombination av åtgärder. Det övergripande vägnätet
          måste förstärkas genom bl.a. en utbyggnad av kringfartsleder.
          Framför allt krävs en förstärkning av vägkapaciteten över det
          s.k. Saltsjö-/Mälarsnittet. Även kollektivtrafiken behöver utvecklas,
          bl.a. genom ökad järnvägskapacitet genom centrala Stockholm.
        </p>
        <p xml:id="i-KMgezMKS9KxPjWY1dsp8x4">
          Den inneboende växtkraft som finns i Stockholmsregionen kommer
          att kvävas om ingenting görs åt trafiksituationen. Staten har
          tillsammans med övriga aktörer i regionen ett ansvar att skyndsamt
          ta initiativ som kan bidra till att de bekymmersamma trafikfrågorna
          får en lösning.
        </p>
        <p xml:id="i-CBBSs6B84K5eKexepgCJW5">
          Jag vill därför fråga miljöministern:
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
