<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0348">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Östersjösamarbetet</title>
        <author>Arvidsson, Eva (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Östersjösamarbetet till jordbruksminister Margareta Winberg om Östersjösamarbetet</title>
          <idno type="rdwebb">GN10348</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10348/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10348</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10348</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XvdGNU5wNmbTiaurFoUuPb</idno>
            <persName>Arvidsson, Eva (s) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>statsrådet Leif Pagrotsky </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RrdiNJjrBRjntsjbGuQYx" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2000-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MAihs2K59sz43sKKAZ8KqT" corresp="i-XvdGNU5wNmbTiaurFoUuPb">
          <date when="2000-04-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LvmCHcocFPLF6ajXNwGkSi" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PZc2x5nN9pxG7jAVaEvQU6">
            den 10 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Hd8ZMX92JBwBMpcnAimYUF">
            Interpellation 1999/2000:348 av Eva Arvidsson (s) till jordbruksminister
            Margareta Winberg om Östersjösamarbetet
          </p>
          <p xml:id="i-EEsmgPxvMA2Z7Z19eaYFFn">
            Det samarbete som byggts upp mellan kommuner och landsting i
            Sverige och vänorter i de baltiska länderna samt Ryssland är stabila
            byggstenar för fred och utveckling. Samarbetet sker direkt mellan
            människor och blir överskådligt och resultaten synliga för alla
            inblandade. Det regionala samarbetet gagnar utvecklingen och stärker
            demokratin.
          </p>
          <p xml:id="i-V3CbBzSe2BXjPD5QQuTgcC">
            Men goda projekt får inte lysa som tomtebloss en kort tid, utan
            det är viktigt att det finns uthållighet i både personella och
            ekonomiska resurser. Många projekt som handlar om att stärka demokratin
            och jämställdheten skulle också må väl av att samordnas för att
            få större genomslagskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-AYyHkhVDRaRB4NW6CDi9TZ">
            Utvecklingen i de östra grannländerna i riktning mot fungerande
            demokrati och marknadsekonomi har kommit en god bit på väg, dock
            till priset av ökade klyftor i samhället. Länderna har stora ekonomiska
            svårigheter som lett till hög arbetslöshet, stora brister i den
            sociala tryggheten, minskad solidaritet, marginalisering av stora
            befolkningsgrupper, försämrat hälsotillstånd och en kraftig ökning
            av den organiserade brottsligheten.
          </p>
          <p xml:id="i-3jPkVk3khxFdnoYj5h7xie">
            När inkomstskillnaderna ökar, arbetslösheten stiger och den sociala
            servicen minskar är kvinnorna förlorare. Kvinnors deltagande i
            det politiska livet har minskat kraftigt sedan 1989. Kvinnorna
            är i stort sett inte närvarande i de beslutande församlingarna.
            Vi vet att jämställdhet mellan kvinnor och män är en förutsättning
            för demokrati och utveckling. Det är därför viktigt att jämställdhetsfrågorna
            inte behandlas som kvinnofrågor utan som demokrati- och samhällsfrågor.
          </p>
          <p xml:id="i-JvAeXazhNHgaLvc9NJscqX">
            Nya kvinnoorganisationer har bildats och behöver stöd för att
            kunna engagera sig i det nya samhällsbygget. Jämställdhetsaspekterna
            bör få en central ställning i det svenska Östersjösamarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-2ywgp9R9CYYSTo9w9RWCY3">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att stärka jämställdhetsarbetet
            i Östersjösamarbetet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
