<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0133">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>barnkonto</title>
        <author>Andersson, Margareta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>barnkonto till statsrådet Ingegerd Wärnersson om barnkonto</title>
          <idno type="rdwebb">GN10133</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10133/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10133</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10133</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7</idno>
            <persName>Margareta Andersson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WikgCHmyUmy3QUrEKVKw6s" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="1999-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Nu7wzCMwXXE3GvTyv3aTd" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-U7T5q93WkkTXmfQPLjjzEg" corresp="i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7">
          <date when="1999-12-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CYZPxuMReGhqVGYLddzoS5">
            den 6 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SvmHVVKZpnddf1oJFtfgN">
            Interpellation 1999/2000:133 av Margareta Andersson (c) till
            statsrådet Ingegerd Wärnersson om barnkonto
          </p>
          <p xml:id="i-Kr2RYonUNh3ogdfQKZ3Tz2">
            Familjepolitiken måste formas med utgångspunkt från att ge bästa
            möjliga förutsättningar för en bra uppväxt för alla barn. Det
            är föräldrarna som har ansvar för barnens uppväxt. Statens och
            kommunernas ansvar ska bara vara stödjande. Stora delar av den
            socialdemokratiska familjepolitiken har genom historien utgått
            från att föräldrarna inte klarar att ta ansvar för barnens uppväxt
            och uppfostran och att omsorgen om barnen ska utgå från en och
            samma mall. Nästa förslag i denna riktning är regeringens förslag
            om att stegvis, fr.o.m. 2001, införa en maxtaxa inom förskoleverksamhet
            och skolbarnsomsorg. Centerpartiet avvisar förslaget. Förslaget
            utgår från att alla barn ska få sin omsorg i den kommunala verksamheten.
            Den privata och kooperativa omsorgen kommer att missgynnas i förhållande
            till den offentliga. Alternativa barnomsorgslösningar kommer att
            få svårt att hävda sig. Valfriheten inskränks och mångfalden inom
            barnomsorgen hämmas.
          </p>
          <p xml:id="i-3aRtbkaJjF1zkbTvVr6UvY">
            Statens, kommunens och det civila samhällets uppgift är att stötta
            föräldraskapet och ge likvärdiga förutsättningar för alla barn
            att behålla sin kreativitet och skaparglädje upp i vuxen ålder.
            Det ska också finnas ett starkt skydd för enskilda barn från övergrepp
            och annat som kränker barnens integritet eller hindrar deras utveckling
            i att bli kreativa och självständiga individer.
          </p>
          <p xml:id="i-7AxjUb4AX6rGwCLgLXa1Kd">
            Varje familj ska själv ha makten hur omsorgen om barnen ska formas.
            Familjepolitiken ska inte diktera villkoren för omsorg och uppfostran.
            Det är i första hand föräldrarnas ansvar. Det som påverkar barnens
            uppväxtvillkor är faktorer såsom ekonomi, arbete, den nära omgivningens
            stöd och sociala förhållanden. De ekonomiska stöden ska underlätta
            för föräldrar att axla föräldrarollen allt för att den uppväxande
            generationen ska bli en trygg och självständig generation.
          </p>
          <p xml:id="i-UqKApiGz5Z3KbS7m3VCNV7">
            Centerpartiet vill främja mångfalden inom barnomsorgen och föräldrar
            ska ha en reell möjlighet att välja omsorgsform. Utvecklingen
            och den pedagogiska förnyelsen inom förskolan främjas om alternativa
            lösningar tillåts att växa. Centerpartiet anser att det är bättre
            att använda resurserna så att de kommer alla barnfamiljer till
            del, och att inte ensidigt gynna en form av omsorg.
          </p>
          <p xml:id="i-NfEfortyyLT8kti3Ptd7Hv">
            Maxtaxan är en dyr reform. Svenska kommunförbundet har beräknat
            kostnaden till drygt 8 miljarder kronor. Den höga kostnaden beror
            dels på minskade barnomsorgsavgifter, dels på ökad efterfrågan
            av kommunal barnomsorg. Kommunförbundets analys visar att skatteintäkterna
            bara kommer att öka marginellt, föräldrar kommer inte att öka
            sin arbetstid i den utsträckning som regeringen förutspår.
          </p>
          <p xml:id="i-XuNUpzAvKNAX3esBmc8oLe">
            Centerpartiet, vill i stället för att införa en maxtaxa, förnya
            familjestödet och ge familjen ett barnkonto som de kan disponera
            under barnets förskoleår. Föräldrarna kan använda pengarna för
            att minska sin arbetstid, delta i förskolans aktiviteter, köpa
            omsorgstjänster eller använda för konsumtion.
          </p>
          <p xml:id="i-AeNVsjh1Hkrw2k9TtGzyJk">
            Pengarna beskattas när "de tas ut" från kontot och läggs på den
            övriga inkomsten. Hög inkomst leder till hög skatt och i lägre
            inkomstlägen blir skatten lägre. Barnkontot leder till ett lägre
            beroende av inkomstprövat bostadsbidrag och minskat försörjningsstöd
            från socialtjänsten.
          </p>
          <p xml:id="i-ApfKXYgHfUfmaTJoJhWt7z">
            Vi anser att barnkontot ska finnas tillgängligt när barnet fyller
            ett år och upp tills barnet fyller sex år. Barnkontot ska omfatta
            100 000 kr per barn som fritt kan disponeras under femårsperioden.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-DY2tZPnScJfRBk2znXvoVh">
            Det ger familjen, oberoende av hur den ser ut, större möjligheter
            att skapa en trygghet med utgångspunkt från de omgivande förutsättningarna.
            Om föräldrar får större möjlighet att välja barnomsorg och styra
            över sin egen tid blir också barnen tryggare.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att öka föräldrarnas
                valfrihet?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att ge olika
                alternativa barnomsorgsformer likvärdiga möjligheter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
