<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0273">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bostäders utformning</title>
        <author>Hagström, Ulla-Britt (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>bostäders utformning till statsrådet Lars-Erik Lövdén om bostäders utformning</title>
          <idno type="rdwebb">GN10273</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10273/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10273</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10273</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F</idno>
            <persName>Hagström, Ulla-Britt (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>statsrådet Lars-Erik Lövdén </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>statsrådet Lars-Erik Lövdén </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EQEuysSiAycMoxs1fJuhmk" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2000-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-A1KruTZ8KSvhrTwzTfxMAm" corresp="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">
          <date when="2000-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5cNqsr7aQBhWje6SCnUYW8" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LmU5oXFQFvPFu5zMrkySua">
            den 1 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7hQfBzhYAziws8oyPVSuDb">
            Interpellation 1999/2000:273 av Ulla-Britt Hagström (kd) till
            statsrådet Lars-Erik Lövdén om bostäders utformning
          </p>
          <p xml:id="i-K4LswyUuNvPCk68mvKXe3U">
            Hushållens möjligheter att välja den bostad som passar bäst är
            begränsade. En bostad förutsätts vanligen bebos av en rad olika
            hushåll med skilda krav. Det är inte bara hushållsstorlek och
            utrymmesstandard som är betydelsefulla mått på kvalitet för de
            boende. Det är också viktigt att ta hänsyn till livsform och livsstil.
            Dagens bostadsnormer har varit alltför likriktade. Ända fram till
            1994 gällde starkt bindande föreskrifter.
          </p>
          <p xml:id="i-Ua5zjY5jvUPXQBjig5Jfrz">
            En undersökning benämnd "De boendes användning och värdering
            av nya lägenheter" av Ulla Westerberg &amp; Jan Eriksson publicerades
            i mars 1998. I de 1 229 lägenheter som ingår i undersökningen
            bor det 2 300 människor. Drygt 40 % av de boende förvärvsarbetar
            och var fjärde studerar, går i skola eller finns i förskola. Nära
            en tredjedel av de boende antas vistas i bostaden större delen
            av sin vakna tid. 15 % av alla hushåll har svarat att något fysiskt
            eller psykiskt handikapp finns. Astma- och allergiproblem är den
            största gruppen, följd av rörelsehinder, nedsatt hörsel eller
            dövhet.
          </p>
          <p xml:id="i-4NMtMTw6KsraYKq6j7qfm6">
            Arbetshypotesen i undersökningen är att det finns en svensk boendekultur
            som formats av ett levnadsmönster och sociala förhållanden men
            som håller på att förändras. Detta leder också till ändrade krav
            på bostäder. Förvaringsutrymmen har blivit mer och mer efterfrågade.
            Av alla bostadens rum får badrummet högst betyg. Kökets roll har
            tonats ned. Hälften uppger vardagsrummet som favoritplats, medan
            en femtedel väljer köket. Öppna planlösningar och genomgångsrum
            i kombination med krympta rums- och lägenhetsytor är det som i
            olika avseenden bedöms vara sämst.
          </p>
          <p xml:id="i-HLr7zcYEDj9zYqHFEDfY4m">
            Majoriteten som besvarat enkäten instämmer helt i påståendet
            "för mig är bostaden en del av mig själv och min identitet". De
            bostäder som uppfattas som ovanliga får en bättre helhetsbedömning,
            upplevs mycket intressanta av dem som besvarat enkäten. Detta
            är ett tecken på att människor har tröttnat på likriktning.
          </p>
          <p xml:id="i-QFDqmA41ydeYTjPLgMDqpB">
            Det är viktigt att kontinuerligt följa upp och utvärdera det
            svenska bostadsbeståndet med parametrar som grundläggande användbarhet,
            mångsidighet @ valfrihet, tillgänglighet, karaktär och ytekonomi.
            En viktig mätare för trivseln är också möblerbarheten.
          </p>
          <p xml:id="i-X272nC98nYCFVeCNtRC9Jy">
            Cirka 30 % av disponibel inkomst går i stort till hyra. Många
            har en hyra som motsvarar 50 %, t.o.m. upp till 70 % av disponibel
            inkomst. Vad gäller lägenheter och service har jämställdhet och
            ägande varit eftersatta områden. Användbarhet, mångfald, valfrihet,
            karaktär osv. innebär att bostäders utformning måste påverkas
            i lika hög grad av kvinnor som män. I dag är bostadssektorn dominerad
            av män inom de flesta områden. Valfrihet till ägande är också
            en betydelsefull faktor för att kunna leva upp till människors
            önskemål. Riksdagen har gett regeringen till känna att en utredning
            av införande av s.k. ägarlägenheter ska genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-Q7ACDTpvTxzwVox91zwWCh">
            Med anledning av det anförda vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet Lars-Erik Lövdén:
          </p>
          <p xml:id="i-NPu3BxmcbmeEJCAwMVczsi">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att öka möjligheterna
            till kvinnors deltagande i planering av bostäders utformning?
          </p>
          <p xml:id="i-RX2VTpAhj1QEeXACVwody5">
            Vilka direktiv är statsrådet beredd att ge den utredning som
            ska se över frågan om möjligheter till s.k. ägarlägenheter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
