<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0140">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>centrum för handikappvetenskap vid Linköpings universitet</title>
        <author>Andersson, Yvonne (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>centrum för handikappvetenskap vid Linköpings universitet till utbildningsminister Thomas Östros om centrum för handikappvetenskap vid Linköpings universitet</title>
          <idno type="rdwebb">GN10140</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10140/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10140</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10140</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657</idno>
            <persName>Andersson, Yvonne (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XUci1JS1bPwQG3jzVWUjsN" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="1999-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MDH8AsAsYeeAzAKmS2Gd6X" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-02-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7cBF1KArbhYhxSbVGe1mUt" corresp="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">
          <date when="1999-12-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JEZQwcKch63w3vtnusrfLN">
            den 9 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-jwZsaAVQ8PaaJAg4nTstv">
            Interpellation 1999/2000:140 av Yvonne Andersson (kd) till utbildningsminister
            Thomas Östros om centrum för handikappvetenskap vid Linköpings
            universitet
          </p>
          <p xml:id="i-9uw1388aQppRxCKjPfF4ka">
            Vuxna utvecklingsstörda har en ytterst utsatt situation när det
            gäller kompetenshöjning. De är funktionshindrade men i de utredningar
            som arbetat med skola och utbildning har man egentligen inte hanterat
            deras situation såvida det inte varit förenat med andra handikapp.
            Varken den s.k. FUNKIS-utredningen eller Kunskapslyftskommittén
            har uppfattat sina direktiv som att de omfattade utvecklingsstörda.
            Skolverket anser inte att medel för vuxnas gymnasiala utbildning
            får användas för dem som gått i särskola. De utvecklingsstörda
            tycks vara en bortglömd grupp ända tills studiestödspropositionen
            nu kom och man kunde bespara den lilla förmån som denna utsatta
            grupp har @ timersättning vid studier på särvux.
          </p>
          <p xml:id="i-JwzBkfMhATpFFKUj4RCfJi">
            Den människosyn som finns som grund för våra läroplaner innebär
            att varje människa ska ha stöd att utvecklas utifrån var och ens
            förutsättningar och behov.
          </p>
          <p xml:id="i-KhAEpX7RonQvFLwtaUGPA4">
            De utvecklingsstörda är sena i sin utveckling @ många har lärt
            läsa och tala först vid 20 års ålder. Deras kompetens måste upprätthållas
            vilket innebär att de behöver träning kontinuerligt. Kanske 2@4
            lektioner per vecka behövs för att den under barnaåren mycket
            mödosamma utvecklade kompetensen ska kvarstå. När de utvecklingsstörda
            är 21 år upphör kommunens ansvar varför många får avbryta sitt
            systematiska lärande vi denna ålder. Särvux finns men endast för
            ytterst få.
          </p>
          <p xml:id="i-Ltna5AGpiFwhDdZRQ7mM4Y">
            I dagsläget finns många vuxna utvecklingsstörda som inte är delaktiga
            i samhället just på grund av att de inte fått den rättmätiga chans
            till förkovran som de borde ha. De hade haft förmågan om samhället
            hade bjudit dem stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-LJmq7F2UrWNUh7DhB73LBV">
            Läget kan förklaras med att vårt samhälle brister vad avser kunskap
            och kompetens när det gäller att se utvecklingsstördas förutsättningar
            och förmåga att möta deras behov till utveckling. Centrum för
            handikappvetenskap vid Linköpings universitet är en unik möjlighet
            i landet att utveckla denna kunskap och erbjuda samhället sina
            tjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-CwiStiu9derP8eohRr8QGJ">
            Tänker utbildningsministern understödja att de utvecklingsstörda
            får samma möjligheter utifrån sina förutsättningar till vuxenutbildning
            som andra medborgare i landet? I så fall krävs det investeringar
            och omfördelningar i både kunskapsproduktion och nationell utbildningspolicy.
          </p>
          <p xml:id="i-24YdJTm7M1N6Cj7i4qArSY">
            Avser utbildningsministern att satsa på en långsiktig utveckling
            av kunskap och kompetens i form av Centrum för handikappvetenskap
            vid Linköpings universitet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
