<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0122">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>arresterade iranska judar</title>
        <author>Näslund, Ingrid (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>arresterade iranska judar till utrikesminister Anna Lindh om arresterade iranska judar</title>
          <idno type="rdwebb">GN10122</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10122/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10122</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10122</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TBWJgK7R6pzsE6Ap5PiEb4</idno>
            <persName>Näslund, Ingrid (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KjvvxDRGqCxnSgL28hwzKa" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="1999-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-A1dKLRfjUXbexEdJjNMp4y" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2000-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9MY3auQmgvQTSGZkzqVHcA" corresp="i-TBWJgK7R6pzsE6Ap5PiEb4">
          <date when="1999-11-30"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NVn6a9qysTaYncLWMjePHm">
            den 1 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YDtScrzT217MNpiQmtikBz">
            Interpellation 1999/2000:122 av Ingrid Näslund (kd) till utrikesminister
            Anna Lindh om arresterade iranska judar
          </p>
          <p xml:id="i-K35xYdiQkrSsEsFQDWPHNz">
            I slutet av mars arresterades 13 judar i Iran, anklagade för
            spioneri för Israels och USA:s räkning. USA har avvisat anklagelserna
            som helt grundlösa och Israels utrikesminister har deklarerat
            att ingen av de 13 arresterade är spioner. De har inte heller
            haft någon som helst förbindelse med den israeliska säkerhetstjänsten.
            Anklagelserna för spioneri har inte på något sätt styrkts eller
            dokumenterats av de iranska myndigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-LGcUx7XfMaqhpbJEYx55zx">
            Sedan fallet med de 13 iranska judarna blev allmänt känt den
            första veckan i juni har regeringar, politiker och olika organisationer
            över hela världen reagerat på olika sätt och till regeringen i
            Iran uttryckt stark oro för det faktum att dessa judar hålls i
            arrest utan rättegång och dom. Enligt Amnesty International är
            risken för en orättvis rättegång och dom stor, eftersom de 13
            iranska judarna enligt de iranska myndigheterna, är anklagade
            för spioneri och ska ställas inför rätta i en revolutionsdomstol.
            I en sådan domstol får varken advokater eller observatörer närvara
            vid rättegång. Detta innebär att en sådan rättegång inte når upp
            till internationell minimistandard. Det är dödsstraff för spioneri
            enligt islamsk lag och risken för att de 13 iranska judarna ska
            dömas till döden är överhängande.
          </p>
          <p xml:id="i-Dudi6xSfPSXVxPVRwjqoAz">
            Flera av de 13 iranska judarna är rabbiner och religiösa lärare.
            De kommer från städerna Shiraz och Isfahan. Från iranska myndigheters
            sida förnekas att deras religion skulle ha något med arresteringen
            att göra. Den iranska regeringen har reagerat starkt på olika
            regeringars reaktioner på arresteringen av judarna och betecknar
            det som inblandning i Irans interna affärer.
          </p>
          <p xml:id="i-7XiCAZ6v2zUZ7dRoZe34Q3">
            Den 18 november antogs en resolution i FN:s generalförsamling,
            som fördömde förtryck av mänskliga rättigheter i Iran. Resolutionen
            uppmanar Iran att ge de 13 iranska judarna, arresterade och anklagade
            för spioneri i Iran, en rättvis dom och full insyn i rättegångsförfarandet.
            Resolutionen uttrycker också oro över Irans restriktioner när
            det gäller yttrandefrihet och inskränkt pressfrihet efter studentdemonstrationerna
            i juli. Det är beklagligt att Iran trots allt får stöd från så
            pass många länder och att ännu fler vägrar att ta ställning i
            en fråga som rör mänskliga rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-Caoz9nHpL5s81YPmTEQUtM">
            Den svenska regeringen har också, enligt vad som framkommit som
            svar på frågor i riksdagen, agerat både bilateralt och via EU
            i juni och i augusti. Nu har de 13 spionanklagade judarna hållits
            i arrest i åtta månader. Det är enligt min mening oerhört viktigt
            att den iranska regeringen inte lämnas någon ro från det internationella
            samhället. Om det blir tyst omkring de 13 anklagade är risken
            stor att de glöms bort, döms till döden utan juridisk hjälp och
            någon insyn och sedan avrättas.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-WnsxryhNiqdrLd4FMWxitF">
            Med anledning av den allvarliga situation de 13 judarna befinner
            sig i vill jag ställa följande frågor till utrikesministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vad har den svenska regeringen gjort sedan augusti för att
                efterforska de 13 iranska judarnas öde?
              </item>
              <item>
                2. Vad har regeringen gjort den senaste tiden för att till Irans
                regering ytterligare lyfta frågan om en rättvis och öppen rättegång
                med tillgång till advokater för de anklagade?
              </item>
              <item>
                3. Vad avser utrikesministern göra för att på nytt ta upp frågan
                med Irans regering?
              </item>
              <item>
                4. Vad avser den svenska regeringen göra för att ytterligare
                driva frågan i EU och andra internationella fora?
              </item>
              <item>
                5. Vad avser den svenska regeringen göra för att använda sitt
                inflytande i muslimska länder för att förmå dem att agera gentemot
                Iran i denna människorättsfråga?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
