<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0004">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>det svenska biståndet</title>
        <author>Leijonborg, Lars (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>det svenska biståndet till statsrådet Maj-Inger Klingvall om det svenska biståndet</title>
          <idno type="rdwebb">GN104</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN104/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN104</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN104</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <persName>Leijonborg, Lars (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XD2AmUD9ng9T2ziWExHadh" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <date when="1999-09-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YXEwBpmG12EBh3pfPMzxdg" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CeQTstFmFnSRPHktVyPzP9" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE">
          <date when="1999-09-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9DRqKMVLWv3MNmGNQ6WsKt">
            den 16 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WzsXYMRXcvPLy8digw5jsh">
            Interpellation 1999/2000:4 av Lars Leijonborg (fp) till statsrådet
            Maj-Inger Klingvall om det svenska biståndet
          </p>
          <p xml:id="i-NQXm46ntD3znLw2DPN8Guc">
            I våras gav dåvarande biståndsminister Pierre Schori tydliga
            och flera gånger upprepade löften i riksdagens talarstol om att
            återställa det svenska biståndet. Löftet då @ i samband med vårbudgeten
            @ var att de 2,9 miljarder kronor man stoppade av årets biståndsutbetalningar
            ograverat skulle skjutas över till nästa års biståndsanslag. Så
            blir nu inte fallet. Av regeringsförklaringen framgick att regeringen
            bryter sitt löfte att återge de 2,9 miljarder till de biståndsbehövande
            som hölls inne i år. Av beloppet återges enbart 1,7 miljarder.
            Den socialdemokratiska regeringen sviker återigen i biståndsfrågan.
          </p>
          <p xml:id="i-7smm7k3iTxLJb4jx1v4NNB">
            Riksdagen har naturligtvis rätt att utgå ifrån att besked som
            ministrar ger gäller för hela regeringen. För att skapa klarhet
            i frågan vill jag därför återge några repliker ur en debatt som
            jag hade med Pierre Schori den 18 maj (prot. 1998/99:95):
          </p>
          <p xml:id="i-Kj7NrUtYXBUtRJo87ENS3Q">
            Pierre Schori, Anf. 1: "Låt mig för det första säga att det inte
            rör sig om en nedskärning av biståndet. Det är riktigt att Sida
            måste innehålla vissa planerade betalningar med anledning av utgiftsbegränsningen,
            men alla medel som inte kan utnyttjas i år förs över till nästa
            budgetår, vilket innebär att den totala biståndssumman blir densamma
            men med en annan fördelning i tiden."
          </p>
          <p xml:id="i-LN4VXfHiQdCgKPJAkaUAr1">
            Lars Leijonborg, Anf. 2: "Till sist vill jag fråga statsrådet
            om han kan lova att de 3@4 miljarder som krävs för att biståndet
            skall återställas kommer i budgetpropositionen i höst."
          </p>
          <p xml:id="i-DgTvKpmMnGcsibJ2QLJafd">
            Pierre Schori, Anf. 3: "Det löftet har givits av regeringen.
            Det finns ingen så stor dramatik som Lars Leijonborg försöker
            utmåla. Han talar om dubbelspel, strålkastare och sådant. Vad
            det handlar om är att vi har varit tvungna att skjuta över en
            del av utbetalningarna till nästa år, men pengarna finns kvar.
            En del av de planerade utbetalningarna får skjutas till nästa
            år. Det rör sig nu om några månader. @ @ @
          </p>
          <p xml:id="i-5Mm1JW39GxQraQjcWmTP42">
            Det går att göra omändringar. Det går att skjuta upp insatser.
            Nästa år finns alla pengarna kvar, plus nästa års anslag. Låt
            oss inte överdramatisera detta."
          </p>
          <p xml:id="i-2TGihqMYSue3FtHTh11Ady">
            Lars Leijonborg, Anf. 4: "Frågan är vem som är mest insatt och
            vem som talar mest klarspråk och sanning om vad som kommer att
            hända med det svenska biståndet. @ @ @
          </p>
          <p xml:id="i-Ne522w8Xf6ofFuuaPYX2NN">
            Det finns en bakgrund som Pierre Schori inte låtsas om, nämligen
            att exakt samma sak hände förra året. Då sade man att man måste
            hålla inne med några hundra miljoner, men att det inte var någon
            fara därför att de skulle finnas att hämta efter årsskiftet. Nu
            har vi passerat årsskiftet, och nu håller man inne de pengarna
            och ytterligare ett par miljarder. Man säger att det inte är någon
            fara, därför att pengarna kommer att finnas efter årsskiftet.
            @ @ @ Pierre Schori svarar på min fråga att han kan lova att pengarna
            kommer att finnas. Det löftet har redan givits, säger han. Men
            Pierre Schori skall ju lämna regeringen. Det är lite grann av
            "Efter mig syndafloden".
          </p>
          <p xml:id="i-3Jp5L1izpnwykBGKhZSsfB">
            Pierre Schori, Anf. 5: "Jag vill återupprepa att det inte är
            frågan om någon nedskärning. @ @ @. Siffrorna kommer dessutom
            att stiga kraftigt nästa år. Vi går emot strömmen i Europa och
            höjer biståndet från år till år."
          </p>
          <p xml:id="i-Xr9P7TwQytYTQ4YFtGmr9y">
            Pierre Schori, Anf.7: "Nu växer biståndet år från år. Det är
            ingen nedskärning. Vi skjuter fram det ett par månader, intill
            januari nästa år. Då kommer man att betala fullt ut för dessa
            åtaganden."
          </p>
          <p xml:id="i-UtEaGE74v5gvhGnWpGx2K9">
            De stolta löftena avgivna en knapp månad före Europaparlamentsvalet
            är som bortblåsta. Socialdemokraterna har ännu en gång svikit
            i biståndsfrågan. Biståndsorganisationerna och den drabbade tredje
            världen måste känna sig grundlurade.
          </p>
          <p xml:id="i-VdtUwYaw31Pmyd7weqVgSG">
            Mot bakgrund av det som angivits ovan vill jag fråga biståndsministern
            om regeringen är beredd att ompröva sitt ställningstagande i regeringsförklaringen
            om att skjuta över endast 1,7 miljarder kronor till biståndet
            av de 2,9 miljarder som tidigare utlovats.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
