<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0219">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>familjehemmens ställning på arbetsmarknaden</title>
        <author>Hagström, Ulla-Britt (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>familjehemmens ställning på arbetsmarknaden till statsrådet Mona Sahlin om familjehemmens ställning på arbetsmarknaden</title>
          <idno type="rdwebb">GN10219</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10219/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10219</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10219</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F</idno>
            <persName>Hagström, Ulla-Britt (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Kc7tHbVBn747bTpd8bm3Xi" corresp="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">
          <date when="2000-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TBuseJ6QTa4GCd1CkVqiXV" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-F6itX2utNYzvqtzVp9RiZ6" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PGZaDPEjUthtHgVd5CimQe">
            den 8 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GSiHpE2S9mYZ1SaJyW8AHH">
            Interpellation 1999/2000:219 av Ulla-Britt Hagström (kd) till
            statsrådet Mona Sahlin om familjehemmens ställning på arbetsmarknaden
          </p>
          <p xml:id="i-HQm6ppmYqhMg2TpqkirG5r">
            Det är angeläget att barn och ungdomar som av olika skäl inte
            kan bo hos sina föräldrar kan få ett tryggt familjehem. Familjehemsuppdraget
            är lika viktigt som ett vanligt föräldraskap. Fosterföräldrar
            har i förhållandet till barnet samma ansvar och ställning som
            de biologiska föräldrarna vad gäller barnets dagliga vård och
            fostran. Uppdraget att vara en brygga mellan barn och ungdomar
            och de biologiska föräldrarna för att skapa goda relationer och
            möjlighet till återförening, kräver kunskap, tid och tålamod.
          </p>
          <p xml:id="i-29zr6hXHi2XrPJRd6JH6WA">
            Kommunerna upplever i dag stora svårigheter att kunna värva familjehem.
            Detta leder till att små privata institutioner av skiftande kvalitet
            växer upp.
          </p>
          <p xml:id="i-MWE51xAg8shFGsfTLTbPiU">
            Fosterföräldrarna har en angelägen uppgift utöver föräldraskapet,
            nämligen att hålla kontakten med barnets biologiska föräldrar.
            En förändring har skett, där målet med återförening fått allt
            större vikt. Denna positiva inriktning har bekräftats av forskning.
            Familjehemmen efterfrågas alltmer för familjevårdande uppgifter.
            De utgör också den trygga tillvaron för ungdomar med psykiska
            problem, ungdomar som är kriminella m.m. Det måste finnas generella
            trygghetssystem för fosterföräldrar som är så bra som möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-KDBs5jNUPjdSYmYqfFrANM">
            Undertecknad har i december fått svar på en fråga från statsrådet
            Mona Sahlin om åtgärder för att godkänna uppdraget som familjehem
            som ett arbete med rätt till social, ekonomisk och arbetsrättslig
            trygghet. Statsrådet valde att backa upp Arbetsdomstolen om att
            fosterföräldrar inte ska ses som arbetstagare. Vid en interpellationsdebatt
            senare i februari med statsrådet Lars Engqvist i samma fråga blev
            behovet av familjehemsvården fokuserat. Statsrådet ansåg sig inte
            ha befogenhet att ge utfästelser om den arbetsrättsliga delen.
          </p>
          <p xml:id="i-6n8TmGLSL7Qx3B6N6749XP">
            Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande fråga
            till statsrådet Mona Sahlin:
          </p>
          <p xml:id="i-QnNxXEDuCucVF4u63AYTcc">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att pröva om de lagar
            som bestämmer villkoren för arbetsrättslig trygghet för familjehemmen
            är ändamålsenliga och långsiktigt hållbara?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
