<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0012">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>praktiska ämnen i skolan</title>
        <author>Andersson, Yvonne (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>praktiska ämnen i skolan till statsrådet Ingegerd Wärnersson om praktiska ämnen i skolan</title>
          <idno type="rdwebb">GN1012</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1012/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1012</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN1012</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657</idno>
            <persName>Andersson, Yvonne (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FTncSQusUPea2SDnrMYcwy" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="1999-09-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-36d2TMfWEPf5ySjhsThWaG" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9sw3q5ruFDEeSBJFmwa2ux" corresp="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">
          <date when="1999-09-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UmeV8zdhoBB6EESTUqhHnN">
            den 22 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RbMgeTJoruwy5GT2VSTkEy">
            Interpellation 1999/2000:12 av Yvonne Andersson (kd) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om praktiska ämnen i skolan
          </p>
          <p xml:id="i-3k8AjB2kR6R26P8KLun5Kc">
            Många elever är skoltrötta. Deras föräldrar vittnar om problemet
            med en alltför teoretiskt inriktad skola. De elever med klara
            praktiska intressen har ofta störst problem. Meningslöshet, skolk,
            disciplinsvårigheter, mobbning och dålig arbetsmiljö för alla
            är ofta konsekvenser av att skolans verksamhet inte motsvarar
            elevers olika behov.
          </p>
          <p xml:id="i-NwijNj32Q4DbfjEfeA2GD5">
            Jag delar den människosyn som finns i vår läroplan, västerländsk-humanistisk
            människosyn. Den innebär att människor är olika, de kan och har
            förmåga att tillsammans med andra utvecklas. En del människor
            har mer av praktisk begåvning, andra mer av teoretisk och många
            en god mix av dem båda. Konsekvenserna av denna syn är att var
            och en äger rätt att utvecklas efter sin förmåga så långt som
            möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-92TVuNgcoFCJN7HGufenzZ">
            En tillbakablick visar att för endast några årtionden sedan dominerades
            vårt samhälle av den praktiska kunskapen. Nu har pendeln slagit
            över och vi har en dominans av den teoretiska. I dagens samhälle
            är den teoretiska kunskapen tillgänglig för alla men den praktiska
            finns knappt att tillgå.
          </p>
          <p xml:id="i-Vpv5irywCHdZQ53rhPxofF">
            Skolämnen med praktiskt innehåll har fått allt sämre tilldelning
            av skolans tid. Dessutom har de i hög grad teoretiserats och många
            gånger bedöms eleverna efter sina teoretiska kunskaper också i
            praktiska ämnen. Till högre utbildningar krävs teoretisk kunskap
            också när man ska gå en praktiskt inriktad utbildning. Visserligen
            är humaniora bra för en tekniker och praktisk vardagskunskap är
            bra för en humanist, men vi behöver en balans mellan teoretisk
            och praktisk kunskap.
          </p>
          <p xml:id="i-P78cAe4RLbbSoyQ8SErytr">
            Tendensen att undervärdera praktisk kunskap är förkastlig för
            samhällets välstånd och den enskildes välbefinnande. Samhället
            har ansvar för att praktiska och teoretiska intressen stimuleras
            och utvecklas i människors kunnande. Att människors olikheter
            värderas och respekteras i utbildningssystem, i yrkesprofession
            och inom de funktioner som faktiskt aldrig har erkänts som yrkesarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-TAnTYB6AFzTLKHBGG5jsLP">
            Människor har förmågan att söka de kunskaper som behövs om samhället
            erbjuder utbildning. De kan utvecklas och ge mycket inom de områden
            som de är intresserade av om samhället öppnar upp för det. Ska
            den människosyn som finns tydlig i läroplanen förverkligas i skolans
            verksamhet måste det praktiska kunnandet uppvärderas och ges en
            central plats också i betygssättning av elever.
          </p>
          <p xml:id="i-ETxGTibWMc25HkyujbWzgz">
            Vad avser statsrådet göra för att den praktiska kunskapen ska
            uppvärderas i skolan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
