<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0309">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>insatser mot segregationen</title>
        <author>Karlsson, Anders (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>insatser mot segregationen till statsrådet Ulrica Messing om insatser mot segregationen</title>
          <idno type="rdwebb">GN10309</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10309/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10309</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10309</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3S4u3rsmsb3bjgrsrZUU6Q</idno>
            <persName>Karlsson, Anders (s) </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KnfCpSoczdgeeSAMLy2LRS" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2000-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ShYprwko7LRzHNq9YBJtKC" corresp="i-3S4u3rsmsb3bjgrsrZUU6Q">
          <date when="2000-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RzsJxjg12D5p4mYK2FkbpK" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AWWYiDb1wiBxhsMxJZUq5c">
            den 21 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LovyRGSZgDKNTSn2iMRSy4">
            Interpellation 1999/2000:309 av Anders Karlsson (s) till statsrådet
            Ulrica Messing om insatser mot segregationen
          </p>
          <p xml:id="i-AkSzyzDRYL7ppmxqaFXsHm">
            I regeringens proposition 1997/98:165 Utveckling och rättvisa
            @ en politik för storstaden på 2000-talet, redovisas regeringens
            ambitioner vad avser stöd till lokalt utvecklingsarbete i utsatta
            bostadsområden i storstadsregionerna. Lokala utvecklingsavtal
            har redan slutits med ett antal storstadskommuner just för att
            motverka klyftor och orättvisor till följd av etniskt betingad
            segregation.
          </p>
          <p xml:id="i-JK9cTM4Lb9VF6pmyPSDirF">
            Insatser mot segregation ska naturligtvis inte begränsas till
            enbart storstadsområdena. I vissa extremfall finns det även utanför
            storstäderna kommuner med likartade problem i sådan omfattning
            och intensitet att det vore rimligt att dessa också kunde få del
            av de medel som finns anvisade för ändamålet. På s. 84 i propositionen
            omnämns ett antal kommuner som tidigare har fått stöd och att
            dessa även nu bör komma i fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-74tK5dmVPphUeiZAFvE8n6">
            Från min hemstad Landskrona kan jag relatera följande:
          </p>
          <p xml:id="i-L2vokbmwjH9CNFD7FuCxvF">
            Av Landskronas ca 37 000 invånare är 3 638 utomnordiska medborgare,
            alltså ca 10 %. Men väljer man i stället begreppet utomnordisk
            härkomst, som således inbegriper även dem som fått svenskt medborgarskap,
            dubbleras i det närmaste siffrorna.
          </p>
          <p xml:id="i-5fYTf7W3jr9oXsjAb8MQjh">
            Under 1999 fick 2 100 hushåll någon gång socialbidrag. Av dessa
            utgjorde ca 65 % hushåll med utomnordisk härkomst. Av de totala
            socialbidragskostnaderna om ca 90 miljoner kronor finansierades
            enbart ca 12 miljoner kronor av det statliga schablonbidraget.
          </p>
          <p xml:id="i-YEQwHTriZ4ns9rneTHRZki">
            Landskrona har en arbetslöshet som är väsentligt högre än rikssnittet
            @ 6,3 % i Landskrona mot 5,1 % i riket. Även om de utomnordiska
            medborgarna utgör en väsentlig del av de registrerade arbetslösa,
            så är det ändå så att den faktiska arbetslösheten bland utomnordiska
            är väsentligt högre. Många har bristande kunskaper i det svenska
            språket och ingår därför inte i statistiken, eftersom de genom
            sitt språkhandikapp inte kan stå till arbetsmarknadens förfogande.
            Härutöver saknar många även i övrigt grundläggande utbildning,
            vilket i sig medför svårigheter att få ett arbete. Belastningen
            på komvux att erbjuda utbildning på grundskolenivå är konstant
            hög.
          </p>
          <p xml:id="i-2aUMf1wesu5jmiPQGMiqrt">
            I centrala Landskrona, där majoriteten av våra nyinflyttade flyktingar/invandrare
            bor, har mer än hälften av barnen i förskolan och skolan annat
            språk än svenska som sitt modersmål. Vissa klasser består nästan
            enbart av barn med utomnordisk härkomst.
          </p>
          <p xml:id="i-G7uVe2H6GZEd5PBcNoAtFa">
            Till följd av redovisade förhållanden har Landskrona under lång
            tid arbetat intensivt med olika integrationsåtgärder. Men genomförda
            åtgärder är inte tillräckliga. Det finns alltjämt många ambitiösa
            idéer och förslag till åtgärder för att påskynda integrationsarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-Ja3i731wgjtw4NfzSVnrfC">
            Min fråga till Ulrica Messing är:
          </p>
          <p xml:id="i-MhxZojYmAeLfaiEiUhWUYL">
            Vad avser ministern göra för att Landskrona kommun snarast ska
            få till stånd ett utvecklingsavtal avsett att påskynda och fördjupa
            integrationsarbetet i centrala Landskrona?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
