<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0308">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>jämställdhetsarbetet i Sveriges utrikespolitik</title>
        <author>Ludvigsson, Anne (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>jämställdhetsarbetet i Sveriges utrikespolitik till utrikesminister Anna Lindh om jämställdhetsarbetet i Sveriges utrikespolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GN10308</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10308/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10308</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10308</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DDTGf6wkyXKiMd3kYJ4KQv</idno>
            <persName>Ludvigsson, Anne (s) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9d4a5s1ZECF8T4tPBA1GMB" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2000-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MKkE9u6oN11AeNRGuhp6oz" corresp="i-DDTGf6wkyXKiMd3kYJ4KQv">
          <date when="2000-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9yXhqVAKpGCzJyt7KC68Yy" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-C9fXx4A3kej9rov9ZDp693">
            den 21 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9hZ7G8TrPaWZ8RN9zdgKaY">
            Interpellation 1999/2000:308 av Anne Ludvigsson (s) till utrikesminister
            Anna Lindh om jämställdhetsarbetet i Sveriges utrikespolitik
          </p>
          <p xml:id="i-SxBZVmPXhqcPGMyUPUz9b">
            Världen styrs fortfarande av män. Kvinnor utgör hälften av jordens
            befolkning, men kvinnors möjligheter att påverka, delta i och
            dra fördel av utvecklingen är i de flesta länder små.
          </p>
          <p xml:id="i-33MTsFpdbVDx4pd1VFPPHQ">
            Jämställdhet har avgörande betydelse för ett samhälles sociala,
            ekonomiska och politiska utveckling. FN:s världskonferens om de
            mänskliga rättigheterna i Wien 1993 slog fast att de mänskliga
            rättigheterna är universella och att jämställdhet är en MR-fråga,
            inte en särskild kvinnofråga.
          </p>
          <p xml:id="i-D6ytKtNCXNY1G7KzK36cND">
            Jämställdhet är en viktig samhällsfråga och en fråga som påverkar
            både kvinnor och män. Att skapa lika möjligheter, rättigheter
            och skyldigheter innebär förändringar på en rad samhällsområden
            t.ex. i frågor som rör fördelningen av arbete, arbetets organisation,
            utbildning, fördelningen av ekonomiska resurser och makt, både
            inom hushållen och i samhället i stort.
          </p>
          <p xml:id="i-RJanVEmb7tmGUC9MsU2dZc">
            På samma sätt som kvinnofrigörelsen har varit kvinnornas eget
            verk måste nu männen befria sig själva från gamla och hämmande
            mansroller. Många män delar synen på jämställdheten som en viktig
            samhällsfråga och vill aktivt verka för att förändra traditionella
            könsroller. Men män som bryter könsbarriärerna möts tyvärr ofta
            av fördomar och samhällets traditionella syn på kvinnligt och
            manligt. Förändringar som man inte har full kontroll över skapar
            frustration och osäkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-8ngPP4vt1z6B6xq6RtkiBq">
            En viktig del för att bli mer framgångsrik i jämställdhetsarbetet
            är att nå ut till männen med upplysning och kunskap om mäns och
            kvinnors olika behov och villkor. Att ta till vara de "jämställda
            männens" kunskap och vilja till förändring underlättar och påskyndar
            arbetet med jämställdhet.
          </p>
          <p xml:id="i-F9UpnFXAji97ByGNWn1nP9">
            Hur tänker utrikesministern agera för att nå ut till männen med
            upplysning och kunskap om mäns och kvinnors olika behov, villkor
            och rättigheter?
          </p>
          <p xml:id="i-Us44pbjYk37ZMfodkHZ6rb">
            Vilka initiativ tänker utrikesministern ta för att mansrollen
            lyfts mer aktivt i den internationella jämställdhetsdebatten?
          </p>
          <p xml:id="i-U6sfPBxHtNwyvdLi14C5t7">
            Vilka åtgärder tänker utrikesministern vidta för att använda
            sig av de jämställda männens kunskap i Sveriges internationella
            bistånds- och jämställdhetsarbete?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
