<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0088">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>lagreglering av mediet Internet</title>
        <author>Olander, Ronny (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>lagreglering av mediet Internet till justitieminister Laila Freivalds om lagreglering av mediet Internet</title>
          <idno type="rdwebb">GN1088</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1088/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1088</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN1088</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KNqtzTyLq88RopWq6R35xs</idno>
            <persName>Olander, Ronny (s) </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HdHbJo4dG9LKoJVzEd3zon" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="1999-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-H41DRasWZLhmaZJ2YYSVL" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="1999-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WLKrBWw1FHxUpEA5GXtbW5" corresp="i-KNqtzTyLq88RopWq6R35xs">
          <date when="1999-11-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KqQqDMZzLRN41Szd3W6jai">
            den 18 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3bamEnSjuwFXTWDxwcMiN8">
            Interpellation 1999/2000:88 av Ronny Olander (s) till justitieminister
            Laila Freivalds om lagreglering av mediet Internet
          </p>
          <p xml:id="i-ELX1ioSTx1F3XD5YYcGdm2">
            Internet är ett nytt medium. Ingen extern part kan kvalitetssäkra
            innehållet i Internet och det innebär att bruket av Internet måste
            omgärdas med en helt annan kritisk hållning än vad som gäller
            medier i allmänhet.
          </p>
          <p xml:id="i-W5QjjogvkJEAqRRt5Fx6HH">
            En reglering av innehållet på Internet och i andra nya elektroniska
            medier har visat sig svår.
          </p>
          <p xml:id="i-B8ZiN2DCf8zSnW43hVCYse">
            Nya medier
          </p>
          <p xml:id="i-XRmTLptSAKaxCdmCK6mTmR">
            Vad är Internet?
          </p>
          <p xml:id="i-9doVHPp3QWJ7xVGSUrKQNz">
            Internet brukar beskrivas som ett världsomspännande nät för kommunikation
            mellan datorer.
          </p>
          <p xml:id="i-HDu7DdEdxSJYcyqepYgxFx">
            Inget eget medium
          </p>
          <p xml:id="i-Eanc4BfB3oEDtd3STNXavB">
            Mediekommittén, som hade i uppdrag att analysera tryckfrihetsförordningens
            och yttrandefrihetsgrundlagens tillämplighet på nya medier, fann
            att Internet inte kan betraktas som ett eget medium utan i stället
            är ett system som möjliggör olika former av datorkommunikation,
            t.ex. e-post, elektroniska anslagstavlor, informationsdatabaser
            och ljudradiosändningar. Därför föreslog kommittén inte heller
            några särskilda regler för Internet.
          </p>
          <p xml:id="i-TQE4YNY5CqLgYFFw1F8SX7">
            Varje användning av Internet får bedömas för sig när det gäller
            att avgöra grundlagarnas tillämplighet. Lagen om ansvar för elektroniska
            anslagstavlor däremot är en förbudslagstiftning som kommit till
            för att hindra yttranden av icke önskvärt slag.
          </p>
          <p xml:id="i-D3hND6aTCa9RLXRxPuTnfc">
            Grundlagsskydd för Internet
          </p>
          <p xml:id="i-NUd3VD8FhJveW1xtJSR2fw">
            Internet anses som sagt inte vara något eget medium utan varje
            användning får betraktas var för sig när eventuellt grundlagsskydd
            prövas. De regler som kan komma i fråga är främst yttrandefrihetsgrundlagens
            regler om radioprogram, databaser eller eventuellt tryckfrihetsförordningens
            bilageregel. Kommittén kom t.ex. fram till att elektronisk post
            i vissa fall kan få grundlagsskydd med stöd av 1 kap. 6 § YGL
            (radioprogram riktade till allmänheten). Är rekvisitet "på begäran"
            uppfyllt kan å andra sidan databasregeln i 1 kap. 9 § YGL eller
            bilageregeln i 1 kap. 7 § andra stycket TF vara tillämpliga. Staten
            har t.ex. gjort det genom att lagstifta om ansvar för innehållet
            på elektroniska anslagstavlor.
          </p>
          <p xml:id="i-FoPDFLMhx8bdFMjJkzEyCz">
            Lagen om elektroniska anslagstavlor
          </p>
          <p xml:id="i-YFjpWXG7BpknQiqUSPhNsd">
            Den första maj förra året trädde en ny lag om ansvar för s.k.
            elektroniska anslagstavlor i kraft (lag 1998:112) om ansvar för
            elektroniska anslagstavlor. Tillhandahållaren ska vidare vara
            skyldig att lämna användare av tjänsten viss information och att
            ta bort vissa slag av straffbara meddelanden.
          </p>
          <p xml:id="i-Mx4JGDiMj6PgxTLUr3DBtt">
            Vad är en elektronisk anslagstavla?
          </p>
          <p xml:id="i-AGEvoEGrCroYyom2BekJw9">
            En elektronisk anslagstavla är en tjänst för elektronisk förmedling
            av meddelanden, t.ex. BBS (Bulletin Board System), databastjänst
            och onlinetjänst. Denna tjänst är ett sätt att använda Internet
            och går till så att databaser upprättas med möjlighet för stora
            grupper av användare att tillföra databasen egna meddelanden och
            läsa andras meddelanden. Elektronisk post som förmedlas via Internet
            räknas inte som en elektronisk anslagstavla.
          </p>
          <p xml:id="i-C4ij6atacf9nHmvMEk9yHu">
            Straffbara meddelanden
          </p>
          <p xml:id="i-8yjNxwz7cZ3hupAetEoBMJ">
            Tillhandahållarens ansvar är att hålla uppsikt över tjänsten
            och tillgängligheten för andra användare. Men en civiliserad värld
            kan aldrig acceptera att Internet används i brutala ovärdiga sammanhang.
            Dessa är så avskyvärda att man inte ens kan skriva om detta. Lagstiftningen
            och regleringen ute i världen måste uppmärksammas.
          </p>
          <p xml:id="i-HfLMTbyy7oSP9krb5LinQW">
            Sverige är redan i dag ett land som har en mycket glädjande stor
            utbyggnad av Internet och bredbandsteknik och att i svensk skola
            kunna konstatera att barnen från första klass ska ha en egen e-mailadress
            är väldigt positivt. Samtidigt kan det väcka farhågor, med tanke
            på det negativa användandet av Internet.
          </p>
          <p xml:id="i-PB8ZXUNXuxURUfo6S5kHGY">
            Regeringen bör agera ännu mera både nationellt och internationellt
            med tanke på den världsomfattande webben. Arbetet inom EU bör
            särskilt uppmärksammas enligt min mening, likväl FN:s barnkonvention
            som världens länder har undertecknat.
          </p>
          <p xml:id="i-4oQkcz1t1oS8d6jbuj7Zkq">
            Det torde stå klart att oaktat lagstiftning och seriöst arbete
            inom området samt diverse olika tolkningar uppstår det både vid
            nationell och internationell prövning det förhållandet att man
            inte kan tillåta gränsöverskridande medier/Internet att sprida
            våldshandling, rasism, pornografi och barnpornografi samt att
            man inte kan tillåta brist på respekt riktat mot vuxna människor,
            barn och djur. En civiliserad värld med grundvärderingar om etik
            och moralbegrepp kan aldrig acceptera ett Internet med förråande
            tema och inslag.
          </p>
          <p xml:id="i-D8gQkYPj6PvDzWCZfzR3ki">
            Min fråga till justitieministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-6hoqWYttgZ22UtfWUnegAb">
            Avser ministern att ta ytterligare initiativ inom Internetområdet
            i syfte att få skärpt lagstiftning för att förhindra den negativa
            användningen av Internet som ovan beskrivits i interpellationen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
