<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0151">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Karolinska institutets utnämning av professorer</title>
        <author>Bargholtz, Helena (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Karolinska institutets utnämning av professorer till jordbruksminister Margareta Winberg om Karolinska institutets utnämning av professorer</title>
          <idno type="rdwebb">GN10151</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10151/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10151</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10151</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CwVjNqMneZm6zhJTP798e5</idno>
            <persName>Bargholtz, Helena (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-X9EL9rXW75mkzgg8KYKgfc" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2000-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GCWKJmvfGo5isPupBobiKr" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2000-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LKg3vS1tKZBdm8uCP6F8fJ" corresp="i-CwVjNqMneZm6zhJTP798e5">
          <date when="1999-12-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-M1E1gDnAqsK7pNvroVpLAt">
            den 16 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HWai1KfkJXA3qCwwyJKYcx">
            Interpellation 1999/2000:151 av Helena Bargholtz (fp) till jordbruksminister
            Margareta Winberg om Karolinska institutets utnämning av professorer
          </p>
          <p xml:id="i-TA1toBstNGjtVtG1Yack78">
            Karolinska institutet har utsett tolv män och ingen kvinna till
            befattningar som prefekter vid Karolinska Institutet (KI), landets
            största medicinska fakultet. Tillträdesdatum är nästa millenniums
            första dag, den 1 januari 2000.
          </p>
          <p xml:id="i-LRKFCTx8XHskpX13KmhNME">
            Till flera av posterna kandiderade kvalificerade kvinnor men
            rektor tillsatte män på alla tjänsterna. Några åtgärder för att
            stimulera kvinnor att ta sig an dessa tjänster tycks inte ha förekommit,
            tvärtom meddelar rektor i radiointervju att kvinnorna dragit sig
            ur eller gjort dåligt intryck vid samtal om tjänsterna. Några
            försök har inte gjorts för att ta reda på varför en del kvinnor
            dragit sig ur och för att undanröja de eventuella hinder som legat
            i vägen.
          </p>
          <p xml:id="i-2ppfcxN6dFoBhZYNpSfaEq">
            Prefekten är administrativ chef för en institution där ett antal
            professorer ingår. Efter rektorskapet är prefekt den högsta chefsposten
            inom den akademiska världen. Vilka som blir prefekter har den
            största betydelse för forskning och arbetsförhållanden. Att kvinnor
            praktiskt taget helt utestängs från dessa poster innebär att de
            inte tilldelas ekonomisk makt och inflytande över forskningsresurserna.
            De får inte heller möjlighet att utgöra förebilder för alla de
            kvinnor som finns inom hälso- och sjukvården. I dag är majoriteten
            av medicinstudenterna kvinnor, cirka en tredjedel av läkarkåren
            kvinnor och nära hälften av de som disputerar vid medicinsk fakultet
            kvinnor. Den procentuella andelen kvinnor som nått professur är
            betydligt lägre.
          </p>
          <p xml:id="i-JhybRw4GfYk3FGrTeqhEG6">
            Då det visats att män ofta väljer män (Kvinnomaktutredningen
            -98) är risken stor att kvinnor blir förfördelade om det inte
            också finns kvinnliga prefekter. Det är orimligt att kvinnor under
            många år utbildas i en enkönad miljö eller bara ser manliga chefer.
            Det har också visats att kvinnliga forskare, särskilt inom klinisk
            forskning intresserar sig för andra områden än män. Ofta väljer
            de mer komplexa frågeställningar, där tvärvetenskapligt tänkande,
            samarbete och öppenhet gentemot annan kompetens behövs.
          </p>
          <p xml:id="i-UHyNp29sj7KGW9U6XFa31s">
            1900-talet inleddes med rösträttsrörelsen och visst har stora
            framsteg gjorts under 1900-talet när det gäller att främja jämställdhet
            mellan kvinnor och män. Riksdagen har fattat många viktiga beslut
            men det som nu hänt på Karolinska institutet under seklets sista
            veckor visar på svårigheten att få andemeningen i riksdagens jämställdhetsbeslut
            att slå igenom i forskarvärlden.
          </p>
          <p xml:id="i-TW3kxZBztJAwCSwmKtZ3P8">
            Jag vill mot bakgrund av ovanstående fråga vad regeringen avser
            göra för att de beslut riksdagen fattat om jämställdhet mellan
            könen inom forskning och högre utbildning ska få ett bättre genomslag.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
