<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0146">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0146</head>
        <author who="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS">Engström, Marie (v) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>åtgärder för bättre folkhälsa</topic>
        <docDate when="1999-12-14">den 14 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="socialminister Lars Engqvist " byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10146</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:146 av Marie Engström (v) till socialminister
          Lars Engqvist om åtgärder för bättre folkhälsa
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-LvDg6sWH9eYBJrNC5pLQH2">
          Vid nyligen genomförd läkarstämma konstaterades att vi rör oss
          allt mindre. Våra barn blir alltmer stillasittande framför TV-apparater
          och datorer. Samstämmiga rapporter från både forskare och idrottslärare
          ger vid handen att elevers fysiska status försämras.
        </p>
        <p xml:id="i-38pGg4StCMfLjJQ7KmSMDw">
          Skolverkets förslag, om att totalt sett reducera ämnet idrott
          och hälsa på gymnasiet, både förvånar och upprör, mot bakgrund
          av vad som nu sker.
        </p>
        <p xml:id="i-FN7nLKutL3c2y4b9dJu2KS">
          Övervikt har blivit allt vanligare hos barn och ungdomar. Många
          av de barn som är överviktiga vid 10@13 års ålder riskerar att
          behålla sin övervikt även vid vuxen ålder. Detta leder bl.a. till
          att viktrelaterade sjukdomar, exempelvis diabetes, ökar. I USA
          har problemen med övervikt redan tagit sig sådana uttryck att
          åldersdiabetes upptäckts hos tonåringar.
        </p>
        <p xml:id="i-MNP7eefgGYhCJMD53mfDuo">
          Övervikt är ett komplext problem. Men det är också till vissa
          delar en fråga om livsstil. Kost och motion är i det sammanhanget
          viktigt. Motion har t.ex. stor betydelse för att vid tidiga år
          bygga upp skelettet och för att stärka muskulaturen.
        </p>
        <p xml:id="i-DK36CtKjuNve7GE8vveFso">
          Vad som beskrivits kan vara ett växande folkhälsoproblem. Om
          inget görs riskerar vi att få ett hälsomässigt A- och B-lag.
        </p>
        <p xml:id="i-HqfZrUFC8ZMqaF37ktqwCc">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga socialministern:
        </p>
        <p xml:id="i-HipEE5C5uu7DRc5kQ94hC">
          Vilka åtgärder är regeringen beredd att vidta för att förhindra
          att vi inom en snar framtid kan stå inför ett växande folkhälsoproblem?
        </p>
        <p xml:id="i-Kx1AEJyEh1cymLA6vVxWdK">
          Vilka åtgärder är regeringen beredd att vidta för att öka betydelsen
          av ämnet idrott och hälsa i skolan?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
