<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0405">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>AB Svensk Bilprovning</title>
        <author>Eriksson, Ingvar (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>AB Svensk Bilprovning till näringsminister Björn Rosengren om AB Svensk Bilprovning</title>
          <idno type="rdwebb">GN10405</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10405/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10405</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10405</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt</idno>
            <persName>Eriksson, Ingvar (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PtJUD5UFQuUJPcVcpELpAR" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Pj2hJSbXaRVA3VV5D5Nzfu" corresp="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt">
          <date when="2000-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MuqHi2zVg3c2zC1APRTFPM" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7eSk3aREoDnKEZDzWQFjPL">
            den 28 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3FKni53GyskJTQeThEaPLe">
            Interpellation 1999/2000:405 av Ingvar Eriksson (m) till näringsminister
            Björn Rosengren om AB Svensk Bilprovning
          </p>
          <p xml:id="i-JQrUf9wx7oV5wbDKWDcz65">
            Monopolföretaget AB Svensk Bilprovning fungerar allt sämre år
            för år. Den svenska bilparken växer. Privatimporten av bilar har
            blivit allt större. Vägverket har enligt direktiv ökat kraven
            på kontrollerna, men Bilprovningen hänger inte med, trots att
            man lokalt arbetar hårt för att få verksamheten att fungera. Uppenbarligen
            har man inte fått de nödvändiga resurser som krävs för att klara
            de ökade kraven.
          </p>
          <p xml:id="i-4a8eo6dgHrcQ3q9tBEMpzs">
            Köproblemen till bilprovningen har varje vår blivit allt värre.
            Det är inte acceptabelt att man på flera håll i landet kan få
            väntetider på upp till tre månader. Man kan också undra hur många
            bilägare som på grund av de långa väntetiderna och köerna drabbas
            av körförbud?
          </p>
          <p xml:id="i-P7HXshTJVbu5JpiFFSpu71">
            Det råder stor irritation bland åkerier i landet som av Svensk
            Bilprovning inte kunnat erbjudas besiktningstid förrän om flera
            månader. Brister finns på vissa bilprovningsenheter där exempelvis
            de allt högre lastbilarna inte kommer in i lokalerna. Dessa åkerier
            hänvisas till andra bilprovningsstationer med ännu längre väntetider
            som följd.
          </p>
          <p xml:id="i-4io4bpvowj7MtVKQLwQ9Bk">
            Nog är det ofattbart att AB Svensk Bilprovning fungerar så illa,
            att man inte kan förutse sin egen verksamhet bättre. Man vet ju
            rimligen på förhand ganska exakt vilket antal bilar som ska besiktigas
            varje år, och vilken tillgång på inspektörer man förfogar över.
          </p>
          <p xml:id="i-V53X39QnFPZ6zWbdCMb5LG">
            Bilprovningen har uppenbart stelnat i sina former och sin organisation
            och saknat förmågan att växa med Sverige. Detta trots sin monopolsituation.
            Mot den bakgrunden är det hög tid att bilprovningen i Sverige
            fråntas sitt monopol på verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-HREQVgcR1Y8LU25GDyocjT">
            De flesta länder i Europa har en öppen konkurrens för fordonsbesiktning
            baserat på det europeiska regelverket för en fri marknad med konkurrens
            även inom provning och besiktning. EG-kommissionen har under 90-talet
            infört ett europeiskt ackrediteringssystem för att säkerställa
            oberoende, objektivitet och kvalitet i provning som därför med
            fördel kan ske i konkurrens. Detta skapar goda förutsättningar
            för införande av andra upplägg även i Sverige, än det som tillämpats
            av AB Svensk Bilprovning under dess monopol. Tiden borde nu äntligen
            vara mogen att fullfölja riksdagens beslut från 1994, att ASB:s
            ensamrätt att utföra obligatorisk fordonskontroll skulle upphöra.
            Tyvärr uppsköts avvecklingen av ASB:s ensamrätt efter regeringsskiftet
            och i 1996/97 års budgetproposition föreslog regeringen att någon
            avveckling av ensamrätten inte skulle genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-14sRSyibLisv97eyrTCvPg">
            Konkurrensverket har senare i en framställning till regeringen
            (den 6 november 1998) föreslagit att regeringen analyserar förutsättningarna
            för en avveckling av AB Svensk Bilprovnings ensamrätt rörande
            den obligatoriska fordonskontrollen.
          </p>
          <p xml:id="i-9JHyNLiw4VJ5PebcXPZCen">
            Enligt Konkurrensverkets uppfattning @ tidigare yttrande (den
            28 juni 1995) @ är det främsta medlet att uppnå samhällsekonomisk
            effektivitet på området, att förutsättningar skapas för en fungerande
            konkurrens och att regleringar som begränsar konkurrensen så långt
            möjligt undviks.
          </p>
          <p xml:id="i-HC6CJPhW8GgaTeC1J2z84g">
            Konkurrensverket såg redan då positivt på den planerade avvecklingen
            av AB Svensk Bilprovnings monopol på kontrollbesiktning, och att
            marknaden därmed öppnas för ackrediterade tredjepartsorgan.
          </p>
          <p xml:id="i-Ufv45DhuvJB7xhpQDKbPVg">
            Mot bakgrund av de senaste årens erfarenheter på området synes
            det nu vara hög tid för en avmonopolisering.
          </p>
          <p xml:id="i-62cJPvTf9rNwiVHN2vRub6">
            Jag vill med anledning av det anförda fråga näringsminister Rosengren:
          </p>
          <p xml:id="i-Mfe6T5fATv1BsMJgk2oFD8">
            När kommer regeringen att ta initiativ till en önskvärd avmonopolisering
            av AB Svensk Bilprovning?
          </p>
          <p xml:id="i-TYsfNvF7k6uhtFLH77aYoz">
            Vilka åtgärder i övrigt avser regeringen att vidta för att komma
            till rätta med nuvarande problem inom Svensk Bilprovning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
