<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0269">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0269</head>
        <author who="i-TtTt6tncGj7Z7obngWSti">Andreasson, Kia (mp) </author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">justitieminister Laila Freivalds </recipient>
        <topic>ordningsvakter och väktare</topic>
        <docDate when="2000-03-01">den 1 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="justitieminister Laila Freivalds " byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10269</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:269 av Kia Andreasson (mp) till justitieminister
          Laila Freivalds om ordningsvakter och väktare
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-C9aAv5Pgz9Kri5xACzBJhb">
          Det saknas ett granskningsinstitut för anmälningar mot ordningsvakter
          och väktare. När poliser anmäls för brott utförs en granskning
          men för ordningsvakter som i vissa situationer har polisbefogenheter
          sker ingen extra kontroll.
        </p>
        <p xml:id="i-MWUUsBbr1S4oTA7UgBwirG">
          Eftersom en enskild som anmäler en ordningsvakt för misshandel
          har utomordentligt små möjligheter att hävda sin rätt är det viktigt
          att det finns en instans som granskar anmälningarna och som skulle
          kunna få en samlad överblick av anmälningarna.
        </p>
        <p xml:id="i-YQsuLXFPhtEBMDip12JXot">
          I dag leder de flesta anmälningarna till att förundersökningarna
          läggs ned eller att vakterna gör en motanmälan. Våld mot tjänsteman
          är allvarligt och vakterna har ett övertag i rättsprocessen.
        </p>
        <p xml:id="i-B4Ld9aka9wgnVJ8FV7TuMx">
          Även kontrollen av ordningsvakter och väktare är som helhet både
          bristfällig och varierar i olika delar av landet. Generella rutiner
          saknas. Det går ej att få fram statistik på hur ofta och vilken
          sorts brott som vakter anmäls för både i och utanför tjänst. Det
          tar även lång tid för arbetsgivaren (vaktbolag etc.) att få uppgifter
          om anställda som har begått brott.
        </p>
        <p xml:id="i-BHiF6nBmENDDJtjmjZWSSC">
          Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor:
        </p>
        <p xml:id="i-BQJHUkj9kMdQxpSySCVsbY">
          Vilka åtgärder avser justitieministern vidta för att ett granskningsinstitut
          införs för polisanmälningar mot ordningsvakter och väktare?
        </p>
        <p xml:id="i-2NGaYc3kfojGDdVLk6AvUc">
          Vilka åtgärder avser justitieministern vidta för att ordningsvakternas
          och väktarnas arbetsgivare ska få omedelbar information om brott
          begångna av anställda?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
