<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0295">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Svensk Fisks framtid</title>
        <author>Berggren, Inga (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Svensk Fisks framtid till jordbruksminister Margareta Winberg om Svensk Fisks framtid</title>
          <idno type="rdwebb">GN10295</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10295/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10295</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10295</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc</idno>
            <persName>Berggren, Inga (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>Margareta Winberg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FDrZTNi84VmXm8mfngu9Fi" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2000-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PMmPvo4rag24UhCCvUqR6R" corresp="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc">
          <date when="2000-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Nph7JYeUSmSJVsMZh5dqVa" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YHT74u59ZcY4Jf9pmAnpFk">
            den 15 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FHPnAVTtb1gAQsDLUHdLWj">
            Interpellation 1999/2000:295 av Inga Berggren (m) till jordbruksminister
            Margareta Winberg om Svensk Fisks framtid
          </p>
          <p xml:id="i-BSjAhQ7q7CQhEadtRxnpYx">
            Rådet för konsumentfrämjande åtgärder på fiskets område inrättades
            den 1 juli 1994. Detta råd (Fiskrådet) har haft till uppgift att
            på Fiskeriverkets vägnar besluta om hur medlen för långsiktig
            informationsverksamhet till förmån för fiskkonsumtion ska användas.
            En viktig underliggande faktor var folkhälsoaspekten. Tidsperioden
            sattes till cirka sex år.
          </p>
          <p xml:id="i-VXkjrspTdUV8skcLVwXcnT">
            Målet för Svensk Fisks framtid var att den fortsatta verksamheten
            skulle bedrivas i en fristående organisation där parterna inom
            fiskets område (Sveriges Fiskares Riksförbund, Fiskbranschens
            riksförbund och Vattenbrukarna) skulle ingå.
          </p>
          <p xml:id="i-3L5f1XiPfjvBTD2Kbp6qiW">
            Detta har dessvärre ännu inte realiserats. Enligt generaldirektören
            för Fiskeriverket föreligger inga förutsättningar just nu för
            att bilda en sådan gemensam organisation. Ur konsumentsynpunkt
            beklagar jag detta. Många har på olika sätt efterfrågat att lära
            mer om fisk och att färsk fisk, fiskprodukter och skaldjur av
            allehanda slag görs mer tillgängliga. Utvärdering av genomförda
            kampanjer mot olika målgrupper som barnfamiljer, butiks- och skolmåltidspersonal
            och medier m.fl. visar på mycket goda resultat vilka äventyras
            om verksamheten inte kan fullföljas.
          </p>
          <p xml:id="i-Nsv2cCVuDyU8qh3Jq7NBZt">
            Enligt min uppfattning bör de medel som kvarstår av de ursprungligt
            avsatta pengarna reserveras för information som syftar till långsiktigt
            bestående konsumention av fisk och fiskprodukter. Utveckling av
            nya produkter och enskilda projekt får inte ingå. Detta har också
            varit Fiskrådets riktlinjer för verksamheten och överensstämmer
            i stort med regeringsbeslutet den 14 juni 1994.
          </p>
          <p xml:id="i-92Y5jV8H6m1D6humiM7sGT">
            Min förhoppning är att samtliga parter nu trots allt visar vilja
            att arbeta vidare så att målet om en gemensam fristående organisation
            snarast kan uppnås.
          </p>
          <p xml:id="i-8wfwLRRSnE784eZvSVuyeU">
            Vad avser jordbruksministern göra för att Svensk Fisk på längre
            sikt kan fortsätta sin lyckosamma verksamhet enligt de riktlinjer
            som Fiskrådet i enlighet med direktiven angett för verksamheten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
