<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0095">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skolelevers läskunskaper</title>
        <author>Högström, Tomas (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skolelevers läskunskaper till statsrådet Ingegerd Wärnersson om skolelevers läskunskaper</title>
          <idno type="rdwebb">GN1095</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1095/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1095</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN1095</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6XV7cn1KAM2Vuyuo8Ah3r</idno>
            <persName>Högström, Tomas (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DNAWjupbk9Gf2CP7h56bJW" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="1999-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-L9sck98dKEbPpVtkXYxowM" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TmHrAqBNbP8oyVPvzT5MjE" corresp="i-Q6XV7cn1KAM2Vuyuo8Ah3r">
          <date when="1999-11-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Tv5zM8oMmWukCYdifjAtwu">
            den 18 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RzXpE3y4UyQQyg6AQ58wEf">
            Interpellation 1999/2000:95 av Tomas Högström (m) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om skolelevers läskunskaper
          </p>
          <p xml:id="i-HE4Vw63r6bwtREBwRxsgas">
            Det är hög tid att sätta elevernas och lärarnas kunskaper i svenska
            språket i fokus. Skolverkets senaste rapport Läget i grundskolan
            1999 ger en dyster bild av grundskolans förmåga att lära alla
            elever läsa och skriva. Ungefär 4 % av eleverna uppnår inte en
            acceptabel nivå avseende läs- och skrivkunnighet. Förra året lämnade
            5 000 elever grundskolan utan att kunna läsa och skriva.
          </p>
          <p xml:id="i-6gDpJy9pmV6QXQ9iqAuoCT">
            Skolverkets undersökningar visar vidare att ungefär 1 av 20 elever
            i årskurs 8 läser sämre än genomsnittseleven i årskurs 3. En viss
            försämring av elevernas läsförmåga har skett i såväl årskurs 2
            som 5 under 1990-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-TGv2TsSAgKSQqTtcS1jXxM">
            En undersökning om elevernas skrivkunskaper i årskurs 9 i Stockholm
            visade att 13 % hade otillräckliga kunskaper i svenska skriftspråket.
            Undersökningen visade vidare att 48 % av eleverna hade svårt att
            stava korrekt.
          </p>
          <p xml:id="i-7tQHQkyHJKoCGb7sEiEGir">
            Grundskolans resultat för elever med invandrarbakgrund är i ännu
            högre grad alarmerande. Vårterminen 1999 fick var tredje invandrarelev
            betyget Icke godkänd i svenska 2 och blev därmed inte behörig
            till gymnasieskolans nationella program. I grunden handlar detta
            om att många av dessa elever känner ett utanförskap. Många av
            dessa elever upplever att de inte har något val och att skolan
            inte är till för dem.
          </p>
          <p xml:id="i-GgqdP2HKxhmf9wtmCw2gv">
            Skolverket konstaterar att fördelningen av skolans resurser inte
            i första hand utgår från elevernas krav och behov. De statliga
            utbildningsinspektörerna redovisar i sin granskning av skolan
            att elevernas behov av särskilt stöd många gånger inte fördelas
            efter elevernas behov, utan för att avlasta lärarna. Ur ett elevperspektiv
            är detta förhållande oacceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-ChHFxTqsD9VoWDjfwXKB5S">
            Att kunna läsa och skriva är grundläggande baskunskaper som alla
            människor måste behärska för att fungera väl i samhället. I detta
            instämmer säkert skolministern. Desto olyckligare är regeringens
            beslut att sänka kraven på lärarnas kunskaper i svenska språket.
          </p>
          <p xml:id="i-QH4jk3Ppa8LhHjn29z64kE">
            Vi moderater menar tvärtom att kraven på lärarnas kunskaper i
            svenska språket bör skärpas. Lärarna ska inte bara besitta nödvändiga
            kunskaper i svenska utan utgöra den spetskunskap som bäst behärskar,
            tillämpar och till alla elever delger svenska språket. Ingen elev
            ska kunna lämna grundskolan utan att behärska svenska språket.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-JCxuXXpoWTe6tuHuqnQDA3">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet Ingegerd Wärnersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ avser statsrådet vidta för att ingen elev
                ska kunna lämna grundskolan utan att ha uppnått betyget Godkänd
                i svenska?
              </item>
              <item>
                2. Vilka konkreta åtgärder ämnar statsrådet vidta för att säkerställa
                att ingen elev erhåller betyget Godkänd utan att det också motsvaras
                av uppnådda kunskaper?
              </item>
              <item>
                3. Är statsrådet beredd att återställa de tidigare kraven på
                lärarnas kunskaper i svenska språket?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
