<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0085">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0085</head>
        <author who="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj">de Pourbaix-Lundin, Marietta (m) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>funktionshindrades rätt att byta bostad</topic>
        <docDate when="1999-11-15">den 15 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="socialminister Lars Engqvist " byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN1085</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:85 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
          till socialminister Lars Engqvist om funktionshindrades rätt att
          byta bostad
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-XgtAPrRNKcCATK1yuNcRef">
          Det finns runtom i Sverige gravt funktionshindrade som bor i
          anpassade lägenheter som har så höga hyror att det är omöjligt
          för dem att bo kvar. Ofta är det fråga om lägenheter som ligger
          i t.ex. servicehus där anpassningen lagts på hyran. Det är inte
          ovanligt med hyror på 7 000@8 000 kr per månad. Många är unga
          som inte kunnat arbeta utan har lägsta förtidspension. De kommer
          heller aldrig att kunna skaffa sig några extra inkomster. Deras
          alternativ är enligt en tidigare socialminister att flytta eller
          leva på socialbidrag resten av livet.
        </p>
        <p xml:id="i-6aNipWusLDBQF6BJbKoYtd">
          Dessa två alternativ tycks, enligt vad jag erfarit, dock inte
          finnas i praktiken. En person som bor i en anpassad lägenhet,
          vars hyra hon eller han inte klarar av att betala med sin pension
          inklusive bostadstillägg, får enligt vad jag fått fram inte bostadsanpassningsbidrag
          för att flytta till en annan billigare lägenhet. En funktionshindrad
          i ovan beskrivna situation sitter fast i sin dyra lägenhet och
          har i praktiken flyttförbud @ i vart fall inom den egna kommunen.
        </p>
        <p xml:id="i-5yVtvnyz7sSyZ7tVvnDRPa">
          Vad avser socialministern att göra för att funktionshindrade
          ska kunna flytta fritt?
        </p>
        <p xml:id="i-VV3gaFhp3DpY3YxF6rfq1g">
          Avser socialministern att föreslå att bostadsanpassningslagen
          klargör de funktionshindrades rätt att fritt byta bostad?
        </p>
        <p xml:id="i-MsupiVpLQhK4NGP9XvMqDH">
          Avser socialministern att föreslå ett införande av ett statligt
          särskilt bostadstillägg för funktionshindrade med höga hyror på
          grund av högre boendekostnader som beror på funktionshindret?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
