<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0211">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>åtgärder för att locka företag och arbetskraft till Sverige</title>
        <author>Westerberg, Per (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>åtgärder för att locka företag och arbetskraft till Sverige till näringsminister Björn Rosengren om åtgärder för att locka företag och arbetskraft till Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GN10211</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10211/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10211</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10211</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
            <persName>Westerberg, Per (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-F2rq6TSTfBmAi3AFG5ZfJf" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ViF5mRQNwZbALX1WD4oF16" corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw">
          <date when="2000-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Pe9vujoA5rHV9BFNqBqN5r" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4TCveijw8eQStARxcSjguj">
            den 1 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2QAXAcM37f2VMBzSwfRiuA">
            Interpellation 1999/2000:211 av Per Westerberg (m) till näringsminister
            Björn Rosengren om åtgärder för att locka företag och arbetskraft
            till Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-AYSV1WR2W1ccoiUMhqfHVj">
            "Karolinska sjukhuset förlorar en miljard kronor om året på att
            Astra Zeneca och Pharmacia &amp; Upjohn flyttar ut ur landet. Lika
            mycket riskerar universitet och högskolor att gå miste om." (SvD
            den 30 januari 2000)
          </p>
          <p xml:id="i-8PacaLCEGgCB7PhjPgNgp1">
            Astra Zeneca och Pharmacia &amp; Upjohn är bara två i raden av företag
            som valt att flytta ut ur Sverige för att i stället etablera sig
            där företagsklimatet är bättre. Exempel på andra "utflyttare"
            är ABB, AGA, Akzo Nobel, Autoliv, Avesta Sheffield, BTL, Esab,
            Esselte, Ikea, Linjebyss, Nordbanken, SCA Hygiene, Saab Automobile,
            Securitas, Stora Enso, Swebuss, Tetra Laval Group, Partena, PLM,
            P&amp;U, Preem Petroleum och Volvo Personvagnar.
          </p>
          <p xml:id="i-WPeZ74oADYejtddHGDatax">
            Enligt Handelns utredningsinstitut (HUI) ökade det utländska
            ägandet av svenska börsföretag från 8 % till en dryg tredjedel
            under 1990-talet. Dessutom tros 10@20 % av de svenska storföretagen
            flytta huvudkontoret under de närmaste åren. HUI menar i sin rapport
            att en av konsekvenserna av bara de uppköp och flyttar som skett
            på 1990-talet är att 60 000 jobb försvinner från Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-5g3PSG9smmd9v1vJoWmEeB">
            Moderata samlingspartiet är mycket positivt till internationalisering.
            Samtidigt inser vi den akuta vikten av att det svenska klimatet
            för arbete och företagande är så konkurrenskraftigt att företag
            och arbetskraft väljer att verka i Sverige. Vi har därför presenterat
            en rad förslag i syfte att skapa ett konkurrenskraftigare Sverige.
            Regeringen har konsekvent motsatt sig dessa, och i stället valt
            att blunda för problemet. Näringsminister Björn Rosengren ser
            inte situationen som problematisk, utan menar i stället att "Vi
            får gå decennier tillbaka i tiden för att finna bättre förutsättningar
            för företagsamhet i vårt land. Vi har väldigt mycket att vara
            stolta över och mycket litet att skämmas för." (DI den 22 januari
            1999)
          </p>
          <p xml:id="i-2zejiaVu5iFeCBNxo62TuC">
            Kanske har det senaste årets händelser fått näringsministern
            att ändra uppfattning, citatet ovan är ju nu mer än ett år gammalt.
            Därefter har mycket hänt, många företag ytterligare har flyttat
            ut och bl.a. LO:s andre ordförande har pekat på hur dyrt det blir
            för landet (och särskilt den del som ligger utanför storstadsområdena)
            av att vi ger vår industri sämre villkor än vad industrin i andra
            länder har.
          </p>
          <p xml:id="i-Skz65chBZghQcSgAjWh9hT">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande fråga
            till statsrådet Björn Rosengren:
          </p>
          <p xml:id="i-NMkCDdDRjxq76BqZGiSbpc">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att i Sverige skapa
            ett klimat som, i stället för att skrämma bort, lockar hit företag
            och arbetskraft?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
