<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0136">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>gymnasieskolans kursprov</title>
        <author>Hagström, Ulla-Britt (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>gymnasieskolans kursprov till statsrådet Ingegerd Wärnersson om gymnasieskolans kursprov</title>
          <idno type="rdwebb">GN10136</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10136/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10136</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10136</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F</idno>
            <persName>Hagström, Ulla-Britt (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WPAXnYyXn2SjZfdr695bsx" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="1999-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EefFXebyo226pqPwGea1bz" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6BoZqrLTL7YX12xHEhpXQV" corresp="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">
          <date when="1999-12-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MhhtgN2oSMX8ekYRGZDWcx">
            den 8 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MRAtwSwmekAj7p2kY9X32U">
            Interpellation 1999/2000:136 av Ulla-Britt Hagström (kd) till
            statsrådet Ingegerd Wärnersson om gymnasieskolans kursprov
          </p>
          <p xml:id="i-8Rp1naknqw5moRrW4Siw7y">
            Skolverket fick den 21 april 1994 regeringens uppdrag att utveckla
            ett nationellt provsystem. I detta ingår diagnostiskt material
            för skolår 2 och 7, ämnesprov för skolår 5 och 9 samt kursprov
            för vissa kurser i gymnasial utbildning. I uppdraget ingår även
            att utveckla en provbank.
          </p>
          <p xml:id="i-UyRSgCLkEjWifwzBcA8jcx">
            Det diagnosmaterial och de prov som ingår i det nationella provsystemet
            ska dels kunna användas för att ta reda på elevens starka och
            svaga sidor, dels kunna hjälpa läraren vid en bedömning av om
            uppställda mål har nåtts och som ett stöd inför betygssättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-KTFU6tdmPMuHdCeJk7dft7">
            Det diagnostiska materialet för skolår 2 omfattar ämnena matematik
            och svenska och för skolår 7 ämnena engelska, matematik och svenska.
            Såväl ämnesproven i grundskolan som kursproven för gymnasial utbildning
            omfattar ämnena engelska, matematik och svenska. I provbanken
            finns hittills prov i franska och tyska samt fysik och matematik
            för den gymnasiala utbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-TcEeBK82TCaQZQb5JZJPYD">
            Utgångspunkter för konstruktion av diagnostiskt material och
            ämnesprov tillhörande grundskolan är Läroplan för det obligatoriska
            skolväsendet (Lpo 94), kursplaner, betygskriterier samt vad som
            står under bedömningens inriktning i anslutning till betygskriterierna.
            När det gäller kursproven i den gymnasiala utbildningen är motsvarande
            utgångspunkter Läroplan för de frivilliga skolformerna (Lpf 94),
            programmål, kursplaner och betygskriterier.
          </p>
          <p xml:id="i-UbXk4CuSA2xhVdboRwxWvo">
            Det är läroplanens synsätt som bör prägla bedömningarna av elevernas
            kunskaper. Resultaten på de nationella proven är ett av flera
            hjälpmedel för bedömningarna. Kostnadsskäl används som argument
            för att proven begränsas till ett fåtal ämnen. De nationella proven
            för gymnasieskolan är frivilliga. Om inte större antal kommuner
            fattar beslut om att de nationella proven ska användas förfelas
            sannolikt syftet. Proven borde således vara obligatoriska även
            för gymnasieskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-6DfozTD8KgewsAJxy5NfrA">
            Det borde också finnas kursprov i alla gymnasieskolans kärnämnen
            för att skapa förutsättningar för att bedömningsgrunder blir så
            enhetliga som möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-21TjGWUA3kX6RMH4EFfQfv">
            De senaste provresultaten
          </p>
          <p xml:id="i-AtNn3QAAHhd7NvCVYpseoe">
            En analys av resultaten för de nationella proven vårterminen
            1999 visar att matematikresultaten både på högstadiet och gymnasiet
            är betydligt sämre än i svenska och engelska. På högstadiet handlar
            det om en differens från 96 % till 88 %. De nationella proven
            på gymnasienivå visar att 75 % av eleverna i ungdomsgymnasiet
            fick minst betyget Godkänd i matematik A jämfört med 90 % i svenska
            B. Intressant att notera är också att för komvux är andelen med
            betyget Icke godkänd väsentligt mindre än på ungdomsgymnasiet.
          </p>
          <p xml:id="i-CapSFN8qXL5hkKqBjsbeJs">
            Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande frågor
            till skolministern:
          </p>
          <p xml:id="i-bzZCVvvgdD3gfNTWJvPXU">
            Avser skolministern vidta åtgärder för att de nationella proven
            på gymnasiet ska bli obligatoriska?
          </p>
          <p xml:id="i-JTS6jTB132QUEpbQqf9Dqg">
            Avser skolministern verka för att flera kärnämnen får nationella
            prov?
          </p>
          <p xml:id="i-7pJUv1exNX9mC1RMekVyqA">
            Vilka åtgärder avser skolministern vidta för att förbättra gymnasieungdomarnas
            matematikkunskaper?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
