<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0238">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0238</head>
        <author who="i-3rnEh52NL7CXPJYcg4p7bD">Hellsvik, Gun (m) </author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">justitieminister Laila Freivalds </recipient>
        <topic>stödpersoner för misshandlade kvinnor</topic>
        <docDate when="2000-02-17">den 17 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="justitieminister Laila Freivalds " byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10238</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:238 av Gun Hellsvik (m) till justitieminister
          Laila Freivalds om stödpersoner för misshandlade kvinnor
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-3t4mcCG648y4ZqSAZWBoby">
          Det är väl känt att misshandel av kvinnor inom familjen oftast
          inte är en engångsföreteelse, utan tvärtom har en benägenhet att
          accelerera. Tyvärr får vi återkommande bevis för detta. Nyligen
          nåddes vi av beskedet att en kvinna i Helsingborg mördades av
          sin make. Maken avtjänade ett fängelsestraff för tidigare misshandel
          av kvinnan och gjorde sig skyldig till mordet under en permission.
        </p>
        <p xml:id="i-AfG9xJspvSAUyQKBefsD5v">
          Helt uppenbart var kvinnan orolig för sig och sin familjs säkerhet
          under mannens permissioner. Vid det aktuella tillfället hade hon,
          då hon informerats om mannens permission, bett sin moder vara
          hos henne och barnen över helgen. Tyvärr räckte inte detta för
          att hindra den tragiska händelsen.
        </p>
        <p xml:id="i-SVjwXqLeYfDxkXLa2PACKP">
          Vi moderater har i en motion fört fram förslaget att misshandlade
          kvinnor skulle erbjudas en kontaktperson. Enligt vår mening måste
          polis och övriga inblandade myndigheter, som genom en anmälan
          kommer i kontakt med kvinnor som utsatt för våld, bli betydligt
          bättre på att upprätthålla kontakten med kvinnorna. En stödperson,
          förslagsvis hämtad från polisen eller sociala myndigheter, skulle
          ha till uppgift att fungera som ett moraliskt stöd men också,
          genom att besitta nödvändig kompetens, fortlöpande kunna värdera
          och ompröva kvinnans behov av skydd.
        </p>
        <p xml:id="i-JgLMxzvNRRos22kWRcztLd">
          Vilka åtgärder är justitieministern beredd att vidta för att
          det moderata förslaget om stödperson för misshandlade kvinnor
          ska kunna genomföras?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
