<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0382">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skriftlig information i skolan</title>
        <author>Hansson, Roy (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skriftlig information i skolan till statsrådet Ingegerd Wärnersson om skriftlig information i skolan</title>
          <idno type="rdwebb">GN10382</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10382/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10382</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10382</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TZ8SfvMTUwmGX9ydckup6w</idno>
            <persName>Hansson, Roy (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QFaQWRYgDWXf44Yki87h2k" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ey5gSKRfoiLitLf479VYAm" corresp="i-TZ8SfvMTUwmGX9ydckup6w">
          <date when="2000-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PgTP2Hfka7qBsJ25jinUby" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QxPtHJ6ZNWNvmL2G7dAZdo">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GdapLmopCVvKNkuTQABwF7">
            Interpellation 1999/2000:382 av Roy Hansson (m) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om skriftlig information i skolan
          </p>
          <p xml:id="i-GeUZBFH8u41tP1FSzmDr7p">
            Alla föräldrar har en självklar rätt att få veta hur det får
            för deras barn i skolan, såväl socialt som kunskapsmässigt. Når
            barnet uppsatta mål? Går det att utveckla inlärningen mer?
          </p>
          <p xml:id="i-URTeGEeYPm2v7Tg2tE59wU">
            Att denna information från skolan till hemmen fungerar är en
            förutsättning för att föräldrarna ska kunna ta sitt föräldraansvar
            och ge eleverna det stöd som behövs. Utvecklingssamtal är en utmärkt
            arena för detta informationsutbyte. Där kan man också komma överens
            om ömsesidiga åtaganden från föräldrar, elever och skola om vad
            som ska göras för att eleven ska utvecklas maximalt utifrån sina
            förutsättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-AuREwKTfY1urnskMbeEFwP">
            Utvecklingssamtal är dock inte tillräckligt då många föräldrar
            upplever att informationen inte riktigt når fram den vägen. Intressant
            att notera i sammanhanget är också att forskare vid Linköpings
            universitet har konstaterat att utvecklingssamtalen generellt
            sett kännetecknas av konfliktundvikande och att problem sopas
            under mattan. Det är naturligtvis de svagaste eleverna, de som
            är i störst behov av extra stöd, som drabbas av detta.
          </p>
          <p xml:id="i-L5rdtmbYob1nBEQMCFnMHb">
            I flera kommuner och på flera skolor diskuteras nu hur informationen
            till föräldrarna kan förbättras. Nacka kommun har t.ex., i full
            politisk enighet, beslutat att alla föräldrar och elever ska få
            skriftlig information om elevens utveckling och lärande, vilket
            helt stämmer överens med läroplanen och det sker med föräldrarnas
            tydliga stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-R5fiUPyDtDwi47onE17kH3">
            Jag tycker att det är bra om kommuner tar sitt ansvar för informationen
            till föräldrar på fullaste allvar och utformar regler och anvisningar
            för detta i samråd med föräldrar och skola. Det var därför jag
            med stigande irritation tog del av Skolverkets fördömande av just
            detta. Enligt tidningsuppgifter ser dessutom skolministern allvarligt
            på att en kommun informerar föräldrarna om hur det går för deras
            barn, och att detta ska beivras. Det är än mer beklagligt att
            skolministern inte avser agera mot de allvarliga missförhållanden
            som förvisso finns i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-54kf9EBZck2koHTTash6H7">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande fråga
            till statsrådet Ingegerd Wärnersson:
          </p>
          <p xml:id="i-JtqN8REtBn8uNasSD2EJEG">
            Vilka konkreta åtgärder avser skolministern vidta för att undanröja
            hinder för kommuner som vill ge skriftlig information till föräldrar
            om hur det går för eleven i skolan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
