<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0076">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>UMTS</title>
        <author>Molén, Per-Richard (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>UMTS till näringsminister Björn Rosengren om UMTS</title>
          <idno type="rdwebb">GN1076</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1076/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1076</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN1076</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8f78XhQUuZ8RoeUoZAueFm</idno>
            <persName>Molén, Per-Richard (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GyJ9Ya4ZhywZXDY5fYkTez" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="1999-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-A9jGcLmhKGwUBr6vyhePDQ" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2000-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RZSXUPheR5F47zoCsFkya9" corresp="i-8f78XhQUuZ8RoeUoZAueFm">
          <date when="1999-11-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Tt7p9prxps85NWg1iFQe5J">
            den 10 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-12yba8sXMMFvE8YJKrptAg">
            Interpellation 1999/2000:76 av Per-Richard Molén (m) till näringsminister
            Björn Rosengren om UMTS
          </p>
          <p xml:id="i-AJhpse1ZhvBra5dhAZE6wb">
            Först kom mobiltelefonen. Sedan kom Internet, och nu är det dags
            för WAP (Wireless Application Protocol).
          </p>
          <p xml:id="i-H8zUUU2obWG4fDBhzgeGsy">
            WAP är en ny teknik, som ger mobiltelefonen möjlighet att ta
            till sig Internet. Detta skapar en ny jättemarknad, där mobiltelefonen
            ska kunna göra nästan allt det som i dag går att göra med en vanlig
            persondator kopplad till Internet.
          </p>
          <p xml:id="i-CHxM4xmPVrPVLzDYmC96xP">
            WAP förväntas slå igenom på marknaden under de närmaste åren
            och efterfrågas av företag och privatpersoner. De första WAP-telefonerna
            har redan presenterats. Nokia har sin Nokia 7110 och Ericsson
            och Motorola och de andra mobiltelefontillverkarna är också på
            gång.
          </p>
          <p xml:id="i-8nG6p84yhtzDJjkUKXujhm">
            De befintliga mobiltelenäten baserade på GSM måste graderas upp,
            så att nätet erbjuder en större överförings- och mottagningskapacitet.
            Tekniken finns redan tillgänglig i form av UMTS, men detta förutsätter,
            att den svenska myndigheten PTS (Post- och telestyrelsen) auktionerar
            ut, eller på annat sätt fördelar, de nya frekvenser till hågade
            mobilnätsaktörer.
          </p>
          <p xml:id="i-SBvkL9rnJBrps4Popm5BvH">
            Finland fördelade som första land i Europa nästa generations
            mobiltelesystem redan i mars detta år och öppnar därför snabbt
            sin marknad för alla de företag, som via Internet vill erbjuda
            ägarna till de nya WAP-telefonerna sina tjänster. Dessa tjänsteföretag
            kommer att utgöra en viktig del av den expansiva internationella
            Internetmarknaden. Det ligger i varje lands intresse att se till
            att förutsättningar skapas för denna typ av företag. Risken är
            annars stor att de etablerar sig i de länder, där denna teknik
            och marknad är tillgänglig. Storbritannien är ett annat land som
            nu kommit i gång.
          </p>
          <p xml:id="i-XNNJaG7Ly2LUMMR34tSSZT">
            Sverige släpar efter. PTS synes inte vara förmögen att förrän
            i bästa fall under 2000 kunna erbjuda det som redan finns i Finland.
            Sveriges försprång vad gäller användning av mobiltelefoner och
            Internet håller på att gå förlorat, om inte utauktioneringen av
            nya UMTS-licenser snarast genomförs.
          </p>
          <p xml:id="i-Sapz4y7Pf4mW1dmRxFTcg5">
            Telia, Europolitan och Tele 2, som i dag har egna mobiltelenät,
            väntar på klartecken för att bygga ut och komplettera sina befintliga
            GSM-nät.
          </p>
          <p xml:id="i-TqETid5YAuNsUDS8EvFwNJ">
            Med anledning av den oro man upplever över det omotiverade dröjsmålet
            att från statens sida öppna för UMTS i Sverige vill jag ställa
            följande fråga till näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-KDcJP3H8iX14kkjPpaw4Ap">
            Vilka åtgärder är näringsministern beredd att vidta för att påskynda
            övergången till UMTS?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
