<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0188">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>psykiskt långtidssjukas situation</title>
        <author>Wallin, Gunnel (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>psykiskt långtidssjukas situation till socialminister Lars Engqvist om psykiskt långtidssjukas situation</title>
          <idno type="rdwebb">GN10188</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10188/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10188</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10188</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WHEJ8ymFxv9uo3uasyct2e</idno>
            <persName>Wallin, Gunnel (c) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <persName>statsrådet Ingela Thalén </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Htibs8DjwjCU5MJnkQdSpR" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PCMfy5xck3N2Uvx6dA415b" corresp="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">
          <date when="2000-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ARa5smGMR2p8TRxJjPwSUP" corresp="i-WHEJ8ymFxv9uo3uasyct2e">
          <date when="2000-01-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SQ3bfaVcGKFXGzk9kaQtSb">
            den 17 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SRehvEjmJ3ZioY9Wtvb6vi">
            Interpellation 1999/2000:188 av Gunnel Wallin (c) till socialminister
            Lars Engqvist om psykiskt långtidssjukas situation
          </p>
          <p xml:id="i-QwdydofKxuLDk81HsTvPJE">
            Socialstyrelsens utvärdering av "psykädel" efter fem år konstaterar
            att alldeles för många saknar meningsfull sysselsättning och arbetsrehabiliteringsmöjligheter.
            Utvärderingen visar att det finns stora brister i vården av de
            psykiskt långtidssjuka, och då särskilt inom rehabiliteringen.
            Personer som är psykiskt långtidssjuka är inte den grupp i samhället
            som är mest högljudda, de har svårt att göra sig hörda.
          </p>
          <p xml:id="i-GU1JaE5mCDU1JLqdM6Fcuq">
            Riksförsäkringsverket konstaterar att personer med psykiska funktionshinder
            får arbetsrehabilitering i mindre grad än andra handikappade.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CyAhMDymS7gQeCGBz96vWd">
            Detta beroende på:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Människor med psykiska handikapp uppfyller inte kraven för den
                s.k. arbetslinjen hos AMI och arbetsförmedlingen.
              </item>
              <item>
                Försäkringskassans tidsperspektiv för rehabilitering är alldeles
                för kort.
              </item>
              <item>
                Det är svårt att finna bra arbetsträningsplatser. (Personer med
                psykiska funktionshinder behöver ett mera omfattande stöd än andra
                funktionshindrade.)
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-2wkzFj8QwA22LspiSV1pzW">
            Viktigt i detta är att Riksförsäkringsverkets utredning bara
            omfattar personer med sjukbidrag. Den stora gruppen psykiskt funktionshindrade
            har i dag pension och är inte aktuella för insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-WQSTXFK3gttbiPktqPwizg">
            Något som är olyckligt, personer med grava psykiska funktionshinder,
            kan bli och blir helt friska, och därmed även arbetsföra med rätt
            stöd och uppmuntran. Detta borde föranleda att pensionerna borde
            prövas för denna grupp med jämna mellanrum och inte ges på livstid.
          </p>
          <p xml:id="i-8rWLG8krgtgM6BVxXku8N9">
            Ingen myndighet har det totala ansvaret för att hjälpa människor
            med psykiska funktionshinder tillbaka till samhället och arbete.
            Trots stora insatser för samverkan mellan myndigheter faller fortfarande
            många mellan stolarna i brist på bra verksamheter.
          </p>
          <p xml:id="i-FmPyQYKSgzfU1LS3Una19q">
            Socialstyrelsen framhåller att det inte skulle behöva vara så
            här, i dag finns kunskapen om hur man gör. Här nämns Fountaine
            House-rörelsen som ett av en handfull exempel på att det kan fungera.
            Fontänhuset har ett helhetskoncept som omfattar en arbetsorienterad
            dag, boende, fritid, studier och arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-NSamdi51HrBvZNPT5AKCaH">
            Fontänhuset har tidigare varit ett storstadsfenomen men det finns
            sedan ett antal år i Båstad kommun under namnet Kärnhuset och
            det har visat att detta är en bra lösning även för små kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-FVuYPTCZ4ZEPvZzCTJzDji">
            Många kommuner har i dag planer på att starta fontänhus, behovet
            är stort, men det saknas pengar, samtidigt som försäkringskassan
            returnerar 400 miljoner till statskassan av rehabiliteringspengar.
          </p>
          <p xml:id="i-634JZ8YCHp4AgTswZhDqj2">
            Riksförsäkringsverkets nya direktiv är ett steg i rätt riktning,
            men inte tillräckliga.
          </p>
          <p xml:id="i-GD1bSUUuYM54H7pAAxtLeC">
            Försäkringskassans insatser måste bli en del i ett samhällsekonomiskt
            koncept, för att hjälpa människor med psykiska funktionshinder.
          </p>
          <p xml:id="i-CpKPXNYQazfgp95GUFH1ex">
            Någon måste ta ett ekonomiskt ansvar för mycket långsiktig kvalitetssäkrad
            arbetsrehabilitering, då kan många nå fram till och klara "arbetslinjen"
            annars kommer majoriteten av de psykiskt funktionshindrade att
            bli sittande i soffhörnan med en kopp kaffe.
          </p>
          <p xml:id="i-CJzm73x1HodXeJm3VidtTG">
            Vilka åtgärder avser socialministern vidta för att trygga tillgången
            till kvalitetssäkrad arbetsrehabilitering?
          </p>
          <p xml:id="i-LG1p7DS7fYb7hjBH6iBxXT">
            Är socialministern beredd att ge fontänhusen ekonomiska möjligheter
            att verka i fler kommuner för rehabilitering för psykiskt långtidssjuka?
          </p>
          <p xml:id="i-Rgz7Qf4PHQHhQHckY62r19">
            Är socialministern beredd att anpassa försäkringskassornas regelverk
            för rehabilitering så att det även kan användas för rehabilitering
            av personer med psykiska handikapp?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
