<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0236">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>interneringsläger under andra världskriget</title>
        <author>Svensson Smith, Karin (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>interneringsläger under andra världskriget till statsminister Göran Persson om interneringsläger under andra världskriget</title>
          <idno type="rdwebb">GN10236</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10236/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10236</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10236</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5QNmudGpnjjRJCTYzakn9H</idno>
            <persName>Svensson Smith, Karin (v) </persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <persName>vice statsminister Lena Hjelm-Wallén </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RmD6hMCN1cJKrrtspGRMvE" corresp="i-5QNmudGpnjjRJCTYzakn9H">
          <date when="2000-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ayg47y5TDi4ZcC2sb8hAnW" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UxKzzWdiZYHSdcGoi3phjA" corresp="i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EAsGkzfrh4TAomVGjZonPC">
            den 15 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6HMPk8YeDKEc9fipP3aPen">
            Interpellation 1999/2000:236 av Karin Svensson Smith (v) till
            statsminister Göran Persson om interneringsläger under andra världskriget
          </p>
          <p xml:id="i-X8THWhmk4eZ2TDrptjcvv7">
            Under andra världskriget internerades i Sverige flera hundra
            människor i särskilt upprättade militära läger, s.k. arbetskompanier.
            De fick aldrig veta skälen för interneringen och de anklagades
            aldrig personligen för någonting. De internerade kunde inte föra
            talan mot myndigheternas beslut om att placera dem i läger. Rättssäkerheten
            var satt ur spel.
          </p>
          <p xml:id="i-F7ue2wfudUNu2RbJCo5ttQ">
            Det gemensamma för de internerade var att de betraktade sig själva
            som övertygade antifascister och antinazister. Genom interneringen
            stämplades de som antisociala element. Flera av dem miste sina
            arbeten och blev utsatta på andra sätt. Genom Lundkommissionen
            i Norge och andra historiska undersökningar kan konstateras att
            flera av dem som på liknande sätt blev internerade i Norge och
            Danmark senare skickades vidare till Nazityskland. Hade även Sverige
            blivit ockuperat hade sannolikt även de svenska lägerfångarna
            gått samma öde till mötes. Interneringslägren upplöstes när tyskarnas
            krigslycka vände i Stalingrad.
          </p>
          <p xml:id="i-UekLCEzugPXi6o5rsuk1PQ">
            Den svenska regeringen har genom projektet Levande historia och
            den nyss avhållna Förintelsekonferensen visat en strävan att klarlägga
            och levandegöra vad som hände i Europa under andra världskriget.
            Har jag förstått statsministerns avsikt riktigt ska alla stenar
            vändas beträffande händelserna under andra världskriget. De som
            blev internerade i svenska läger, utan att få en officiell förklaring
            till varför de placerades i läger, de har vid ett flertal tillfällen
            krävt upprättelse. Många arkiv i Europa har öppnats, men inte
            de som gäller interneringarna i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-XpGv6kbk8g67ybPQqhaARx">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-7HvdMre15mq8h9tK15dmmi">
            Är statsministern beredd att medverka till att förhållandena
            kring de svenska interneringslägren klarläggs så att vi får veta
            motivet för lägrens upprättande?
          </p>
          <p xml:id="i-C6D232CE7DsMBujrEqexQC">
            Vem/vilka fattade besluten?
          </p>
          <p xml:id="i-MVfA97j7nqXPwywD2ujcZx">
            Vilka urvalskriterier användes för att placera människor där?
          </p>
          <p xml:id="i-E6M5K3Lzx7A3dcNpvJVayH">
            Kommer statsministern att medverka till en officiell ursäkt till
            dem som drabbades, några få av dem är ännu i livet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
