<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0043">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>företagandet för stagligt ägda företag</title>
        <author>Karlsson, Ola (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>företagandet för stagligt ägda företag till näringsminister Björn Rosengren om företagandet för stagligt ägda företag</title>
          <idno type="rdwebb">GN1043</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1043/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1043</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN1043</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
            <persName>Karlsson, Ola (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JaQSa3Va5CpEhsZ4eGrCJy" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="1999-11-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-S3QpYtSJ8i4Z62EV5Gd9hw" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">
          <date when="1999-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-M7fum4AJs1YW4F1TJei8Cw" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YLWynX5gvCHYUu9nsBxkSt">
            den 25 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SFE2vnaRJTKVDRaopoXqgx">
            Interpellation 1999/2000:43 av Ola Karlsson (m) till näringsminister
            Björn Rosengren om företagandet för statligt ägda företag
          </p>
          <p xml:id="i-MuJpGuSWPWkaayjzVn9TKV">
            Utövandet av det statliga ägandet har skadat värdet och förtroendet
            för de av staten ägda företagen. Detta har med all önskvärd tydlighet
            framkommit i pressen och övriga medier de senaste veckorna, vilket
            följande citat är exempel på:
          </p>
          <p xml:id="i-JekyuThYm1YSFdGW1Erjg2">
            "Statlig dominans i nya Telia oroar investerare
          </p>
          <p xml:id="i-X44rgZ3HPFdXS22h2Aj7gM">
            @ @ @ Varnar för svag utveckling på börsen. @ @ @ Assidomän avskräckande
            exempel. De tunga institutionella investerarna oroas av det stora
            statliga ägandet i Telia-Telenor. Erfarenheterna från exempelvis
            Assidomän förskräcker." (FiT den 2 april 1999)
          </p>
          <p xml:id="i-5zDDqLjsyR59ZHCqew7G42">
            "Börsintroduktionen av Telia/Telenor är planerad till andra kvartalet
            nästa år. De svenska ägarnas agerande har omöjliggjort en tidigare
            notering", säger Tormod Hermansen. "Intrycket av oenighet mellan
            ägarna har skadat bolagets ledning", sade Telenors vd Tormod Hermansen
            i går. "Börsnoteringen av det fusionerade Telia /Telenor har drabbats
            av förseningar, främst på grund av den svenske näringsministern
            Björn Rosengren", antyder Hermansen. (FiT den 14 oktober 1999)
          </p>
          <p xml:id="i-5TFsRyQ7jEBBxcEzmpCXNt">
            "Vem kan vilja köpa aktier i ett sandlådeföretag?
          </p>
          <p xml:id="i-DpsMWbAHdjT51KU3pm2Pqk">
            Fusionen mellan Telia och Telenor blir av. Ägarna kommer att
            skriva under bolagsbildningen. Processen har helt enkelt gått
            för långt. Dessutom behöver näringsminister Björn Rosengren pengarna.
            Men efter gårdagens händelse måste alla som någon gång övervägt
            att skaffa sig den svensknorska teleaktien ta sig en allvarlig
            funderare. Vem vill äga aktier i ett bolag där en kris uppstår
            varje gång ett beslut ska fattas?" (DI den 19 oktober 1999)
          </p>
          <p xml:id="i-UHu4QNLtWwKhJTtofsh3Zc">
            "Vem vill äga aktier i ett bolag där en av ägarna anser sig behöva
            tygla sin blivande VD genom att precisera självklarheter i ägaravtalet?
            Vem vill äga aktier i ett bolag, där VD Tormod Hermansen anklagar
            de svenska ägarna för att ha sänkt värdet på bolaget? Vem vill
            äga aktier i ett bolag där VD Tormod Hermansen preciserar investeringsplaner
            på upp emot 100 miljarder kronor per år, trots att styrelsen vare
            sig diskuterat eller godkänt planerna. Vem vill äga aktier i ett
            bolag där personfrågorna står högst på agendan?" (DI den 19 oktober
            1999)
          </p>
          <p xml:id="i-NsvSCotEBECJMz5A7aWZWq">
            "Men återigen demonstreras att politiker inte bör göra affärer.
            Politiken har nämligen helt andra lagar än marknadsekonomin. Vad
            bryr sig Fjaervoll eller Rosengren om börsvärde eller framtida
            marknadsutveckling om deras partier riskerar att förlora marginalröster
            i nästa opinionsmätning? Därför haglar beskyllningarna över Kölen
            om olika skitsaker. Mest handlar det om nationell prestige och
            minst om företagens värde. Att den kommande börsnoteringen är
            en av de största emissionerna någonsin på våra breddgrader har
            helt kommit bort." (DI den 19 oktober 1999)
          </p>
          <p xml:id="i-Y81Usr3JzbqhWDsSv1pAbv">
            "Svenska staten har sänkt värdet på Telia Telenor"
          </p>
          <p xml:id="i-HTV3gBeKih479kXRoESJBo">
            Tormod Hermansen, vd för telefusionen, som EU godkände i går,
            anklagar de svenska ägarna för att deras agerande de senaste månaderna
            har sänkt värdet på bolaget. "Och det tar tid att reparera", säger
            han som förklaring till senareläggningen av bolagets börsintroduktion.
            Han räknar också med en utspädning av det statliga ägandet i bolaget.
            "Under augusti och september har det hänt saker som sänkt bolagets
            värdering. De svenska ägarna rev ned förtroendet för bolaget,
            och då måste de också ha tålamod att vänta med börsintroduktionen",
            säger han. (DI den 14 oktober 1999)
          </p>
          <p xml:id="i-UYAbpWDdvw6aQaTJhZd4VG">
            "Sälj Nordbanken!
          </p>
          <p xml:id="i-HXSaxs9DkbkK8B96RmWR8G">
            Om inte staten tänker sälja Nordbanken bör bankens övriga aktieägare
            överväga en försäljning. Nordbankens och finländska Meritas aktieägare
            är att beklaga. Gårdagens utspel från finansminister Ringholm
            att staten alltid bör ha en viss ägarandel är direkt skadligt
            för banken och dess ägare." (FiT den 13 oktober 1999)
          </p>
          <p xml:id="i-C9DAHAybMmTGbtbu99udri">
            "Efter Bosse Ringholms uttalande är risken stor att den dåliga
            utvecklingen fortsätter. Med en fortsatt statlig stämpel blir
            det svårare för Nordbanken att komma åt de riktigt intressanta
            affärerna. Tillväxten blir inte vad den kunde vara, något som
            slår mot aktiens värdering. De nya signalerna från svenska staten
            förstärker Finanstidningens bild av Nordbanken som en för tillfället
            ointressant aktie. Sälj därför dina aktier. Åtminstone om inte
            staten säljer." (FiT den 13 oktober 1999)
          </p>
          <p xml:id="i-EqNd4RshHPBbah4y3cVcN8">
            "På aktiemarknaden konstaterar analytikerna att ännu en svensk
            minister skapar stora rubriker i Norge. Merita-Nordbanken har
            ju lagt ett bud på norska Kreditkassen och Bosse Ringholms osäkerhet
            kring ägandet kan sätta käppar i hjulen.
          </p>
          <p xml:id="i-JztTxezU7tbL9vme4FXmoU">
            @ @ @ Det här skrämmer ju norrmännen i ett läge där man håller
            på att genomföra en politiskt mycket känslig affär, säger en analytiker.
          </p>
          <p xml:id="i-La4GzS7LhxMJniVz8V7JV6">
            @ @ @ Visserligen har ju Ringholm dementerat det han sade i tisdags
            men skadan är nog redan skedd, säger han." (DN den 14 oktober
            1999)
          </p>
          <p xml:id="i-JujbzjEuR51x11494vhqNp">
            "Analys/Merita-Nordbanken: Förtroendet minskar. Möjligheten till
            bankfusioner förenklas knappast"
          </p>
          <p xml:id="i-DyftNqEJTzUBM2hix7fHLX">
            (DN den 13 oktober 1999)
          </p>
          <p xml:id="i-VBSCeNJ7yWmQ9pcyyBqpxv">
            "Ett Telianor har som det nu ser ut dåliga förutsättningar att
            få en bra värdering på börsen. Det är inte helt omöjligt att Telia
            skulle värderas högre ensamt på börsen än ett fusionerat Telia
            /Telenor. Enligt ägaravtalet motsvarar norrmännens ägarandel 40
            procent av bolaget. En rabatt i den storleksordningen är inte
            otänkbar om ägarna fortsätter på det inslagna spåret." (Affärsvärlden
            den 20 oktober 1999)
          </p>
          <p xml:id="i-81C1RLh4nR2LWF8ftbsha3">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att återupprätta förtroendet
            för och värdet i de företag där svenska staten i dag är ägare?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
