<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0318">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0318</head>
        <author who="i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt">Andersson, Sten (m) </author>
        <recipient who="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">utrikesminister Anna Lindh </recipient>
        <topic>sanktionerna mot Jugoslavien</topic>
        <docDate when="2000-03-27">den 27 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="utrikesminister Anna Lindh " byWhomId="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10318</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:318 av Sten Andersson (m) till utrikesminister
          Anna Lindh om sanktionerna mot Jugoslavien
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-K6TSfQEgRYngHdxG7iXpq4">
          Sanktionerna mot Jugoslavien har pågått i nästan tio år och de
          medför särskilt efter förra årets bombkrig oerhörda försörjningsproblem
          och lidanden för befolkningen i Jugoslavien, som nu försöker härda
          ut med små matransoner, brist på medicin och bränsle. Gamla och
          barn lider mest av sanktionerna, men när återuppbyggnaden efter
          all förstörelse också försvåras drabbas alla grupper, undantagandes
          den politiska ledningen. Jugoslavien får även bära bördorna av
          att ta hand om en miljon flyktingar som kommit till landet som
          en följd av Balkankrigen.
        </p>
        <p xml:id="i-NuDMmNVLq7yansteVU9n3e">
          Sveriges traditionella utrikespolitik är att upprätthålla normala
          mellanstatliga förbindelser med alla länder i enlighet med FN:s
          regler och beslut. Den principen borde gälla även Jugoslavien.
          De nu pågående sanktionerna mot Jugoslavien har inte beslutats
          av FN. Sverige deltar i dessa efter beslut i EU:s ministerråd.
          Agerandet i samband med Kosovokonflikten har inneburit att det
          folkliga förtroendet och respekten för FN, EU, Nato och USA sannolikt
          kraftigt minskat.
        </p>
        <p xml:id="i-9N6Y9Rgdp6QPe3JdixDhwG">
          Både humanitära skäl och ansträngningarna att skapa fredliga
          förhållanden i Europa och respekt för FN-stadgan gör det angeläget
          att på alla områden återupprätta normala förbindelser med Jugoslavien.
        </p>
        <p xml:id="i-WtXCfbC8W6s8MELUJPT9Wp">
          Vilka åtgärder är utrikesministern beredd vidta för att nuvarande
          sanktioner mot Jugoslavien hävs?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
