<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0098">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kunskapsnivån i skolan</title>
        <author>Sjölund, Anders (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kunskapsnivån i skolan till statsrådet Ingegerd Wärnersson om kunskapsnivån i skolan</title>
          <idno type="rdwebb">GN1098</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1098/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1098</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN1098</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MoGEQsqJ4CuppQSQXqYv1U</idno>
            <persName>Sjölund, Anders (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GTH9XiYGFYyzPAN1iFyUYK" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="1999-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JQK4Z42VUmcPxbVdsUTWH4" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5v56DW3ZhUJMnV1GjXPkVG" corresp="i-MoGEQsqJ4CuppQSQXqYv1U">
          <date when="1999-11-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EaLq5toupaPVoVQXPxYZU">
            den 18 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QYSkHL27K2tBdMGRLdwSaL">
            Interpellation 1999/2000:98 av Anders Sjölund (m) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om kunskapsnivån i skolan
          </p>
          <p xml:id="i-MsqKMX1it4zn8mivzXfUtJ">
            Det är hög tid att sätta grundskolan i fokus. Vi tar rapporterna
            som Skolverket, Riksrevisionsverket och Riksdagens revisorer lämnat
            på allvar och menar att regeringen genast måste ta itu med de
            brister den svenska skolan har.
          </p>
          <p xml:id="i-YQQfvDGGdwZ3dDYo6o4fgP">
            Skolminister Ingeregerd Wärnersson inledde sitt arbete som statsråd
            med att förklara att den svenska skolan behöver arbetsro och inga
            fler reformer. Det är min och Moderaternas fasta övertygelse att
            skolan både behöver finna arbetsro för eleverna och lärarna, men
            även genomgå en rad vitala förändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-XRVMA9ZVirF3sfvRcZc3d">
            Förra året lämnade 5 000 elever grundskolan utan att kunna läsa,
            skriva och räkna. Det är ett misslyckande som skolministern medvetet
            eller omedvetet valt att ignorera.
          </p>
          <p xml:id="i-Hbr4y1bWV2FhE8nrXXETLb">
            Att 5 000 elever kan lämna grundskolan utan att läsa, skriva
            och räkna är oacceptabelt. Vad anser skolministern?
          </p>
          <p xml:id="i-TB78rXerZvzedj3KHLkFWS">
            Grundskolans uppgift är att se till att alla elever har de kunskaper
            som krävs för att kunna klara avancerade studier på gymnasieskolan.
            Även de mest energiska, engagerade och kreativa eleverna i skolan
            måste ges bättre förutsättningar och stöd från lärarnas sida att
            utvecklas i skolan. Studiemotiverade elever ska inte bromsas upp
            i sin utveckling och behöva invänta skolkamrater som behöver mer
            tid för inlärning. Andra elever som finner skolarbetet svårt,
            har också en självklar rätt att få det stöd och den stimulans
            som fordras för att prestationen kan förbättras.
          </p>
          <p xml:id="i-GZwBgaA1cx2B1mfJFLBkJq">
            Skolverket gör bedömningen att skolans arbetsformer i många avseenden
            ser ut som de gjort under en lång följd av år. Undervisningen
            består av att lärarna berättar och ställer frågor och eleverna
            lyssnar (förhoppningsvis) och svarar på lärarnas frågor. Enligt
            Skolverkets rapport Läget i grundskolan uppvisar skolan betydande
            brister avseende förmågan att fostra eleverna att bli självständiga
            och kritiskt tänkande individer.
          </p>
          <p xml:id="i-2MGvvMzEQfUPSPjewTYNhj">
            Detta betyder också att lärarnas roll som utbildare och auktoriteter
            samtidigt måste stärkas. Om jag får möjlighet att välja en enda
            stor förändring i den svenska skolan så blir den att skolan måste
            byta perspektiv. Det är hög tid att sluta behandla eleverna som
            ett stort kollektiv som kan formas efter en och samma undervisningsmetod
            och i stället börja betrakta dem som enskilda individer.
          </p>
          <p xml:id="i-U8cYZpFoBWn4ZyQ5SkSLwY">
            Skolan har till huvuduppgift att förmedla beständiga kunskaper
            och möta eleverna som enskilda människor med olika behov, erfarenheter
            och intressen. Samtidigt måste skolan kunna kräva att eleverna
            respekterar både varandra och lärarna.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Un219Xej8jXcAnWZzxG3pD">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet Ingegerd Wärnersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ avser statsrådet vidta för att ingen elev
                ska kunna lämna grundskolan utan att ha uppnått betyget Godkänd
                och därmed en rimlig kunskapsnivå?
              </item>
              <item>
                2. Är statsrådet beredd att vidta sanktioner mot de skolor som
                inte lever upp till kraven på att alla elever ska uppnå betyget
                Godkänd i grundskolan?
              </item>
              <item>
                3. Vilka initiativ avser statsrådet vidta för att alla elever
                ska få individuell undervisning utifrån deras behov och förutsättningar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
