<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0080">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>digital TV</title>
        <author>Karlsson, Ola (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>digital TV till kulturminister Marita Ulvskog om digital TV</title>
          <idno type="rdwebb">GN1080</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1080/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1080</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN1080</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
            <persName>Karlsson, Ola (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>kulturminister Marita Ulvskog </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>kulturminister Marita Ulvskog </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VwGajZa23e5GfytKEVme3" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="1999-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-67uVtL6c29rZbRSJSxjJo8" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="1999-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RwrtS8KFfSdjQbmJtHgbaD" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">
          <date when="1999-11-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-bnxkLbYre4SKqRb77cEn9">
            den 12 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9atydspwTWTtbdAQwwPKA3">
            Interpellation 1999/2000:80 av Ola Karlsson (m) till kulturminister
            Marita Ulvskog om digital TV
          </p>
          <p xml:id="i-CXEJuP44r1qLXHykou2Tnu">
            Regeringens satsning på marknätet för digital TV har blivit ett
            stort fiasko. Höga kostnader, kanaler som inte vill sända, få
            dekodrar sålda, inga tittare, kraftiga förseningar och orealistiska
            planer har gjort att den dryga miljard projektet kostat hittills
            framstår som bortkastade pengar. Provsändningar utlovades till
            mitten av november 1998 och kompletta sändningar till den 1 januari
            1999. Eftersom inga dekodrar fanns framme försenades starten till
            den 1 april. Efter ytterligare ett halvår är ca 400 dekodrar sålda,
            varav endast fem i hela Östersund-Sundsvallsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-RHrEwjHuxxURiV9ztnKnfC">
            Frekvensutrymmet i etern är begränsat och det ska räcka till
            TV, radio, personradiotrafik, mobilteletjänster och i en snar
            framtid radiobaserad bredband. Det gör det angeläget och nödvändigt
            att utnyttja frekvenserna effektivt. Ernst &amp; Young har i sin rapport
            till digital-TV-kommitten beräknat värdet av det frekvensutrymme
            som upptas av TV-sändningar. Baserat på erfarenhet från amerikanska
            frekvensauktioner anger de det totala värdet, under tio år, till
            28 miljarder kronor, varav hälften för det digitala nätet. Frekvenser
            för 14 miljarder kronor används alltså i dagsläget för att nå
            400 hushåll med marksänd digital TV.
          </p>
          <p xml:id="i-DZuLfp8irfgSrKrrGProAf">
            Risken är att ett politiskt framkommenderat digitalt mark-TV-nät
            tar upp frekvensutrymme och blockerar mobila teletjänster och
            kommande bredbandsteknik. Frågan om verksamheten i frekvenserna
            bör därför grundas på överväganden bland aktörerna på marknaden.
            Det gäller radio- och TV-företag men också företag som utvecklar
            olika former för digital kommunikation. Efter avslutad försöksperiod
            med marksänd digital-TV bör frekvenserna bjudas ut till auktion
            parallellt med andra frekvenser.
          </p>
          <p xml:id="i-Bx6ES35rFeMRhbnfta7r6V">
            Regeringens låsning vid marknätet kan tvinga in tittarna i den
            distributionsform som har lägst kapacitet och sämst utrymme för
            interaktivitet. Risken är stor att den som skaffar dekoder sedan
            inte har ekonomiska resurser att skaffa det betydligt bättre bredband
            som kommer inom några få år. Regeringens agerande skadar därigenom
            möjligheterna att nå hela Sverige med bra bredbandslösningar.
          </p>
          <p xml:id="i-Vi4N1XjPcS7cTdE36tpujb">
            I stället för att hindra utvecklingen för att kontrollera medieutbudet
            ska staten skapa utrymme och gynnsamma villkor för en snabb och
            omfattande digitalisering, liksom för en utbyggnad av den informationstekniska
            infrastrukturen på marknadens villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-KwtosFkhXZa5zccnH7CCn9">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att inte värdefullt
            frekvensutrymme blockeras av fiaskot marksänd digital TV?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
