<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0210">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>forskningspolitiken</title>
        <author>Bill, Per (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>forskningspolitiken till utbildningsminister Thomas Östros om forskningspolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GN10210</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10210/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10210</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10210</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV</idno>
            <persName>Bill, Per (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HTGiaQS2ZmQtkK8xSEveFK" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2000-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UpiWyQ9bvtTjnC2CzMXTMh" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2000-02-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-83znANiL1EesFNrAywHszU" corresp="i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV">
          <date when="2000-02-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GDTALuhH1US6rH3BcymGEP">
            den 1 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-78DaU5uJ8xu2Yt4b5DN3UB">
            Interpellation 1999/2000:210 av Per Bill (m) till utbildningsminister
            Thomas Östros om forskningspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-NQfbz2aD7tvvHCFHKEuerA">
            "Karolinska sjukhuset förlorar en miljard kronor om året på att
            Astra Zeneca och Pharmacia &amp; Upjohn flyttar ut ur landet. Lika
            mycket riskerar universitet och högskolor att gå miste om." (SvD
            den 30 januari 2000)
          </p>
          <p xml:id="i-xnwNzYReXVz8SL81xHZLQ">
            Astra Zeneca och Pharmacia &amp; Upjohn är bara två i raden av företag
            som valt att flytta ut ur Sverige för att i stället etablera sig
            där företagsklimatet är bättre. Exempel på andra "utflyttare"
            är ABB, AGA, Akzo Nobel, Autoliv, Avesta Sheffield, BTL, Esab,
            Esselte, Ikea, Linjebuss, Nordbanken, SCA Hygiene, Saab Automobile,
            Securitas, Stora Enso, Swebuss, Tetra Laval Group, Partena, PLM,
            P&amp;U, Preem Petroleum och Volvo Personvagnar.
          </p>
          <p xml:id="i-E6ykoeNYLqQsPfEk6Zow1P">
            Enligt Handelns utredningsinstitut (HUI) ökade det utländska
            ägandet av svenska börsföretag från 8 % till en dryg tredjedel
            under 1990-talet. Dessutom beräknas 10@20 % av de svenska storföretagen
            flytta huvudkontoret under de närmaste åren. HUI menar i sin rapport
            att en av konsekvenserna av de uppköp och flyttar som skett under
            1990-talet medför att 60 000 jobb försvinner från Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-FBxqgSYCrUPSTYtLgdgAXz">
            Så här kommenterade utbildningsminister Thomas Östros fusionen
            mellan Astra och Zeneca den 10 december 1998: "En bra affär för
            Sverige. . Bara Carl Bildt är bekymrad. . För det andra kommer
            huvudkontoret för forskningen i bolaget att ligga i Sverige vilket
            är ett mycket gott betyg åt forskningsklimatet i landet". Kan
            det sägas tydligare: Utbildningsministern ansåg inte att det krävdes
            några politiska åtgärder över huvud taget.
          </p>
          <p xml:id="i-79743pCJQnir4eS3eP4Gsj">
            Vad anser utbildningsminister Thomas Östros i dag? Enligt uppgifter
            från Ekot ser Östros på utvecklingen med oro. Han drar framför
            allt följande slutsats: ". det är väldigt viktigt för svensk tillväxtstrategi
            på lång sikt att vi fortsätter att stärka våra forskningsmiljöer.
            De ska vara så pass framstående att det är intressant för storbolagen
            att förlägga stor del av sin verksamhet här, säger han till Ekot".
            Vad har hänt sedan den 10 december 1998 som fått utbildningsministern
            att ändra sin analys? Enligt statsministern har i princip allt
            i Sverige blivit bättre under det senaste året.
          </p>
          <p xml:id="i-2A2rB5E7DPYPzUSS1rQASN">
            Svensk forskning riskerar att årligen förlora ett antal miljarder
            kronor på grund av ett för dåligt svenskt företags-, forsknings-
            och individklimat. Enligt uppgifter förlorar Karolinska sjukhuset
            1 miljard kronor om året i forskningsresurser genom att Astra
            Zeneca och Pharmacia &amp; Upjohn flyttar stora delar av sin forskningsverksamhet
            utomlands. Följden blir att 500 kvalificerade forskare flyttar
            utomlands.
          </p>
          <p xml:id="i-BmhpbGj3SsiaCsi9P86Cif">
            Moderata samlingspartiet ser positivt på internationaliseringen.
            Den för med sig många positiva effekter, men ställer samtidigt
            krav på förändringar. Det växer snabbt fram ett antal kunskapskluster
            i bl.a. USA med forskning, utbildning och företagande av högsta
            kvalitet. Denna utveckling är ett faktum som ställer krav på en
            offensiv svensk utbildnings- och forskningspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-SMJ6eHBNPYfTCnNacC5RTa">
            Sverige har flera kunskapskluster av hög internationell klass.
            Jag avser i första hand Stockholm/Uppsala-området samt Lund/Malmö.
            Och ett par av lite lägre dignitet i Linköping och Göteborg. Med
            nuvarande politik riskerar dessa att försvagas kraftigt. Detta
            ställer krav på en helt annan politik än den som regeringen driver.
            Både vad gäller skatter, fördelning av forskningsresurser och
            studenternas möjligheter att styra fördelningen av studieplatser
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-Gqhm1Dcaped3f3bvYnTvcX">
            Enligt Högskoleverket växer forskningsresurserna snabbast vid
            de mindre högskolorna. Detta är resultatet av en medveten politisk
            styrning från regeringens sida. Den håller inte måttet om Sverige
            ska kunna bygga upp forskningsmiljöer av högsta internationella
            standard.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-FVnpwXVShV8fqtpeLEhg1P">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet Thomas Östros:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ avser statsrådet vidta med anledning av sin
                förändrade syn på behovet av att stärka forskningsmiljöerna i
                Sverige?
              </item>
              <item>
                2. Vilka slutsatser drar statsrådet av utvecklingen i världen
                där kunskapskluster får en allt större betydelse för både utbildning,
                forskning och företagande?
              </item>
              <item>
                3. Vilka konkreta åtgärder avser statsrådet vidta för att stärka
                uppbyggnaden av forskningsmiljöerna i Stockholm/Uppsala, Lund/Malmö,
                Linköping och Göteborg?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
