<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0233">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>elevers kunskapsnivå i grundskolan</title>
        <author>Thalén Finné, Ewa (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>elevers kunskapsnivå i grundskolan till statsrådet Ingegerd Wärnersson om elevers kunskapsnivå i grundskolan</title>
          <idno type="rdwebb">GN10233</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10233/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10233</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10233</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ev13DrJjHbo85jEmQ5EPLM</idno>
            <persName>Ewa Thalén Finné</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7eK6L3dFkZUKNtt9st1DzP" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-02-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8EoASbELCi4jzXN72eU6c6" corresp="i-Ev13DrJjHbo85jEmQ5EPLM">
          <date when="2000-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5qoy3XMHkYRfG7CWzu2gXy" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-C9fctspuQfEA5ShhC9PUFk">
            den 10 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6K41CLGqrBBFh4uUZsKGS1">
            Interpellation 1999/2000:233 av Ewa Thalén Finné (m) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om elevers kunskapsnivå i grundskolan
          </p>
          <p xml:id="i-GpCuUncXBFffXqYMeY6ArR">
            Varje år kommer Skolverkets rapport om situationen i grundskolan,
            där man tittar på elevernas grundläggande kunskaper. År efter
            år ser vi hur resultatet blir sämre. Detta är mycket tragiskt
            för Sverige men framför allt drabbar det den enskilde eleven som
            inte får godkänt i de grundläggande ämnena i skolan. Enligt läroplanen
            ska undervisning vara individuell och se till varje elevs behov.
          </p>
          <p xml:id="i-HAbhjtiKDgH3rLZ32ik1yS">
            Enligt min uppfattning är det bristen på individualisering i
            skolan, eleven i fokus, som skapar problemen. Samtliga elever
            förs ihop till en grupp @ sin klass @ där all undervisning fortgår.
            Denna grupp ska vara sammanhållen i minst tre år, på vissa håll
            under ännu längre tid. Många klasser är förhållandevis stora och
            har en mycket stor spridning bland eleverna på tidigare kunskaper.
            För många lärare upplevs situationen som mycket svår. Man säger
            generellt att den psykiska och fysiska åldersspridningen i en
            årskurs fyra ligger runt fem år. Vissa barn har kommit längre
            i sin utveckling än andra på alla plan. Vissa läser flytande,
            andra läser på samma nivå som en elev i årskurs två. Vissa kan
            sitta still och tillvarata undervisningen medan andra i sin utveckling
            inte hunnit så långt, utan fortfarande måste röra sig för att
            tillgodogöra sig undervisningen. Detta skapar en situation som
            många gånger är ohållbar. Det är omöjligt för läraren att individualisera
            undervisningen på ett för eleven bra sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-myGaamgwAe2YxMV453ub9">
            För att möjliggöra en mer individualiserad skola anser jag att
            skolan måste vara öppen för ett nytt sätt att organisera undervisningen.
            Vi måste från riksdagshåll ge signaler till skolan om att klassen
            ska kunna delas upp i olika undervisningsgrupper i förhållande
            till var man befinner sig kunskapsmässigt. Inte i statiska grupperingar,
            utan att man i varje ämne arbetar flexibelt tillsammans med flera
            klasser. Därigenom skapar man möjlighet för flera undervisningsgrupper
            i det specifika ämnet, och ökar därför möjligheten till undervisning
            på elevens nivå. Detta är något som jag diskuterat med många lärare
            och något som de efterlyser, men eftersom det bedöms som "politiskt
            farligt" att dela upp elever i grupper i förhållande till deras
            kunskap är det något som diskuteras men som aldrig vågas genomföras.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-RHA3bja87fseHyj6DbkEXK">
            Jag skulle vilja fråga statsrådet Ingegerd Wärnersson:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Vilka initiativ avser statsrådet vidta med anledning av Skolverkets
                grundskolerapport om krisen i skolan?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att lägga fram en nationell handlingsplan för
                att lösa problemen i grundskolan?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att uppnå en flexiblare
                organisation med olika undervisningsgrupper i förhållande till
                elevernas kunskaper?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
