<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0231">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>arbetsmarknaden och rehabilitering</title>
        <author>Marcelind, Ragnwi (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>arbetsmarknaden och rehabilitering till näringsminister Björn Rosengren om arbetsmarknaden och rehabilitering</title>
          <idno type="rdwebb">GN10231</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10231/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10231</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10231</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN</idno>
            <persName>Marcelind, Ragnwi (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BikUaDPzPUHbTjWmKmmBaR" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-02-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8bBVKtCZ341DagSgar1B6E" corresp="i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN">
          <date when="2000-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NKUHdJcUL9HfhMAMAhsQkF" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4JABNSKpPtShPfHH36tHqo">
            den 14 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9yVXd5c5y8wV44ZsefVby7">
            Interpellation 1999/2000:231 av Ragnwi Marcelind (kd) till näringsminister
            Björn Rosengren om arbetsmarknaden och rehabilitering
          </p>
          <p xml:id="i-BwyKgokkbuh1eayaQDRxrK">
            Gemensamma verksamhets- och handlingsplaner bör upprättas på
            central myndighets- och regionnivå liksom program för gemensam
            utbildning. Så löd regeringens förslag i propositionen från budgetåret
            1996/97 angående samverkan, socialförsäkringens ersättningsnivåer
            och administration, m m.
          </p>
          <p xml:id="i-96tBjt7N25XMZEL3RJF2cB">
            I Arbetsmarknadsstyrelsens vårbudget 1999 angavs bl.a. att lönebidragen
            skulle få större ekonomiskt utrymme för att fler arbetshandikappade
            kunde erbjudas anställningar. Till skillnad från ambitionen i
            propositionen 1996/97:63 och Arbetsmarknadsstyrelsens vårbudget
            1999 så ter sig verkligheten annorlunda. I mina kontakter med
            ett pågående samverkansprojekt inom rehabiliteringsområdet (Boris)
            i Gävleborgs län har jag informerats om de arbetshandikappades
            och personalens mycket svåra situation. Projektet har arbetat
            efter de direktiv som fanns i regeringens proposition 1996/97:63.
            I dag befinner man sig i en mycket trängd situation på grund av
            regeringens indragning av medel för anställningar med lönebidrag
            i Gävleborgs län. I dag är det omkring 100 personer som arbetstränar
            och är aktuella för förhandlingar med berörd arbetsgivare om anställningar
            med lönebidrag. Dessa personer har inte fått någon anställning
            på grund av att länsarbetsnämndens medel för ändamålet är slut.
            Konsekvensen blir både mänskligt såsom ekonomiskt lidande för
            de arbetshandikappade och långtidsarbetslösa.
          </p>
          <p xml:id="i-Tn8d4rSTfkc27a8FW5Bej1">
            Näringsministerns besked under arbetsmarknadsdagarna i Malmö
            i februari kom som en lättnad för många län som i dag besitter
            stora svårigheter vad gäller resurser till arbetslösa. Tyvärr
            så avviserade inte näringsministern om några nya arbetsmarknadspolitiska
            medel till lönebidrag vilket skulle möjliggöra för många arbetshandikappade
            att få anställning. Vidare nämndes inte ett ord om vikten av samverkan
            mellan Arbetsmarknadsverket och andra instanser för att kunna
            erbjuda den optimala rehabiliteringsinsatsen för individen och
            samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-UWUvAotzh2UTzXi4uk6xf2">
            Med hänvisning till ovanstående diskussion vill jag ställa följande
            frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-UASSoXav2yK1Wp2A7rnDMC">
            Vilka åtgärder tänker näringsministern vidta för att fler arbetshandikappade
            ska få möjlighet att komma ut på arbetsmarknaden?
          </p>
          <p xml:id="i-Gsc66yENWqhXMjZ52p4WFz">
            Vad avser näringsministern göra för att tilldelningen av de arbetsmarknadspolitiska
            medlen mer ska präglas av de lokala och regionala behoven i framtiden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
