<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0060">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>handikappkunskap i arkitektutbildningen</title>
        <author>Hagström, Ulla-Britt (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>handikappkunskap i arkitektutbildningen till utbildningsminister Thomas Östros om handikappkunskap i arkitektutbildningen</title>
          <idno type="rdwebb">GN1060</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1060/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1060</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN1060</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F</idno>
            <persName>Hagström, Ulla-Britt (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EfYM2mefuwWKJRV5qXM6NE" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="1999-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-F9JWodaQK2idm7huWf8nZs" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="1999-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EnGgeDqu2WZm6GRtJWLxKJ" corresp="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">
          <date when="1999-11-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CYEnC9F5AbLKStwc5Enits">
            den 3 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-zT22jr8tcydkJKGaQJw7V">
            Interpellation 1999/2000:60 av Ulla-Britt Hagström (kd) till
            utbildningsminister Thomas Östros om handikappkunskap i arkitektutbildningen
          </p>
          <p xml:id="i-VAYAT8JCwP5B3JizHST6Rf">
            Vid behandlingen av motion 1998/99:Ub467 svarade utbildningsutskottet
            att det är viktigt att alla, som i sitt arbete har att göra med
            funktionshindrade personer, får kunskaper om funktionshinder i
            sin yrkesutbildning. Motionens krav var att arkitekter, byggherrar
            m.fl. skulle utbildas i handikappkunskap. Vidare påtalades att
            handikapporganisationerna borde få en större roll för att förmedla
            den erfarenhetskunskap som finns. Handikappombudsmannen hade i
            en skrivelse till Högskoleverket påtalat behovet av att handikappkunskap
            blir ett obligatoriskt inslag i arkitektutbildningen. Regeringen
            måste i examensordningen liksom de lokala högskolemyndigheterna
            ta sitt ansvar för att utbildningen av olika yrkesgrupper svarar
            mot samhällets behov. Dessa behov uttrycks också i handikappreformerna.
          </p>
          <p xml:id="i-QC2GbxxZL9DnCB5NBruCCv">
            Högskoleverkets rapport Arkitektutbildningen (Högskoleverkets
            utredning och utvärdering) presenterades under våren 1999. Förslaget
            innebär att arkitektutbildningen ska förlängas med en termin.
            De viktigaste skälen för detta är utbildningens integration i
            europeiskt och nordiskt perspektiv samt dess disciplinära integritet
            och kvalitet. Verket konstaterar att det är svårt att tillgodose
            kraven på kunskaper inom det nuvarande studietidsutrymmet. Förändringar
            som påpekas är betoning av en helhetssyn, förvaltning och förnyelse
            av bebyggelse och byggnader samt krav på långsiktig och ekologisk
            hållbarhet, kvalitet och skönhet.
          </p>
          <p xml:id="i-Q4d9Z6AKpBjAHUkXvaZx5h">
            Själva rapporten beskriver inte specifikt utbildning i handikappkunskap.
            Det är mycket viktigt att handikapprörelserna ges möjlighet att
            utforma önskvärda tillgänglighetskrav och att de yrkesgrupper
            som förbereder och slutför byggnader av olika slag har kunskap
            om olika typer av funktionshinder och åtgärder som kan underlätta.
          </p>
          <p xml:id="i-3Bh9gC33rAJMyggC4BuDf8">
            Med hänvisning till det anförda önskar undertecknad ställa följande
            frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-U1GE3DXACGKi67EPc82ZxF">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att säkra handikappkunskapen
            i arkitektutbildningen?
          </p>
          <p xml:id="i-ELyTr3DY485ZF9ALseyN2Q">
            På vilket sätt avser statsrådet inhämta kunskap från handikapporganisationerna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
