<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0385">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>vägarnas standard</title>
        <author>Björkman, Lars (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>vägarnas standard till näringsminister Björn Rosengren om vägarnas standard</title>
          <idno type="rdwebb">GN10385</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10385/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10385</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10385</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Tg5wtdAcfotgy1zwH4f3qs</idno>
            <persName>Björkman, Lars (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Gr13XWu8CNCFWXUBjjBZTg" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7Lfd965amdpsZXijTz6BQF" corresp="i-Tg5wtdAcfotgy1zwH4f3qs">
          <date when="2000-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Net6ZHW7hi3D8MX5WhiTmy" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CQPAidEXTseVMfiqMRikKa">
            den 28 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-P2wGJFfzcRZJGpTqfGiU6c">
            Interpellation 1999/2000:385 av Lars Björkman (m) till näringsminister
            Björn Rosengren om vägarnas standard
          </p>
          <p xml:id="i-GpJ75nkWhVGyP2MyBVk81L">
            Den senaste tiden har rapporterna om den allt uslare standarden
            på landets vägnät duggat tätt. Avstängda vägar på grund av tjällossning
            är ett återkommande problem. Hälften av vägarna i Dalsland avstängda,
            40 % i Jämtland, 25 % i Västerbotten är bara några exempel på
            hur den dåliga bärigheten slår ut viktiga transporter för näringslivets
            och landets behov. Dessa vägar med relativt liten trafik har stor
            betydelse för ekonomin i företagen och därmed även för landets
            ekonomi. Enbart för skogsindustrin kostar bärighetsproblemen bortåt
            en miljard kronor årligen. Även för privatbilismen är de dåliga
            vägarna en stor kostnad i ökat slitage och tidsförluster.
          </p>
          <p xml:id="i-FBXkC3pshijHzJkCoNsbPE">
            På de livligt trafikerade vägarna är problemen i första hand
            trafiksäkerhetsmässiga. Förutom farliga korsningar, smala vägar
            och andra problem tillkommer en alltmer nedsliten asfalt och spårig
            vägbana. Runt storstäderna, framför allt Stockholm, tillkommer
            dessutom köproblem och dålig framkomlighet som årligen kostar
            enorma summor för trafikanterna. Förbindelserna mellan storstadstriangeln
            har länge varit prioriterade, liksom övriga Europavägar. Det brådskar
            med att genomföra de nödvändiga åtgärderna för att dessa ska bli
            trafiksäkerhetsmässigt och framkomlighetsmässigt i fullgott skick.
            Förbifart runt Stockholm måste komma högt på prioriteringslistan.
          </p>
          <p xml:id="i-9S54o6D8EgB9GdrkSEZSM6">
            Behovet av medel för drift och underhåll är skriande. Även till
            nyinvesteringar och reinvesteringar. Bärighetssatsningarna som
            delvis finansierades av höjda fordonsskatter har avslutats, medan
            skatterna står kvar @ liksom behovet av ökad bärighet. Standarden
            på det enskilda vägnätet har kraftigt försämrats de senaste åren
            på grund av minskade statliga anslag.
          </p>
          <p xml:id="i-6wKBq9v43o41gEmimJDDVR">
            Uppräkningen av behoven blir en lång lista. Och att vägarna och
            vägstandarden är viktiga för landets ekonomi är ett omvittnat
            faktum. Fortsätter förfallet kan det få ödesdigra konsekvenser
            för utvecklingen och ekonomin. En strategi för att komma till
            rätta med problemen borde därför ligga högt upp på statsmakternas
            prioriteringslista.
          </p>
          <p xml:id="i-ExEejQPzgnhJxv1iTiBmuj">
            Jag vill därför ställa följande frågor till näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-2ttXd8xCP2Jdg2UjNPhfkj">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att hindra att den
            dåliga standarden på landets vägnät blir en hämsko för företagens
            utveckling?
          </p>
          <p xml:id="i-Ud9mMHhLTDpzCKgewAKPVg">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att inte den dåliga
            vägstandarden ska leda till ökad utflyttning från landsbygden?
          </p>
          <p xml:id="i-RuTbaDhnVKNHFgX3E5vQxX">
            Vad avser statsrådet vidta för åtgärder för att inte olyckskurvan
            i trafiken ska stiga ytterligare?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
