<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0015">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>hantverket</title>
        <author>Andersson, Yvonne (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>hantverket till kulturminister Marita Ulvskog om hantverket</title>
          <idno type="rdwebb">GN1015</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1015/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1015</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN1015</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657</idno>
            <persName>Andersson, Yvonne (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>Marita Ulvskog</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WXBi9dYNxfe9nZQiu2pngL" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="1999-09-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8dFowwstvoD7Ma11QuM4Ae" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="1999-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VBLMzRGWgMZCN8nk6gAPWN" corresp="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">
          <date when="1999-09-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9YM6a44tS9ZnPtwy2QFX1s">
            den 23 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-U5Vj7CFLAihzKjWhFacwsx">
            Interpellation 1999/2000:15 av Yvonne Andersson (kd) till kulturminister
            Marita Ulvskog om hantverket
          </p>
          <p xml:id="i-3NQWrVowBiWBuLmN1QQKMi">
            Hantverket står inför en kris. Ett exempel kan Föreningen Svenska
            spetsar i Östergötland utgöra. De bedriver ett internationellt
            erkänt hantverk som har fötter i östgötsk kultur sedan flera sekel.
            En kunnig knypplerska är bärare av ett kulturarv, men kommer hon
            att få någon efterföljerska? Var finns de som stimulerats i sina
            praktiska intressen, som lärt knypplingens konst?
          </p>
          <p xml:id="i-8oarmo9ZFL8b3YRAy9B2fP">
            Jag delar den människosyn som gäller för vårt skolsystem, västerländsk
            @ humanistisk människosyn. Den innebär att människor är olika,
            de kan och har förmåga att tillsammans med andra utvecklas. En
            del människor har mer av praktisk begåvning andra mer av teoretisk
            och många en god mix av dem båda. Konsekvenserna av denna syn
            är att var och en äger rätt att utvecklas efter sin förmåga så
            långt som möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-CRMVyyPxn7kv6CjX7FEfjm">
            En tillbakablick visar att för endast några årtionden sedan dominerades
            vårt samhälle av den praktiska kunskapen. Nu har pendeln slagit
            över och vi har en dominans av den teoretiska. I dag är den teoretiska
            kunskapen tillgänglig för alla men den praktiska finns knappt
            att tillgå. Ska någon ta på sig ansvaret för den praktiska kunskapens
            tillgänglighet?
          </p>
          <p xml:id="i-HH1FvrNP2ZgAwBxFSgJphW">
            I samhället saknas tillflöde från den yngre generationen till
            yrken som sadelmakare, skräddare och svetsare när den äldre går
            i pension. Hantverket inom det område som vi hänskjuter till kulturen
            tycks sällan uppskattas med sitt rätta värde förrän det håller
            på att försvinna. Tendensen att undervärdera praktisk kunskap
            är förkastlig för samhällets välstånd och den enskildes välbefinnande.
            Samhället har ansvar för att praktiska och teoretiska intressen
            stimuleras och utvecklas i människors kunnande.
          </p>
          <p xml:id="i-52ukoGJvKsjzqwZbUWm3ad">
            Att handens kunskap är på väg att bli bortglömd är inte enbart
            hantverkets problem. Det är en del av ett större problem, ett
            samhällsproblem som måste finna sin lösning. För det krävs kunskap
            och reflexion om sammanhangen och om konsekvenserna för ett framtida
            samhälle. Det är dagens aktörer som bär ansvar för morgondagens
            samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-LkcpH2wJrLEZFfJgTfa7mr">
            Tänker kulturministern vidta några åtgärder för att uppvärdera
            den praktiska kunskapen och därigenom förstärka hantverkets möjligheter
            till överlevnad?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
