<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0230">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0230</head>
        <author who="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">Hagström, Ulla-Britt (kd) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>alkoholinförsel</topic>
        <docDate when="2000-02-14">den 14 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="finansminister Bosse Ringholm " byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10230</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:230 av Ulla-Britt Hagström (kd) till
          socialminister Lars Engqvist om alkoholinförsel
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-UuyMdd4tdMacsnvrj2XPby">
          De nuvarande införselbegränsningarna av alkohol regleras i ett
          direktiv från 1996. Oenighet gäller om en förlängning av nuvarande
          direktiv kan göras för att Sverige ska kunna fortsätta med undantagsregler
          för införsel av alkohol, eller om kommissionen måste fatta ett
          nytt direktiv. Att tillåta 10 liter sprit i stället för 1 liter,
          90 liter vin i stället för 5 liter och 110 liter öl i stället
          för 15 liter efter en resa till ett annat EU-land, kommer att
          få mycket negativa konsekvenser för Sverige.
        </p>
        <p xml:id="i-F4Psodxd6M8wwWdXqE1Wh5">
          Ju högre tillgänglighet, desto mer sprit konsumeras. Förlorarna
          blir ungdomar, eftersom familjepolitiken är så svag i Sverige
          att flera ungdomar saknar vuxna som förebilder och trygghet.
        </p>
        <p xml:id="i-J3gSVRBi7H9HeiU2tfHvoX">
          En studie från Folkhälsoinstitutet som bygger på matematiska
          modeller vid olika priser och tillgänglighet visar, att ytterligare
          2 000 alkoholrelaterade dödsfall kommer att inträffa med EU:s
          införselregler. Av folkhälsoskäl är det mycket viktigt att undantaget
          förlängs. Artikel 152 i Amsterdamfördraget kräver att en hög hälsoskyddsnivå
          för människor ska säkerställas vid utformning och genomförande
          av all gemenskapspolitik och alla gemenskapsåtgärder. Sveriges
          nuvarande alkoholpolitik bygger på en balans mellan höga alkoholskatter,
          detaljhandelsmonopol, restriktioner, information och behandling.
          Sverige kommer att få stora problem att behålla höga skatter om
          införselreglerna ändras.
        </p>
        <p xml:id="i-2fVAQ6xXhVVZrwtPdXNvFn">
          Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande frågor:
        </p>
        <p xml:id="i-QiHwv2FGN8wt28V29jJctJ">
          Vilka åtgärder avser ministern vidta för att förhindra att nuvarande
          införselregler upphävs?
        </p>
        <p xml:id="i-byvUiuaYDd1pKrEEM4pKy">
          Hur avser ministern utröna vilken typ av forskning på Europanivå
          som kan ge ytterligare förstärkning för folkhälsoperspektivet
          som bärande argument?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
