<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0150">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>rutiner för beviljande av permanent uppehållstillstånd</title>
        <author>Järrel, Henrik S (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>rutiner för beviljande av permanent uppehållstillstånd till statsrådet Maj-Inger Klingvall om rutiner för beviljande av permanent uppehållstillstånd</title>
          <idno type="rdwebb">GN10150</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10150/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10150</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10150</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ</idno>
            <persName>Järrel, Henrik S (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5UcCobx2nqTXwbTszpXtuZ" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <date when="2000-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DrRomx5nq4CUQu5pmH2JsL" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <date when="2000-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6MSMZnQKTyhQnP6EEGif53" corresp="i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ">
          <date when="1999-12-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FDE8fpySUK41mgck3q7Nby">
            den 14 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4rmC3cQ1VnDFUrutQV3V82">
            Interpellation 1999/2000:150 av Henrik S Järrel (m) till statsrådet
            Maj-Inger Klingvall om rutiner för beviljande av permanent uppehållstillstånd
          </p>
          <p xml:id="i-DPry63YqU8zQzDJ8mqsF29">
            Efter tidigare och de senaste två årens prövotider med tillfälligt
            uppehållstillstånd i Sverige, har den irakiske läkaren Zewar Al-Dabbagh
            nyligen fått sitt ärende prövat av Invandrarverket.
          </p>
          <p xml:id="i-HKhR3LGGNArSGpUNNzs7h4">
            Regeringen, med dåvarande föredragande statsrådet Pierre Schori,
            beviljade den 27 november 1997 Zewar Al-Dabbagh @ som hals över
            huvud flytt utomlands sedan tillståndstiden löpt ut @ uppehålls-
            och arbetstillstånd för, till en början, sex månader. Han bedömdes
            vidare ha synnerligen starka anknytningsskäl, bl.a. till hustru
            och tre barn, vilka tidigare samtliga beviljats permanent uppehållstillstånd.
            Till följd av rådande förhållanden i Irak bedömdes Al-Dabbagh
            även såsom skyddsbehövande i övrigt enligt 3 kap. 3 § första stycket
            i utlänningslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-KZvxjK2D6Xv6N5YjRAHbN6">
            Sedan dess har läget i Irak knappast förbättrats.
          </p>
          <p xml:id="i-7sGoddf6G1MGU4UqmZfpor">
            På oklara, ej i domstol närmare prövade grunder, har dr. Al-Dabbagh
            för elva år sedan utpekats som en säkerhetsrisk, en stämpel som
            tills vidare tycks förfölja honom i SÄPO:s akter. "Säkerhetsrisken"
            bedömdes tydligen dock inte större än att regeringen 1997 ansåg
            att landet också fortsättningsvis kunde leva med den, låt vara
            begränsad till prövoperioder om sex eller tolv månader.
          </p>
          <p xml:id="i-FAwGJpufmJWuGiZ2PchNgK">
            Antingen är man väl en säkerhetsrisk eller också inte.
          </p>
          <p xml:id="i-AJuNGrsZrvX8rGgD5tRDjr">
            Nåväl, Zewar Al-Dabbagh är en erkänt skicklig ortopedspecialist,
            mycket uppskattad av såväl patienter som kolleger vid Karolinska
            sjukhuset. Han är en i högsta grad samhällsnyttig och skötsam
            medborgare: högskattebetalare, en omtänksam och ansvarsfull familjefar
            osv. Han har inga andra ambitioner än att sköta sitt jobb som
            läkare väl och att ta ett gott ansvar för sin familj.
          </p>
          <p xml:id="i-FNbrg73YbtKhcb1dZcqQBw">
            Invandrarverket beviljade den 3 december 1999 dr. Al-Dabbagh
            ytterligare ett års tillfälligt uppehållstillstånd, trots att
            det under den tvååriga prövotiden enligt SÄPO ej framkommit skäl
            som ytterligare skulle kunna tala för att Al-Dabbagh är en säkerhetsrisk
            @ allt enligt föredraganden vid SIV, som alltså fortfarande hänger
            upp sig på regeringens två år gamla bedömning.
          </p>
          <p xml:id="i-4EqGZE7WXiiJ91Q32wyfnB">
            SIV kan hänskjuta ärendet för avgörande hos regeringen men har
            av dunkla skäl tills vidare avstått från detta. På UD uppges att
            man intet kan göra så länge ärendet inte ligger på regeringens
            bord. Detta är ett Moment 22 och en byråkratisk kurragömmalek.
          </p>
          <p xml:id="i-5mLDr1YgUHNhCyCDUPsXVo">
            Också i alla avseenden skötsamma, friska, arbetssamma och självförsörjande
            invandrare borde ges en ärlig chans att få etablera sig, utan
            att riskera att hamna i paragrafryttares prestigekrig.
          </p>
          <p xml:id="i-WpkRtTwBbtqDHF2XZQxSux">
            Enligt såväl Invandrarverkets som Utlänningsnämndens praxis prövas
            i allmänhet inte en s.k. uppskjuten permanent invandring under
            längre tid än två år. Om inga starka skäl talar emot efter denna
            tid, beviljas vanligen permanent uppehållstillstånd. För dr. Al-Dabbagh
            skulle för övrigt ett permanent uppehållstillstånd dessutom lösa
            en rad praktiska problem knutna till hans yrkesutövning som läkare.
          </p>
          <p xml:id="i-3gCf2UP4HvRqQvqpYJVrxM">
            Med utgångspunkt från detta enskilda fall kan en mera principiell
            fråga resas:
          </p>
          <p xml:id="i-9TXHNKQESHb2oKoSUf2pTQ">
            Vilka åtgärder avser ministern vidta för att skapa klarare och
            entydigare rutiner för berörda myndigheter i utlänningsärenden
            i syfte att minimera de sökandes lidande på grund av ovisshet
            och myndigheternas valhänthet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
