<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0131">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>förtidspensionering av unga</title>
        <author>Johansson, Kenneth (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>förtidspensionering av unga till statsrådet Ingela Thalén om förtidspensionering av unga</title>
          <idno type="rdwebb">GN10131</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10131/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10131</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10131</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX</idno>
            <persName>Johansson, Kenneth (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <persName>Ingela Thalén</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8Qm3hgizCNMdL7dkDGwBpn" corresp="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">
          <date when="1999-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DYqRDeV15ST9zZ7LxZd2RV" corresp="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">
          <date when="2000-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HueNcSBSnKQ4w1VgqL2aGA" corresp="i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX">
          <date when="1999-12-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3BybzYrmR9rFYMLnMWA45X">
            den 6 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BScM4juqEawXExQtwWpnzm">
            Interpellation 1999/2000:131 av Kenneth Johansson (c) till statsrådet
            Ingela Thalén om förtidspensionering av unga
          </p>
          <p xml:id="i-Hg2YwRZzmus2vB6ogLDwZp">
            I Sverige är det möjligt att förtidspensioneras vid 16 års ålder.
            Förra året hade närmare 3 400 personer under 20 år förtidspension
            eller sjukbidrag. Bland personer under 30 år ökar antalet förtidspensioneringar.
            I övriga åldersgrupper är trenden den motsatta.
          </p>
          <p xml:id="i-6c35MaupvGvgJ5cy2W3gpw">
            Förtidspensioneringen i sin nuvarande form tillkom under 1960-talet,
            i en helt annat tid och under helt andra förutsättningar än de
            som råder i dag. Ungdomstiden har förlängts, bl.a. går 98 % av
            ungdomarna vidare från grundskolan till studier inom gymnasieskolan.
            Dessutom har arbetsmarknaden förändrats, numera är det ovanligt
            att unga får ett stadigvarande förvärvsarbete före de fyllt 20
            år.
          </p>
          <p xml:id="i-LkndNDbpFeZLuCQQomBhc4">
            Sverige ska vara ett samhälle tillgängligt för alla. Vi måste
            våga tro på människors förmåga och vilja att arbeta eller studera.
            Trots detta erbjuds unga funktionshindrade förtidspension, i många
            fall innan andra vägar är prövade. Särskilt oroande är att förtidspensioneringarna
            bland personer ökar trots ambitionen att pröva andra möjligheter.
            Förtidspensionering leder till ett passivt liv som gör att de
            inte får möjlighet till utbildning och rehabilitering som de annars
            kan kräva.
          </p>
          <p xml:id="i-SUsgRPBVPtNuceEd31Lw8R">
            Många unga upplever det kränkande att i tidiga år erbjudas förtidspension
            eftersom det signalerar att man inte har möjlighet att arbeta.
            Förtidspensionering leder till passivisering men det är ändå svårt
            att tacka nej. Det är ändå ett extra ekonomiskt stöd och när man
            erbjuds pensioneringen kan det vara svårt att se att vägarna till
            arbete och utbildning stängs.
          </p>
          <p xml:id="i-MDgcEKKgH9BXUqViRyPYx3">
            Förtidspensionsutredningen avlämnade i augusti 1998 betänkandet
            Unga i ohälsoförsäkringen @ tid för aktivitet och utveckling (SOU
            1998:106). Den lämnade bl.a. förslag om att ingen ska förtidspensioneras
            före 30 års ålder. I stället ska man kunna få habiliteringspenning
            eller långtidssjukpenning. Den föreslog också en höjd åldersgräns
            för ersättning vid långvarigt nedsatt arbetsförmåga.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-T5C15g3yjCryyyVrZqgwCx">
            Förslaget har remissbehandlats men regeringen anger i budgetpropositionen
            att ett förslag kan väntas tidigast under år 2000. Ungdomshandikapprörelsen
            är oroad över att förslaget till förändring dröjer.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Är regeringen beredd att ställa sig bakom principen om att
                ingen under 30 år ska förtidspensioneras?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att den slentrianmässiga
                förtidspensioneringen av unga upphör?
              </item>
              <item>
                3. Avser regeringen att föreslå habiliteringspenning eller långtidssjukpenning
                som ett alternativ till förtidspensionering för unga?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
