<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0145">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kvinnofrid</title>
        <author>Ek, Lena (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kvinnofrid till jordbruksminister Margareta Winberg om kvinnofrid</title>
          <idno type="rdwebb">GN10145</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10145/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10145</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10145</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu</idno>
            <persName>Ek, Lena (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JaTqssLMrrJcTEfZGcW1re" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2000-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DEwUPdmXZ1tXSKAUW5SoyM" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2000-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9cUXRRf9omtX8H2HKDJyY6" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="1999-12-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7VHe2sji5zGaih5M5kCiHy">
            den 13 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YJDqjNvuX6o8WfXp86qjAD">
            Interpellation 1999/2000:145 av Lena Ek (c) till jordbruksminister
            Margareta Winberg om kvinnofrid
          </p>
          <p xml:id="i-KjeHoh3GvtwDk4PGBheksp">
            Julen är ett välkommet avbrott i den mörka årstiden. Men denna
            ljusa högtid har en baksida med ökat våld mot kvinnor. I december
            1998 anmäldes 1 043 fall av kvinnomisshandel i hemmet, i januari
            1999 anmäldes 1 349 fall.
          </p>
          <p xml:id="i-Vnf2sm7qpxr9xRgPwPh2hv">
            Ska man gå efter statistiken står vi alltså inför en period av
            året när vi har fler fall av kvinnomisshandel än andra månader
            på året.
          </p>
          <p xml:id="i-6ooTeuEUwpXhFaNjAy7ihG">
            Centerkvinnorna har under hela året arbetat intensivt med frågor
            som rör våld mot kvinnor. I januari hade vi ett observatorium
            om den nya kvinnofridslagstiftningen och om misshandlade kvinnor
            i rättsprocessen. Vad som där framkom om bristen på rättstrygghet,
            dåliga larmpaket, bristande rutiner och resurser för polispatrullerna
            som rycker ut osv. har vi ställt frågor om till rikspolischefen,
            länspolismästare och andra ansvariga. Hela vår stora organisation
            har varit aktiv i detta och gensvaret har varit stort. Under allmänna
            motionstiden lade vi en motion tillsammans med företrädare för
            andra partier om våld mot kvinnor. Alla förslag har ännu inte
            behandlats i utskotten, men i justitieutskottet har socialdemokraterna
            t.ex. gått emot öronmärkta pengar till polisen och ändring av
            fridkränkningsbrottet i enlighet med motionens anda.
          </p>
          <p xml:id="i-88P449eowjAiitqf8L9qqz">
            Det är viktigt att få med ungdomarna i arbetet för att förebygga
            våld mot kvinnor. Vi driver just nu ett framgångsrikt projekt
            i skolor som går ut på att bekämpa språkvåldet ungdomar emellan.
            Margareta Winberg verkar ha nöjt sig med att ordna ett seminarium
            i Stockholm. När medieintresset var som störst efter Södertäljevåldtäkterna
            slog regeringen på stora trumman. Under våren 1998 bedrev regeringen
            ett stort informationsprojekt i samband med kvinnofridspropositionen,
            men engagemanget tycks ha avtagit. Nu verkar intresset ha förskjutits
            någon annanstans, trots de tre kvinnomorden i september, trots
            den annalkande storhelgen, trots att vi har så lång väg kvar till
            kvinnofrid. Antalet anmälningar har inte minskat. Regeringens
            hittillsvarande strategi har misslyckats.
          </p>
          <p xml:id="i-KfPzh88MmoogYtxkAJ4JqW">
            Därför är min fråga till Margareta Winberg:
          </p>
          <p xml:id="i-SCZ1xEFG2bbZ8PJoTdRhNN">
            På vilket sätt avser ministern arbeta för att förtydliga och
            fokusera sin strategi för att bekämpa våld mot kvinnor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
