<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0380">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0380</head>
        <author who="i-Q6Nh4rTpJXKjJw4GELSTD2">Nisser, Per-Samuel (m) </author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">utbildningsminister Thomas Östros </recipient>
        <topic>möjlighet för universitet att bilda holdingbolag</topic>
        <docDate when="2000-04-27">den 27 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="utbildningsminister Thomas Östros " byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10380</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:380 av Per Samuel Nisser (m) till utbildningsminister
          Thomas Östros om möjlighet för universitet att bilda holdingbolag
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-PwLzGmstecQo1LmJ1H51GZ">
          Universitet och högskolor har en stor betydelse för utvecklingen
          och tillväxten i landet. De ger studenterna möjlighet att skaffa
          en bra utbildning och en framtid med ett intressant jobb. De ger
          näringslivet kunnig arbetskraft och forskning kring viktiga områden.
        </p>
        <p xml:id="i-DZEAAsFKas3b63iyGdjnud">
          För att lärosätena ska kunna utvecklas på ett bra sätt framgent
          måste de få möjlighet att agera friare och välja olika vägar som
          bäst gynnar varje enskilt universitet eller högskola. Det kan
          exempelvis gälla samarbete, profilering eller start av holdingbolag.
        </p>
        <p xml:id="i-3T1quzNzVoUH3EFEomhs8k">
          Vad gäller möjligheten att starta holdingbolag har regeringen
          sagt nej till ansökningar bl.a. från Karlstads universitet.
        </p>
        <p xml:id="i-6ZEUvsy2KBFaf3m4P7KJa2">
          Syftet med holdingbolag är att universitet tillsammans i ett
          utvecklingsbolag med olika företag ska kunna stödja, utveckla
          och bättre ta till vara den forskning och utveckling som sker
          kring ett universitet.
        </p>
        <p xml:id="i-DLcE7BY36GsvK8DTqVdw1q">
          I dag är det svårt när universitet och enskilda företag i alltför
          hög grad lever i skilda världar beträffande forskning och utveckling.
          Ett holdingbolag kan växla ut forskningsresultat och öka den regionala
          vinsten kring ett universitets forskningsverksamhet.
        </p>
        <p xml:id="i-EvTTTWv7X6Lk2SwH4WVEYd">
          Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande fråga
          till statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-N2v1hTCnoptPjTvA4jqdK6">
          Ämnar statsrådet införa en förordning som ger universitet och
          högskolor laglig rätt att bilda holdingbolag?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
