<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0215">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>en konferens om kommunismens offer</title>
        <author>Andersson, Sten (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>en konferens om kommunismens offer till statsminister Göran Persson om en konferens om kommunismens offer</title>
          <idno type="rdwebb">GN10215</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10215/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10215</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10215</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt</idno>
            <persName>Andersson, Sten (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <persName>vice statsminister Lena Hjelm-Wallén </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-22tSzo6AQMtSqwfKmsK3px" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2000-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-16PUL6uYdSHEFGoQ3Mh1T9" corresp="i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT">
          <date when="2000-02-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RmqZSsyKdSCS1ebfT9mXqG" corresp="i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt">
          <date when="2000-02-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UJ4tBP1GwKJdQjpB42TnPb">
            den 3 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Kb7oqmt2rXLMcBRJYEehnY">
            Interpellation 1999/2000:215 av Sten Andersson (m) till statsminister
            Göran Persson om en konferens om kommunismens offer
          </p>
          <p xml:id="i-WFtQXVPWjbZ1iWb4xaq2sw">
            På regeringens initiativ har nyligen, ytterst förtjänstfullt,
            en internationell konferens om nazismens offer hållits i Stockholm
            som blev mycket uppmärksammad, omskakande och gripande. Undertecknad
            hoppas intensivt att konferensen kommer att bidra till att nazismen
            aldrig mer erhåller fotfäste i något land. De ohyggliga och ofattbara
            brott nazismen begick mot människor i allmänhet och judar i synnerhet
            får aldrig upprepas.
          </p>
          <p xml:id="i-XJkd6wX2iLrT9huVzZTwyh">
            I samband härmed, främst baserat på det genomslag ovan konferens
            erhöll, borde regeringen även ta initiativ till en internationell
            konferens om kommunismens oerhörda illdåd och mångmiljontals offer.
          </p>
          <p xml:id="i-SatHWnMwusNyS8ej67kYTJ">
            Överallt, utan undantag, där kommunismen haft makten har mänskliga
            fri- och rättigheter kränkts å det grövsta. Våldtäkter i enorm
            omfattning har begåtts mot miljön. Social och ekonomisk trygghet
            för alla, undantagandes partipampar och några övriga särskilt
            utvalda, har alltid saknats. Frihet, rättvisa och demokrati har
            aldrig funnits där kommunismen haft makten. I kommunismens namn
            har dessutom fler människor mördats och många gånger fler förnedrats
            än vad nazismen i all sin ondska åstadkom.
          </p>
          <p xml:id="i-5559fKH6Kos7h1uRVeCPqg">
            Enligt min åsikt handlar skillnaden mellan nazism och @ i praktiken
            tillämpad kommunism @ endast om grader i helvetet.
          </p>
          <p xml:id="i-NuD1ofqxNboPJNyuNWoYfX">
            Jag anser att det är av största vikt att även kommunismen, mot
            bakgrund av alla illdåd mot mänskligheten som begåtts i ideologins
            namn, granskas. Jag uppfattar nu, efter Berlinmurens och Sovjetunionens
            fall, att många, s.k. f.d. kommunister, vill glömma och undantränga
            partiets internationellt blodiga historia. Så borde aldrig få
            inträffa, utan alla måste påminnas även om kommunismens ofattbara
            illdåd och grymheter och ideologins offer bör och måste hedras.
          </p>
          <p xml:id="i-PQbTrfoTEkc9zCYwbuuYE5">
            Vilka åtgärder är statsministern beredd vidta för att Sverige
            ska arrangera en bred internationell konferens om kommunismens
            illdåd?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
