<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0400">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kommunernas arbete med storstadssatsningen</title>
        <author>Ygeman , Anders (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kommunernas arbete med storstadssatsningen till statsrådet Ulrica Messing om kommunernas arbete med storstadssatsningen</title>
          <idno type="rdwebb">GN10400</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10400/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10400</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10400</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Ygeman, Anders (s) </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>statsrådet Ulrica Messing </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>statsrådet Ulrica Messing </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WHKiv9r73wzXJDgdcWy4hq" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2000-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NqHx6XgJtFn7P9E4z53YdJ" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2000-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Bt3scuDBe2iZwweQwDS1fr" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GsWd6kgsnaCvjKgAN9J8Qj">
            den 28 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CDqg95GrrkZzKghJ2sApuy">
            Interpellation 1999/2000:400 av Anders Ygeman (s) till statsrådet
            Ulrica Messing om kommunernas arbete med storstadssatsningen
          </p>
          <p xml:id="i-4mJD5fD91AZRaXTKaLfK1m">
            I sju av landets kommuner genomförs nu de insatser som kan göras
            med anledning av den storstadspolitiska propositionen, 1997/98:165.
            Det är stora och viktiga mål som formulerats och det är omfattande
            resurser som staten och kommunerna satsar. Det är angeläget att
            arbetet leder till konkreta resultat och förbättringar för de
            invånare som bor i de berörda bostadsområdena.
          </p>
          <p xml:id="i-Xytpgq2voxrPB7uES43uBH">
            En utgångspunkt för de lokala utvecklingsavtalen som träffats
            är ett gemensamt ansvarstagande mellan stat och kommun. Genom
            utvecklingsavtalet har kommunerna utlovat en ekonomisk motprestation
            som är minst likvärdig den statliga, att i sina lokala resursfördelningssystem
            ta hänsyn till de aktuella bostadsområdenas särskilda förutsättningar
            och att inte minska pågående satsningar i områdena. I massmedier
            kan vi nu ta del av uppgifter om besparingar i några av de kommuner
            som berörs av satsningen. Medierna har bl.a. redovisat Huddinge
            kommuns aviserade besparingar inom t.ex. skola och barnomsorg.
            Vad gäller Stockholms kommun har liknande uppgifter om besparingar
            framkommit, t.ex. vad gäller Husby.
          </p>
          <p xml:id="i-LFY8Bz5swFu1ofXaQrbVqE">
            Det är därtill anmärkningsvärt att de två nämnda kommunerna har
            eller avser att sänka skatten! Det innebär ju sammantaget att
            staten avsätter betydande resurser till kommunerna för att förbättra
            livsförutsättningarna för dem som lever i de mest utsatta bostadsområdena.
            Kommunerna ska på samma sätt avsätta resurser enligt avtalet men
            i de nämnda fallen är ju verkligheten i stället fortsatta besparingar
            och dessutom minskade resurser på grund av ideologiskt motiverade
            skattesänkningar.
          </p>
          <p xml:id="i-4qi32vhxZvskMAidNvD6Bs">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-PZWHDbwqCtgNDrhg6xAwVS">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidtaga för att kommunerna ska
            leva upp till intentionerna i storstadsarbetet och till de ekonomiska
            villkor som avtalats mellan staten och kommunerna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
