<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0242">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0242</head>
        <author who="i-Evjo9hsKrPvb3KMyegAipb">Magnusson, Cecilia (m) </author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">justitieminister Laila Freivalds </recipient>
        <topic>permissionskontroller</topic>
        <docDate when="2000-02-17">den 17 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="justitieminister Laila Freivalds " byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10242</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:242 av Cecilia Magnusson (m) till justitieminister
          Laila Freivalds om permissionskontroller
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Anb1ymiSAFboCvCLaCXUBh">
          Den senaste tidens uppmärksammade våldsdåd mot kvinnor väcker
          en rad frågor inom rättsväsendet. En angelägen fråga är möjligheten
          till permissioner för dessa kvinnomisshandlare. Våldsbrottslingars
          permissioner och frigång måste inskränkas. Kvinnornas skyddsintresse
          måste alltid väga tyngre än gärningsmannens permissioner.
        </p>
        <p xml:id="i-TobdozTEfmUnXTNqKhi7gy">
          Lagstiftningens utgångspunkt är att permissioner inte ska beviljas
          om det finns en påtaglig risk för fortsatt brottslig verksamhet
          eller annat missbruk.
        </p>
        <p xml:id="i-7HQ1c14nxZ2aHjjWtJevwS">
          I dag följer man inom kriminalvården inte denna utgångspunkt
          då man bevisligen släpper ut dömda kvinnomisshandlare som i sinnet
          har ett mål @ att fortsätta slå sin kvinna så fort de kommer utanför
          fängelsemurarna.
        </p>
        <p xml:id="i-R9s9KNmhJxUtMUGZB5jqoW">
          I kriminalvårdens översyn av permissionsbestämmelserna föreslås
          en bättre kontroll, planering och uppföljning av permissionerna.
          Detta innebär att man till viss del har insett att man begått
          synnerligen allvarliga misstag. Den föreslagna utökade kontrollen
          kräver mer personal och därmed större resurser till kriminalvården.
        </p>
        <p xml:id="i-5zcsYdvV7pkYLjFbiiyFow">
          Vi moderater kräver krafttag för att skydda hotade kvinnor!
        </p>
        <p xml:id="i-AmBAxjNuz4Ua3p44YFRGDG">
          Vilka åtgärder avser justitieministern vidta för att genomföra
          de förslag som lagts i samband med kriminalvårdens översyn?
        </p>
        <p xml:id="i-2UsV9NshgWH2P3nravRadz">
          Vilka åtgärder avser justitieministern vidta för att med nuvarande
          anslag till kriminalvården få till stånd en ökad permissionskontroll?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
