<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0072">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skolans kärnämnen</title>
        <author>Jonsson, Sofia (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skolans kärnämnen till statsrådet Ingegerd Wärnersson om skolans kärnämnen</title>
          <idno type="rdwebb">GN1072</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1072/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1072</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN1072</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XXuTUfCrSzD7sKMdyYtEft</idno>
            <persName>Sofia Larsen</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FRBR5E3tuPUHAF1RizNGfh" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="1999-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5Zut8sxGZ4PGCs1xJXajmz" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="1999-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XbAAbLJH7JMq187ciEgBf5" corresp="i-XXuTUfCrSzD7sKMdyYtEft">
          <date when="1999-11-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EAXLGg3BaS3zX74WLvVxS5">
            den 10 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-56k7Nmz94XR816WXFoLiXZ">
            Interpellation 1999/2000:72 av Sofia Jonsson (c) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om skolans kärnämnen
          </p>
          <p xml:id="i-XH9BaFwo7tHRg4a3BYMeN2">
            Förskola och skolan är och ska vara bärare av moraliska värden
            som tolerans, respekt för alla människors lika värde och rättigheter
            och insikt om vars och ens personliga ansvar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-SrrRjrrtFfnZASRU1jA4kK">
            I skollagens s.k. portalparagraf (1 kap. 2 § skollagen) anges
            också de värden skolan ska arbeta för. "@ @ @ Verksamheten i skolan
            skall utformas i överensstämmelse med grundläggande demokratiska
            värderingar. Var och en som verkar inom skolan skall främja aktning
            för varje människas egenvärde och respekt för vår gemensamma miljö.
            Särskilt skall den som verkar inom skolan
            <list rend="ordered">
              <item>
                främja jämställdhet mellan könen samt
              </item>
              <item>
                aktivt motverka alla former av kränkande behandling såsom mobbning
                och rasistiskt beteende".
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-S8qzgu8RthNpkzd3Dw7NV4">
            I förskolans läroplan finns också inskrivet att förskolan ska
            "@ @ @ grundlägga och förankra de värden som vårt samhällsliv
            vilar på. Människolivets okränkbarhet, individens frihet och integritet,
            alla människors lika värde, jämställdhet mellan könen samt solidaritet
            med svaga och utsatta är värden som förskolan skall hålla levande
            i arbetet med barnen."
          </p>
          <p xml:id="i-Unh81NPA3VWtYbHRsAZFtR">
            Värdegrunden, i betydelsen våra grundläggande värderingar, är
            en ständigt aktuell fråga. En viktig uppgift för verksamheten
            i förskola och skola, är och kommer alltid att vara, att lägga
            en grund för och förankra de värden som vårt samhälle vilar på.
            Skolministern har utlyst 1999 som värdegrundsår och Skolverket
            har tagit fram ett kommentarmaterial till värdegrunden, "Ständigt.Alltid!",
            som stöd till de som arbetar i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-LwkbFCF3Q7LUNKajyHt1ck">
            Frågor om värden, om etik och moral hör därför hemma i skolans
            och förskolans vardagsarbete, i undervisningen och i övrig verksamhet.
            Om målet är att utveckla elevernas kunskaper och värderingar så
            behandlas frågor om respekt, solidaritet och demokrati bäst i
            sitt naturliga sammanhang i alla de situationer som uppstår i
            skolans vardag.
          </p>
          <p xml:id="i-QX5VNbLDGb5PgzSCHyeQnx">
            I ett läge när gymnasieskolan brottas med stora problem med bl.a.
            elever som, på vissa program, går ut gymnasieskolan utan att vara
            godkända i flera kärnämnen så presenterar skolminister Ingegerd
            Wärnersson idén om att införa ett nytt kärnämne @ social kompetens.
            Jag anser att vi i stället bör fokusera oss på att stärka grundkunskaperna
            så att alla elever klarar av de kärnämnen som vi faktiskt har
            i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-QKRXt1QWQ5rooNv9eHXfnB">
            En annan aspekt på att införa ett nytt kärnämne är: Vad innebär
            det för elevers framtid som får betyget Icke godkänd i ett sådant
            ämne? Att redan i skolåren skilja ut de elever som inte riktigt
            passar in i skolans miljö, ofta på grund av problem med skolgång
            i övrigt, är inte Centerpartiets väg till en skola som ger alla
            godkända kunskaper.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-KxeG6Aqk7tMjSd31kmFTHx">
            Med anledning av detta vill jag härmed fråga statsrådet följande:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Är statsrådet beredd att göra förändringar i de nuvarande kärnämnena
                till förmån för ett nytt kärnämne @ social kompetens?
              </item>
              <item>
                Vad avser statsrådet vidta för åtgärder för att stärka grundkunskaperna
                och komma till rätta med problemet att vissa elever inte får godkänt
                i de kärnämnen som finns i gymnasieskolan i dag?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
