<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0168">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0168</head>
        <author who="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">Hagström, Ulla-Britt (kd) </author>
        <recipient who="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">statsrådet Ingela Thalén </recipient>
        <topic>familjehemmens ställning på arbetsmarknaden</topic>
        <docDate when="1999-12-21">den 22 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="socialminister Lars Engqvist " byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10168</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:168 av Ulla-Britt Hagström (kd) till
          statsrådet Ingela Thalén om familjehemmens ställning på arbetsmarknaden
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Wc9fUPPXyhxHRwGgw4sdy2">
          Personer som arbetar som fosterföräldrar uppfyller enligt Kammarrätten
          inte arbetsvillkoren i arbetslöshetsförsäkringen. De är därför
          inte berättigade till a-kassa. Uppdraget som fosterförälder är
          ett arbete som borde betraktas som förvärvsarbete. En dom i Kammarrätten
          i Stockholm den 27 september 1999 menade, att gällande praxis
          inte medgav någon ändring av begreppet förvärvsarbete för fosterföräldrar.
        </p>
        <p xml:id="i-4x7X6FxcfDp4ao7CwTAYwz">
          Den ökande andelen utsatta barn och ungdomar, gör att kraven
          på trygga och professionella familjehem ökar. Om familjehemsverksamhet
          kunde erkännas som ett arbete, skulle flera våga engagera sig
          i denna verksamhet.
        </p>
        <p xml:id="i-KHjsQWhAih2ysqHxM2fwkY">
          Det är angeläget att barn och ungdomar som av olika skäl inte
          kan bo hos sina föräldrar kan få ett tryggt familjehem. Fosterföräldrar
          har i förhållande till barnet samma ansvar och ställning för barnets
          dagliga vård och fostran som de biologiska föräldrarna. De får
          ingen arbetslöshetsersättning när uppdraget upphör, trots att
          de under många år kan ha haft familjehemsverksamheten som förvärvsarbete
          och huvudsakliga inkomstkälla.
        </p>
        <p xml:id="i-78DCiuVKjvXLnehX5B5Uim">
          Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande fråga
          till socialförsäkringsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-QWdWjuXaHSdiAvrVeoxiAz">
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att godkänna uppdraget
          som fosterföräldrar som ett arbete med rätt till social, ekonomisk
          och arbetsrättslig trygghet?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
