<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0201">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>rehabilitering för psykiskt funktionshindrade</title>
        <author>Sjöstrand, Sven-Erik (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>rehabilitering för psykiskt funktionshindrade till statsrådet Mona Sahlin om rehabilitering för psykiskt funktionshindrade</title>
          <idno type="rdwebb">GN10201</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10201/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10201</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10201</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XhKn9p4oQVJvYzm2h78jih</idno>
            <persName>Sjöstrand, Sven-Erik (v) </persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Th4Bf2AEZghyG2YXcecHU" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2000-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Gy789XxsUQ2rhsvxvuVCYC" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-02-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8Psq5dXyUKW7AXn5pSH2QC" corresp="i-XhKn9p4oQVJvYzm2h78jih">
          <date when="2000-01-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9pDWXABtbyZ9YTKNfheDLv">
            den 28 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DQbnQvjjzLhqBnhU89vDMk">
            Interpellation 1999/2000:201 av Sven-Erik Sjöstrand (v) till
            statsrådet Mona Sahlin om rehabilitering för psykiskt funktionshindrade
          </p>
          <p xml:id="i-CiYqE8Cgdha1MywYLEw2BJ">
            Enligt Socialstyrelsens beräkningar finns det ca 43 000 personer
            med psykiska funktionshinder kända av socialtjänst och psykiatri.
            Av dessa uppbär 30 000 förtidspension. Undersökningar har visat
            att det inte förekommer rehabiliteringsåtgärder av arbetslivsinriktat
            slag i någon större omfattning efter det att en förtidspension
            har beviljats.
          </p>
          <p xml:id="i-5rMa4UXAZti6VbfYNipRhY">
            Meningsfull sysselsättning är en viktig del av livet och ett
            villkor för alla människors välbefinnande. För den som lider av
            psykiska funktionshinder kan dock de krav som ställs i det normala
            arbetslivet ibland utgöra en alltför hög tröskel. Den medicinska
            behandlingen av psykiska besvär kan ta mycket lång tid. En arbetsträning
            som tar sin början kanske redan under en sådan behandling kan
            bl.a. stärka individens självkänsla och därmed öka möjligheterna
            till en förbättring av hälsotillståndet.
          </p>
          <p xml:id="i-Q1ydE2bvPMyf4WoZvhjgCp">
            Utredningar har visat att splittrade resurser försvårar rehabiliteringen.
            Ingen med ansvar för rehabilitering av sjukbidragstagare med psykiatriska
            svårigheter har både mandat och medel för att helt och hållet
            kunna verka för det som är bäst för den enskilde.
          </p>
          <p xml:id="i-WT7QKgFX647o3ZuemSnL8w">
            För att exemplifiera svårigheterna med rehabiliteringsprojekt
            berättar jag lite om Tyresö rehabiliteringsprojekt.
          </p>
          <p xml:id="i-B8mojRnPZpQWFFjnr5t2Tk">
            Det är ett rehabiliteringsprojekt för ca 109 psykiskt funktionshindrade.
            I projektet finns fyra huvudmän: socialtjänsten, försäkringskassan,
            psykiatrin (landstinget) och AMI. Det är ett FRISAM-projekt i
            bästa mening. Varje huvudorganisation har bidragit med ett rehabombud
            och 265 000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-3fFL1N8xULREc1hgoj5oHM">
            Rehabiliteringsverksamheten i projektet har tagit hand om 63
            personer där det finns möjlighet till skyddat arbete och/eller
            studier. Dessa personer har gått till rehabiliteringsprojektets
            rehabcenter där ombuden för de fyra huvudorganisationerna har
            funnits dagligen. Man arbetar med individen, som därmed inte behöver
            springa till olika myndigheter. De resterande deltagarna i projektet,
            ett knappt femtiotal personer, går till något som heter Träffpunkten.
            Dessa personer är renodlat kommunens ansvar eftersom de är långtidssjuka
            på grund av psykiska besvär.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8bhJ2JtBnZqz2Mm5FeBnyQ">
            Detta projekt har bedrivits i Tyresö under ca 3 ½ år. Projektet
            har utvärderats av oberoende forskare. Nu har man kommit dithän
            att det är dags att göra projektet permanent och skriva avtal.
            Då visar det sig att AMI tänker dra sig ur. De har inte pengar
            att låta ett ombud vara på rehabcentret varje dag, på sin höjd
            en förmiddag i veckan. 28 av de 63 personerna som nämnts ovan
            "tillhör" AMI, dvs. de går att få ut i arbete. AMI säger att de
            tänker dra sig ur projektet och ta de 28 personerna som tillhör
            AMI med sig. De kommer då att falla under verksamhet i Haninge.
            Där får de ställa sig i kö som alla andra och vänta på sin tur
            att bli omhändertagna av AMI. Under denna tid får de socialbidrag.
            Genom att dra sig ur och ställa de 28 personerna på kö blir det
            kommunens ansvar att försörja dem och då sparar AMI in pengar,
            en tjänst samt de pengar som AMI bidragit med i projektet. Enligt
            uppgift drar sig AMI ur liknande projekt på fler ställen i landet.
            <list rend="ordered">
              <item>
                Vad avser statsrådet göra för att AMI ska fungera som en viktig
                huvudorganisation i projekt liknande Tyresö rehabiliteringsprojekt?
              </item>
              <item>
                Vad avser statsrådet göra för att psykiskt funktionshindrade
                ska erhålla den rehabilitering och hjälp som de mycket ofta behöver?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
