<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0396">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0396</head>
        <author who="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">Nilsson, Ulf (fp) </author>
        <recipient who="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">statsrådet Ingegerd Wärnersson </recipient>
        <topic>speciallärare i skolan</topic>
        <docDate when="2000-04-28">den 28 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Ingegerd Wärnersson " byWhomId="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10396</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:396 av Ulf Nilsson (fp) till statsrådet
          Ingegerd Wärnersson om speciallärare i skolan
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-8UYZHANq6AbXyLBKbcs8rD">
          Många uppgifter tyder på att elever med särskilt behov av stöd
          inte får det stöd de är berättigade till. De många misslyckandena
          i gymnasieskolan tyder på att grundskolan inte fyller sin uppgift.
          Orsakerna till att så många elever inte når skolans uppsatta mål
          kan naturligtvis vara flera, bl.a. de likriktade kraven i gymnasieskolan
          och bristande uppföljning av skolans resultat.
        </p>
        <p xml:id="i-6Xda8gximkr8n52tozNqSZ">
          En alltmer uppmärksammad förändring i grundskolan är att speciallärarna
          blivit färre och färre. Enligt Statistiska centralbyrån har antalet
          speciallärare minskat med en tredjedel under 90-talet. Nästan
          alla barn kan lära sig skriva och räkna; det tar bara olika tid.
          Speciallärarna behövs i skolan för att hjälpa dem som behöver
          mer tid och hjälp. För framtiden är det därför oroande att Lärarkommitténs
          förslag till lärarutbildning inte lämnar förslag till särskild
          speciallärarutbildning.
        </p>
        <p xml:id="i-MsPzqam9Fg1E9jbiR7oV1y">
          Samtidigt som speciallärarna minskar i antal ökar intagningen
          i särskolan. Intagningen till denna skolform har ökat med 40 %
          de senaste åtta åren. Det är naturligtvis mycket bra att särskolan
          uppfattas som en god skolform för de elever som kan få sin bästa
          skolgång där. Men det är inte bra om särskolan används av elever
          bara för att grundskolan inte ger det stöd den är skyldig att
          ge, eftersom grundsärskolan inte ger samma möjlighet att gå vidare
          till nationella program i gymnasieskolan.
        </p>
        <p xml:id="i-5XzdzJFR3pgvDz5v1TXSC4">
          Folkpartiet har i olika sammanhang krävt att speciallärarna ska
          komma tillbaka till skolan. Genom en medveten anställningspolitik
          och en kvalificerad speciallärarutbildning kan utvecklingen vändas.
        </p>
        <p xml:id="i-8pK2uVMMh132w4ig3FFpL9">
          Min fråga till skolministern blir därför:
        </p>
        <p xml:id="i-8axX4DTQspntZthzStAKCR">
          Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att öka antalet speciallärare
          i skolan?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
