<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0366">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>strategi för skattepolitiken</title>
        <author>Graf, Carl Fredrik (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>strategi för skattepolitiken till finansminister Bosse Ringholm om strategi för skattepolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GN10366</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10366/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10366</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10366</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc</idno>
            <persName>Graf, Carl Fredrik (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8Ps6YxFmzuX8RzTUXUaVJK" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2000-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LqFpvsWgzHNRHxjeVpWigu" corresp="i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc">
          <date when="2000-04-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-J9KRkqsokv2dhaT9noz692" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9jb1KAfrybD4TuvNeUyrJ">
            den 20 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RjK3aA95rUisdXssTfVnEG">
            Interpellation 1999/2000:366 av Carl Fredrik Graf (m) till finansminister
            Bosse Ringholm om strategi för skattepolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-9atYYUjkMXavCYnmj9TxU1">
            Torsdagen den 13 april presenterade finansminister Bosse Ringholm
            regeringens förslag till vårbudget. Det var en nådigt tjock lunta
            full av nya dyra utgifter, men oroväckande tunn vad gäller strukturreformer
            och i stort sett tom på idéer.
          </p>
          <p xml:id="i-3XuoUGkNKieFbLit98s2gc">
            Idéer saknas dock inte i Sverige. En begåvad befolkning och ett
            påhittigt näringsliv lägger grunden för den välgörande tillväxt
            som ger finansministern de godispåsar han kan pytsa ut via vårbudgeten.
          </p>
          <p xml:id="i-64ZJUU9jzwZQHtyikKCfRn">
            Men det är inte bara i näringslivet det finns idéer, utan också
            i politiken. I plenisalen presenterar oppositionen ständigt nya
            förslag på förbättringar för svensk ekonomi och för Sveriges alla
            medborgare. Men finansministern lyssnar inte på det örat. Finansministern
            har t.o.m. bestämt sig för att avbryta skattesamtalen eftersom
            åsikterna mellan partierna skiljer sig för mycket åt.
          </p>
          <p xml:id="i-5xSrmy1ihnqaCv1hsYiZZV">
            Man kunde då hoppas att han lyssnade på de kloka idéer som finns
            inom den egna regeringskretsen. För dessa finns. Statsråd efter
            statsråd har nu marscherat upp på förnyelsekampens barrikader
            för att slå ett slag för förändring. Men finansministern verkar
            inte lyssna på det örat heller. Därför vill jag ta tillfället
            i akt att påminna finansministern om vad hans regeringskolleger
            och vad han själv sagt och tyckt.
          </p>
          <p xml:id="i-LYMYYwzjuHhza3rnu1Um6i">
            Om marginalskatterna och värnskatten:
          </p>
          <p xml:id="i-LrFqh6dTXGr7YvkWEzSQze">
            "På sikt skall den nya 'värnskatten' på höga inkomster avskaffas."
            Näringsminister Björn Rosengren i DN den 24 februari 1999.
          </p>
          <p xml:id="i-9TawXJfFsJFLb5VUbrnDdA">
            "(Sverige) behöver en ny skattereform där både inkomst- och marginalskatterna
            ska vara konkurrenskraftiga gentemot omvärlden." Näringsminister
            Björn Rosengren till TT den 26 februari 1999.
          </p>
          <p xml:id="i-DDZmPHqcsRr5kVxF3NUtua">
            Om kapital- och förmögenhetsskatterna:
          </p>
          <p xml:id="i-BQKPwomhyJ8BH7mZbomf2K">
            "De skatterna kommer att sänkas, det finns ingen annan väg. Vi
            ser just nu över kapital- och förmögenhetsskatterna i regeringen."
            Biträdande näringsminister Mona Sahlin i Finanstidningen den 4
            april 2000.
          </p>
          <p xml:id="i-HHrwVW5ptkVQLmS6VCLJFq">
            Samtidigt har samtliga riksdagspartier, utom Socialdemokraterna,
            deklarerat att de vill slopa sambeskattningen av förmögenheter.
            Men finansminister Bosse Ringholm passar i frågan:
          </p>
          <p xml:id="i-F4PLv5BJJtEibAcdEXf3qc">
            "(Socialdemokraterna) har inte satt ner foten. Vi vill få en
            diskussionen om det i våra arbetarekommuner under vintern tillsammans
            med kapitalbeskattningen, förmögenhets- och fastighetsbeskattningen".
            Finansminister Bosse Ringholm i SvD den 15 september 1999.
          </p>
          <p xml:id="i-WEUj3vthDN2PBcoAZe3sMr">
            "Förmögenhetsskatten är stötande." Biträdande näringsminister
            Mona Sahlin i DN den 11 november 1999.
          </p>
          <p xml:id="i-NoyCMWPBzsMEV8SxM1pGR9">
            Om beskattningen av personaloptioner:
          </p>
          <p xml:id="i-PHoW42mre1JoudR1xjfiaT">
            "(Jag) vill ändra på skattereglerna för personaloptioner så att
            fler företag inte bara ger några få i toppen bonus utan alla anställda
            omfattas av ett belöningssystem @ @ @ fler ska få personaloptioner.
            Det är en ny form av intyg för en anställd att man är en del av
            företaget, och vara delaktig i hur det växer." Biträdande näringsminister
            Mona Sahlin i FLT den 13 april 2000.
          </p>
          <p xml:id="i-CpE9CFJYAz9MEgAUAQUFKW">
            Om att sänka skatterna på hushållsnära tjänster:
          </p>
          <p xml:id="i-Grq2C2ViCzxs3uMzoh5guG">
            "Jag skulle gärna se att vi hittar en bra modell för hushållsnära
            tjänster." Miljöminister Kjell Larsson i DN den 10 september 1999.
          </p>
          <p xml:id="i-93Efcxnj9piwWhTctgwSdp">
            Citaten ovan typer på att regeringen inte riktigt verkar veta
            vad den vill. Med anledning av detta vore det önskvärt att finansminstern
            klarlägger regeringens skattepolitiska strategi.
          </p>
          <p xml:id="i-H3WKsgQxghCk81ZoKD3Txy">
            Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att åstadkomma
            en förbättrad skattestruktur avseende inkomstbeskattningen, förmögenhetskatten,
            kapitalbeskattning, beskattningen av personaloptioner samt beskattningen
            av hushållsnära tjänster?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
