<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0275">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ansvarsfördelningen inom Näringsdepartementet</title>
        <author>Molén, Per-Richard (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ansvarsfördelningen inom Näringsdepartementet till statsminister Göran Persson om ansvarsfördelningen inom Näringsdepartementet</title>
          <idno type="rdwebb">GN10275</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10275/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10275</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10275</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8f78XhQUuZ8RoeUoZAueFm</idno>
            <persName>Molén, Per-Richard (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>statsminister Göran Persson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <persName>vice statsminister Lena Hjelm-Wallén </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GAGEQQKpWKFivE4XKQAmpN" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2000-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RkoQZHGy41nzVMqBv7cXdr" corresp="i-8f78XhQUuZ8RoeUoZAueFm">
          <date when="2000-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-B6Xgj2nMUaA6or7ZMoaMqv" corresp="i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7cE3bdXVGUKpPTWtkqs552">
            den 3 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VFiRySa6Jeyt4WH5GsTHMi">
            Interpellation 1999/2000:275 av Per-Richard Molén (m) till statsminister
            Göran Persson om ansvarsfördelningen inom Näringsdepartementet
          </p>
          <p xml:id="i-PvkJf5ci152YAN38ciWMvF">
            Den 21 december ställde jag i en interpellation ett antal frågor
            till statsministern. Besviket kunde jag konstatera att statsministern
            valde att överlåta besvarandet av interpellationen till näringsminister
            Björn Rosengren. Eftersom statsministern har det övergripande
            ansvaret för att departementens organisation ska fungera, bör
            missnöjet med det sätt som Näringsdepartementet drivs diskuteras
            med statsministern. Det är dessutom statsministern som utsett
            de statsråd som är tillsatta att sköta Näringsdepartementets verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-Sh2WMQQpmwfsaKRz6uz8ci">
            Den 9 februari skickade jag ett brev för att den vägen få svar
            på mina frågor. Statsministern har dock valt att inte svara. Jag
            vill därför upprepa min interpellation till statsministern, eftersom
            de två till Näringsdepartementet knutna statsråden @ Björn Rosengren
            och Mona Sahlin @ har svårt att hinna ägna sig med tillräcklig
            omsorg åt den stora mängd frågor, som ska avgöras inom detta superdepartement.
          </p>
          <p xml:id="i-MXzSZpEPC45hx8aqv9g7Uf">
            Näringsdepartementet omfattar i dag politikområden, som tidigare
            var fördelade på tre departement @ arbetsmarknad, kommunikation
            och näringspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-HnhVZJbiWkpAbDzB8Qmfyj">
            Underställda verkschefer klagar över att de inte längre får tillfälle
            att diskutera sina frågor med ett statsråd utan hänvisas till
            underställd personal.
          </p>
          <p xml:id="i-FcJD9MrVNKmHwqJLuLANhq">
            Telia-Telenoraffären har av naturliga skäl tagit en betydande
            tid i anspråk. De komplicerade IT-frågorna ställer stora anspråk
            på inläsning och bedömningar.
          </p>
          <p xml:id="i-LZkFYLwhEWbSoGtEmYeLVW">
            Väg-, järnvägs- och flygsektorerna kräver kontinuerlig uppmärksamhet
            @ i synnerhet inför aktuella avregleringar och privatiseringar.
          </p>
          <p xml:id="i-BkN1zeRNLnkyw3b3XgfDQy">
            Posten har sina speciella frågor som måste lösas inför den omfattande
            strukturförändring som brev- och paketdistribution utsätts för
            i Europa.
          </p>
          <p xml:id="i-ASRRps7ex7N1iwQvfJ1FH1">
            Jag har dessutom noterat, att statsråden Rosengren och Sahlin
            vid några tillfällen inte kunnat delta vid EU:s ministermöten.
            Detta är enligt min mening ett allvarligt memento @ dels mot bakgrund
            av att Sverige inom ett år kommer att vara ordförandeland i EU
            och dels med tanke på att många infrastrukturella spörsmål måste
            samordnas mellan Sverige och EU.
          </p>
          <p xml:id="i-VUevkYRU7NHcZNPXjnjCMb">
            Med hänvisning till det ovan anförda vill jag ställa följande
            frågor till statsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-GEC6YpQYKQ3NzQrPdxh8gw">
            Vilka organisatoriska förändringar är statsministern beredd att
            vidta för att få en snabbare och effektivare handläggning av Näringsdepartementets
            mångskiftande frågor?
          </p>
          <p xml:id="i-RdsMomogjthQT5MPYV1gMj">
            Är statsministern beredd att bryta ut de mycket viktiga kommunikationsfrågorna
            och låta dessa antingen handläggas av ett särskilt statsråd inom
            befintligt näringsdepartement eller ett självständigt kommunikationsdepartement?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
