<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0358">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>läkare utan uppehållstillstånd</title>
        <author>Hagström, Ulla-Britt (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>läkare utan uppehållstillstånd till statsrådet Maj-Inger Klingvall om läkare utan uppehållstillstånd</title>
          <idno type="rdwebb">GN10358</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10358/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10358</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10358</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F</idno>
            <persName>Hagström, Ulla-Britt (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>Maj-Inger Klingvall</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UPVqi3MySG7MyQaRQJgvDJ" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <date when="2000-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6e91smfaL42a34FDJTebGg" corresp="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">
          <date when="2000-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UH58kKtKWAs1DWsca6TEsX" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EkT5SY2V5uR2oQKgsdnxT3">
            den 14 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PMDqk9KCVRyovp5QxSt4sU">
            Interpellation 1999/2000:358 av Ulla-Britt Hagström (kd) till
            statsrådet Maj-Inger Klingvall om läkare utan uppehållstillstånd
          </p>
          <p xml:id="i-4JNvTScanSZAyPBMvx4khV">
            Den 29 mars besvarade statsrådet Maj-Inger Klingvall en fråga
            av undertecknad om utvisningshotade läkare. Samarbetsavtal öppnar
            för import av läkare och sjuksköterskor. I Västra Götaland pågår
            bl.a. ett samarbete med den tyska organisationen Bundesanstalt
            für Arbeit. Spanska och polska läkare rekryteras också till regionen.
            Detta är ett sätt att lösa den stora läkarbristen. I Västra Götaland
            finns enligt uppgift ca 280 läkartjänster vakanta. Samtidigt finns
            utvisningshotade läkare i regionen. Vissa har bott i Sverige så
            länge att de behärskar svenska språket. Det är angeläget att deras
            utbildning valideras och att de kan ges möjligheter att stanna
            i landet och kunna utföra sin profession.
          </p>
          <p xml:id="i-6rNBQr63Nmxjyq7ukb3H2L">
            Ansökningar om uppehållstillstånd prövas individuellt. Behovet
            av läkare och deras kompetens borde i dessa fall kunna vara en
            avgörande faktor. Antalet läkare från länder utanför EU har varit
            relativt konstant sedan 1996 med knappt 140 personer per år.
          </p>
          <p xml:id="i-RFFYtjTgoyosYrP5KfMJ5r">
            Var tredje läkare som 1999 fick svensk legitimation har enligt
            Landstingsvärlden nr 10/00 fått sin utbildning i andra länder.
            År 1999 fick 341 läkare med utländsk härkomst svensk legitimation.
            "Det är särskilt viktigt med tanke på den växande äldre befolkningen
            som inte kan svenska", säger utredaren Leif Lindberg, Landstingsförbundet.
            Också ordföranden i Läkarförbundet är positiv, men pekar samtidigt
            på att arbetsgivarna måste ta sitt ansvar för att läkare med utländsk
            härkomst får handledning när de börjar i den svenska sjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-7c4F9Dgd7WvCVMBaWkwoHa">
            I svaret den 29 mars påpekade statsrådet att det råder en bred
            uppslutning kring den reglerade invandring vi har i Sverige. "En
            huvudregel är att tillstånd för andra än skyddsberättigade och
            EU-medborgare, ska sökas före inresan till Sverige." Ett av skälen
            är att kunna kontrollera tillströmningen av utländsk arbetskraft
            till den svenska arbetsmarknaden. Vad gäller läkare utbildade
            i någon av EU:s medlemsstater finns regler om ömsesidigt erkännande
            av läkares utbildningsbevis. Jag är helt medveten om att svenska
            myndigheter vid bedömning av asylansökningar eller om det föreligger
            humanitära skäl, ställer skyddsbehov i centrum och inte kan ta
            hänsyn till den sökandes yrke. Statsrådet svarar dock att olika
            projekt pågår i Stockholm och Malmö med syfte att hjälpa de invandrade
            läkare som finns i landet att börja utöva sitt yrke i Sverige.
            Det borde vara ett bärande argument för en läkare som söker permanent
            uppehållstillstånd i Sverige, att intyg getts från t.ex. primärvårdsledning
            om behovet av professionen.
          </p>
          <p xml:id="i-S3tRMoFsmxdrXjTDNb5gzh">
            Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande fråga
            till statsrådet Maj-Inger Klingvall:
          </p>
          <p xml:id="i-Lp2Bva8FiHqEZFAZEYrZE1">
            Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att hjälpa
            invandrade läkare utan permanent uppehållstillstånd i Sverige
            att få sin läkarprofession validerad för att komplettera till
            svensk legitimation?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
