<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0135">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0135</head>
        <author who="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">Sellén, Birgitta (c) </author>
        <recipient who="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">statsrådet Ingegerd Wärnersson </recipient>
        <topic>dramapedagoger i grundskolan</topic>
        <docDate when="1999-12-08">den 8 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Ingegerd Wärnersson " byWhomId="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10135</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:135 av Birgitta Sellén (c) till statsrådet
          Ingegerd Wärnersson om dramapedagoger i grundskolan
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-4tKgwcdXMtENBsEnewzgEg">
          Barn lär genom lek!
        </p>
        <p xml:id="i-V3nJ7qCT5KuyzUy4hL2JTw">
          Det känner vi alla till och ser det därför som naturligt att
          barnen ska leka för att lära.
        </p>
        <p xml:id="i-F7Eh5sWXqyX6JfTbCiUAeT">
          Det jag hör glömmer jagdet jag ser minns jagdet jag gör förstår
          jag
        </p>
        <p xml:id="i-Aootyf9rbrUtmoa2f4Wo3a">
          Detta gamla kinesiska ordspråk efterlevs i förskolan och i viss
          mån även i grundskolan.
        </p>
        <p xml:id="i-Aoj67UMvi22HtVhS8WGTMh">
          I grundskolan är det främst i matematik som eleverna får lära
          sig "genom att göra".
        </p>
        <p xml:id="i-SRv6SLxYmTecpdGwSpPnQD">
          I det samhälle som våra unga medborgare växer upp i är det betydligt
          tuffare i dag än det varit tidigare. Barnen möter många vuxna
          i förskolan och grundskolan. Många barn har föräldrar som bildat
          nya familjer. Barnen själva går i stora barngrupper. De medmänniskor
          de träffar har olika livserfarenhet och olika värderingar. För
          barn är det svårt att veta hur man ska bete sig i olika relationer
          till både kamrater och vuxna. Därför behöver de träna sig på det
          och inte bara lära sig genom att "höra".
        </p>
        <p xml:id="i-XPvpJJZGoJTAVAuAehhkfK">
          När våra barn börjar skolan placeras de tillsammans med många
          andra barn i en klass, som i stor utsträckning kommer att bestå
          av samma elever t.o.m. årskurs 9. De kommer inte att bli bästa
          kompisar med alla, men de ska lära sig att samarbeta och acceptera
          alla.
        </p>
        <p xml:id="i-9CQho7RkHC5a3ybPNAmyg4">
          Vi vet att detta inte fungerar i alla klasser, eftersom mobbning,
          sparkar, slag och våld förekommer mellan många klasskamrater.
        </p>
        <p xml:id="i-MVmXqonvY1QiFi2M2ZiuLg">
          Barn och ungdomar behöver därför träna sig på hur man visar hänsyn
          mot andra och hur man bygger upp sitt eget självförtroende. Eleverna
          behöver därför få arbeta med drama. Drama kommer av det grekiska
          ordet "dram" och betyder handla. När man i handling gestaltar
          något innebär det att hela jaget medverkar både fysiskt och psykiskt.
          Eleverna berörs på en känslomässig, djup nivå och de lär sig att
          förstå och samarbeta med sina kamrater.
        </p>
        <p xml:id="i-UdgnjuJ3tn7iTqsUg3wJ9G">
          Drama går ut på att träna att:
        </p>
        <p xml:id="i-3LH1vPxNAPpgu1eLiXkqgw">
          För att undervisa i drama behövs utbildning. De lärare som utbildas
          i dag får relativt god utbildning i dramaundervisning, men vi
          har många lärare som arbetar i skolan i dag, som inte känner att
          de har kunskaper för att genomföra dramalektioner. Därför anser
          vi i Centerpartiet att det måste göras en satsning på att utbilda
          dramapedagoger, som kan arbeta med våra elever.
        </p>
        <p xml:id="i-9cU1UG565271jVcK95DL3H">
          Med hänvisning till ovanstående frågar jag skolministern:
        </p>
        <p xml:id="i-VGW8Nxdcs4M4NJSV8haVFV">
          1. Vilka åtgärder är skolministern beredd att vidta för att stärka
          dramaundervisningen i skolan?
        </p>
        <p xml:id="i-6XLeHrM4hGDJJh6JXL6kxX">
          2. Vilka åtgärder är skolministern beredd att vidta för att utbilda
          fler dramapedagoger?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
