<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0393">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0393</head>
        <author who="i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ">Järrel, Henrik S (m) </author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">justitieminister Laila Freivalds </recipient>
        <topic>grupptalan</topic>
        <docDate when="2000-04-28">den 28 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="justitieminister Laila Freivalds " byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10393</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:393 av Henrik S Järrel (m) till justitieminister
          Laila Freivalds om grupptalan
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-5f3TfbZQqCUJszzXm9bUh2">
          Med tanke på den kritik som framfördes av flertalet remissinstanser
          efter det att 1995 års förslag presenterades, samt mot bakgrund
          av den debatt som följde, är det högst anmärkningsvärt att frågan
          nu tas upp på nytt. Det nya lagförslaget utgår enligt uppgift
          i allt väsentligt ifrån det gamla och kommer att presenteras för
          riksdagen utan föregående remissbehandling.
        </p>
        <p xml:id="i-Nm8mrKMa8h4U1WFEjiMvZ4">
          Frågan om införande av grupptalan är en principiell fråga, som
          kan leda till allvarliga konsekvenser för det svenska näringslivet
          och för svenska företag, som riskerar att bli utsatta för grundlösa
          processer som tar mycket tid i anspråk och medför höga kostnader.
          En ökad processbenägenhet @ som är den oundvikliga följden av
          införandet av grupptalan @ leder dessutom till en väsentlig risk
          för missbruk såtillvida att förlikningar pressas fram trots att
          det inte finns någon större utsikt till framgång för käranden.
        </p>
        <p xml:id="i-3Rf4ujXB5QowYjitrRmYX6">
          Dessutom bör man ställa sig frågan varför ett sådant institut
          införs enbart i Sverige, vilket skulle innebära att svenska företags
          konkurrenssituation väsentligt försämras jämfört med de företag
          som är belägna inom länder där det inte finns möjlighet till denna
          typ av processer. Det vore allvarligt oroande om Sverige som enda
          land i Europa introducerar ett system liknande det som finns i
          USA. Det finns en stor risk att företagen i samband med att denna
          typ av frågor aktualiseras finner anledning att överväga även
          frågor som lokaliseringen av verksamheten.
        </p>
        <p xml:id="i-3EpJrYuQXTh7nzcTf7V3yK">
          Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att tillse att frågan
          blir tillfredsställande belyst innan dess att en lagrådsremiss
          avsänds?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
