<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0102">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utvidgning av EU</title>
        <author>Furubjelke, Viola (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utvidgning av EU till utrikesminister Anna Lindh om utvidgning av EU</title>
          <idno type="rdwebb">GN10102</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10102/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10102</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10102</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HuA2xXt8AknKvizfMoSFQt</idno>
            <persName>Furubjelke, Viola (s) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4kaS38KvLjyvZ41HCwRLUk" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="1999-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RcivDBD7y16Ez2GrMRVDfu" corresp="i-HuA2xXt8AknKvizfMoSFQt">
          <date when="1999-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-N6iuS1uBudFVvuEaS6a34W" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Cx5vZs1R8HTdb9VMTw9saP">
            den 19 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Qt83AiWQJgQtZBKEfbnG8N">
            Interpellation 1999/2000:102 av Viola Furubjelke (s) till utrikesminister
            Anna Lindh om utvidgning av EU
          </p>
          <p xml:id="i-41Dmuqs9FXmvCo7xSA525o">
            Den i särklass viktigaste frågan för Europeiska unionen, ja för
            hela Europa, gäller hur utvidgningen till länderna i Central-
            och Östeuropa kommer att gå.
          </p>
          <p xml:id="i-21WbCJ6ZfhnB7WCVseEAiR">
            Den 13 oktober kom kommissionen med ett förslag om att förhandlingar
            ska inledas med alla återstående kandidater som respekterar demokrati,
            lag och rätt, mänskliga rättigheter och minoriteters rätt, i stort
            de s.k. Köpenhamnskriterierna som antogs av EU:s toppmöte 1993.
          </p>
          <p xml:id="i-3vHG8YgkKxxqpi7NMfF48T">
            De länder som nu avses är Bulgarien, Lettland, Litauen, Malta,
            Rumänien Slovakien. Tidigare har Polen, Ungern, Tjeckien, Estland,
            Slovenien och Cypern fått klartecken. Efter en sådan här s.k.
            regattastart, ska förhandlingarna föras efter varje lands egna
            förutsättningar och efter hur de följer upp Köpenhamnskriterierna.
          </p>
          <p xml:id="i-ChmwzwyERbMUgVGGx5V2RP">
            Samtidigt med kommissionens förslag om en gemensam start presenterades
            rapporter om hur långt varje ansökarland har kommit i sin harmonisering
            till EU:s redan antagna krav.
          </p>
          <p xml:id="i-WJz1c28Gd9rsp4q9HjB1Qy">
            Två av länderna har fått särskilda ålägganden. Förhandlingarna
            med Bulgarien startar inte om man inte presenterar en avvecklingsplan
            för kärnkraftverket i Kozloduy, och att ekonomiska reformer sätts
            i verket.
          </p>
          <p xml:id="i-6JMyUiVuCsfqjPUkYUryCG">
            I Rumänien gäller det att landet kommer till rätta med de förfärliga
            omständigheterna på barnhemmen, samt visar realism i att omsätta
            ekonomiska reformer i praktiken.
          </p>
          <p xml:id="i-8C2HWVmtx4zCKATdcyi15p">
            För Sveriges del är det av särskild vikt att de tre baltiska
            länderna blir medlemmar i EU. Det finns säkerhetspolitiska aspekter,
            det handlar om EU som fredsobjekt. Med en fast förankring i EU
            blir de baltiska ländernas frihet och självständighet ytterligare
            befäst, vilket är av stor betydelse också för vårt land. Det är
            grannländer med vilka vi också har handel och turism, som skulle
            underlättas och öka om de vore medlemmar i EU.
          </p>
          <p xml:id="i-T1NNiFJtKffi1gXHYXZkpf">
            Med anledning av detta vill jag fråga utrikesministern följande:
          </p>
          <p xml:id="i-U1GrPQV6dsq6554QhUMajq">
            Avser ministern vidta några åtgärder så att alla de nytillkomna
            sex länderna verkligen kommer att starta förhandlingar samtidigt?
          </p>
          <p xml:id="i-7ETsvVMBg57UZWkgaErRyd">
            Vad anser utrikesministern om de landsbedömningar som kommissionen
            tagit fram?
          </p>
          <p xml:id="i-3YsBZr3xyf5jCXSw7Cz4Ar">
            Vilken bedömning gör man på Utrikesdepartementet av realismen
            i att Bulgarien och Rumänien lyckas med de krav kommissionen ställer
            upp?
          </p>
          <p xml:id="i-Y4iW6HyPvhK7KXCyQrhFN6">
            Vad avser ministern ytterligare göra från svensk sida för att
            underlätta Lettlands och Litauens medlemskapsförhandlingar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
