<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0033">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0033</head>
        <author who="i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA">Viklund, Margareta (kd) </author>
        <recipient who="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">utrikesminister Anna Lindh </recipient>
        <topic>Aralsjön</topic>
        <docDate when="1999-10-19">den 19 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Maj-Inger Klingvall " byWhomId="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN1033</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:33 av Margareta Viklund (kd) till utrikesminister
          Anna Lindh om Aralsjön
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Ab6bNLbrKurzsJaxkfAXZ4">
          Aralsjökatastrofen är den kanske största ekologiska katastrofen
          någonsin, orsakad av människor. Den har påverkat miljön och hälsotillståndet
          i området så att situationen för framför allt kvinnor och barn
          är akut. Enligt Läkare utan gränser är platser som exempelvis
          staden Muynak i Karakalpakstan en av de mest chronically sick
          places on earth. Muynak var en gång en blomstrande fiskestad vid
          Aralsjöns strand. Staden ligger nu tio mil från den nuvarande
          stranden. Det är angeläget att denna akuta situation uppmärksammas
          av regeringen, EU, OSSE och FN.
        </p>
        <p xml:id="i-GKcuCzSnjZFuxYV3q3SXi1">
          Hundratusentals människor har genom exploateringen mist sin möjlighet
          till försörjning eftersom de ekonomiska förutsättningarna radikalt
          ändrades i och med miljökatastrofen.
        </p>
        <p xml:id="i-32K8YibTa41S8Gth1DoyiG">
          Aralsjön ligger i Centralasien med Kazakstan och Uzbekistan som
          strandstater. Men även regionens övriga tre stater @ Turkmenistan,
          Tadjikistan och Kirgistan @ har stort intresse för Aralsjöns framtid.
        </p>
        <p xml:id="i-TBLkvyXpvTwmptuGL3k1Fp">
          Aralsjön var fram till 1960 jordens fjärde största insjö, tolv
          gånger så stor som Vänern. Vattnet var sött och fiske var en viktig
          näringsgren. Sjön har inget utlopp utan vattennivån regleras genom
          avdunstning. De stora floderna Amu-Darya i söder och Syr-Darya
          i norr svarar för tillflödet.
        </p>
        <p xml:id="i-F1oTJJvxzfzemkaV3gakCs">
          Sovjetunionen inledde i början av 60-talet en omfattande kampanj
          för att genom avancerade bevattningsanläggningar öka jordbruksproduktionen
          i regionen. Man koncentrerade sig på bomullsodling. Resultatet
          blev att tillflödet från de två floderna kraftigt minskade. Aralsjön
          minskade därigenom undan för undan i storlek. I början av 60-talet
          var den endast hälften så stor som tidigare. Salthalten i sjön
          ökade kraftigt och fisken försvann. Den forna sjöbotten förvandlades
          till sand- och saltöknar. Eftersom stora mängder giftiga kemiska
          gödnings- och bekämpningsmedel användes i bomullsproduktionen
          spreds gifter med vinden. Grundvattnet försämrades kraftigt.
        </p>
        <p xml:id="i-BtVXqLodMMHVL8eznYTMTo">
          Omkring fem miljoner människor bor i sjöns närhet, de flesta
          i och kring städerna Aralsk i norr (Kazakstan) och Nukus och Muynak
          i söder (delvis självständiga republiken Karakalpakstan i Uzebekistan).
          På sikt är det svårt att tänka sig att människorna kan bo kvar
          om läget inte förbättras.
        </p>
        <p xml:id="i-4btzMz6shmByq98gYXd6Wu">
          Regeringarna i området har inlett ett intensifierat samarbete
          för att söka lösa problemen kring Aralsjön. Nya samarbetsorgan
          har inrättats. Men regimerna präglas till stor del av det förflutna
          och möter mycket stora problem. Det finns också risk för konflikter
          om de knappa vattenresurserna.
        </p>
        <p xml:id="i-WfVGsFm74hG8xxtCfL9vN3">
          Det internationella samfundet har gjort betydande ansträngningar
          för att förbättra situationen. Världsbanken och andra internationella
          organisationer har förmedlat stora resurser till området. Men
          resultaten av insatserna är hitintills begränsade.
        </p>
        <p xml:id="i-F6AgeiSQkUvv7WoZj1yt1K">
          Det är ännu oklart om Aralsjön verkligen kan räddas. Det finns
          olika uppfattningar om det. Samtidigt kan diskuteras om stabilitet
          i regionen över huvud taget är möjlig utan en stabilisering av
          sjöns tillstånd.
        </p>
        <p xml:id="i-WrQUnxUbXV4jo5NWXFoihi">
          Insatser måste göras på många olika områden. Bevattningskanalerna
          måste repareras. På lång sikt måste produktionsstrukturen ändras
          så att man går över till mindre vattenkrävande grödor än bomull.
        </p>
        <p xml:id="i-6dY3tMXHsyDJqz5cW4SU9H">
          På kort sikt handlar det om att göra konkreta insatser för människorna
          i området så att de kan våga tro på framtiden. Det handlar om
          att stärka det civila samhället och att inleda ett praktiskt samarbete,
          särskilt på hälso- och sjukvårdsområdet.
        </p>
        <p xml:id="i-9b8czVn8tVcBPYfaNgKKWT">
          Min fråga till statsrådet är:
        </p>
        <p xml:id="i-DT1RUHHcnCmdTKbNFHttfj">
          Vad har regeringen gjort och vad avser regeringen göra när det
          gäller Aralsjöns svåra situation och miljökatastrofen i anslutning
          till den?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
