<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0113">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0113</head>
        <author who="i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt">Andersson, Sten (m) </author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">justitieminister Laila Freivalds </recipient>
        <topic>svenska STASI-agenter</topic>
        <docDate when="1999-11-25">den 25 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="justitieminister Laila Freivalds " byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10113</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:113 av Sten Andersson (m) till justitieminister
          Laila Freivalds om svenska STASI-agenter
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-GoR3rhmFf4dHXow1yF2qA1">
          I dansk press förekommer uppgifter om att danska myndigheter
          kommer att granska olika register från f.d. Östtyskland för att
          kontrollera om danskar eller andra bosatta eller på annat sätt
          verksamma i Danmark varit engagerade som agenter för den östtyska
          säkerhetstjänsten STASI. Man räknar från dansk sida med att ungefär
          50 personer finns i registret. Enligt uppgift har samma agerande
          redan gjorts av Norge där siffran drygt 30 har nämnts.
        </p>
        <p xml:id="i-Xub7dEMcbGbu5t9xDaYhB2">
          Bakgrunden till agerandet är att Danmark och Norge anser att
          STASI-agenter kan betraktas som tänkbara spioner och landsförrädare.
        </p>
        <p xml:id="i-E9SthHaZfDMXQZU5Az4YC1">
          På goda grunder kan misstänkas att STASI även hade agenter i
          Sverige som engagerats för spion- och underrättelseverksamhet.
          Då det inte framkommit i svensk debatt att svenska myndigheter
          i ovan nämnt ärende begärt tillträde till STASI:s register önskar
          jag svar av justitieministern på följande fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-CZkZYgzdz64sYL9kFE3GJS">
          Vilka åtgärder är justitieministern beredd vidta i syfte att
          få reda på om svenskar eller andra eventuellt finns upptagna i
          STASI:s register över spioner med verksamhet riktad mot Sverige?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
