<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0327">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>tjänstepensionsrättigheter för deltidsanställda</title>
        <author>Hansson, Agne (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>tjänstepensionsrättigheter för deltidsanställda till statsrådet Ingela Thalén om tjänstepensionsrättigheter för deltidsanställda</title>
          <idno type="rdwebb">GN10327</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10327/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10327</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10327</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <persName>Hansson, Agne (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <persName>statsrådet Ingela Thalén </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PkERngHYKyPVa57b3PEX2J" corresp="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">
          <date when="2000-04-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-L9sDMtNgYUeyiZy3aju5h9" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs">
          <date when="2000-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XbKFE3jiYa6JQmNBMnzgC4" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LL7QPkcNrWBKmzjDHSsJ7A">
            den 31 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2W1XganA18Cor33HYM1nug">
            Interpellation 1999/2000:327 av Agne Hansson (c) till statsrådet
            Ingela Thalén om tjänstepensionsrättigheter för deltidsanställda
          </p>
          <p xml:id="i-9dnkJXqbRMPwENaLXSjXUQ">
            Nyligen uppdagades att tiotusentals svenskar med korta deltider
            och timanställningar genom kollektivavtal berövats rätten till
            tjänstepension och andra förmåner. Förutom att det drabbar dem
            som i stor utsträckning redan lever under knappa omständigheter
            innebär förhållandet också könsdiskriminering, eftersom den övervägande
            delen av dem som går på kort deltid och timanställning oftast
            är kvinnor, i Sverige liksom i övriga EU.
          </p>
          <p xml:id="i-6ZRYHUWJMqweqWKnmAXDKm">
            Att på detta sätt förhandla bort pensionsrättigheter strider
            enligt EG-domstolen mot gemenskapsrätten, även om anställningstiden
            handlar om mindre än halvtid, just med könsdiskrimineringen som
            argument.
          </p>
          <p xml:id="i-RM2jeA9oeEDjq3WC6oXGdn">
            Mycket talar för att svenska arbetsgivare skulle bli skyldiga
            att betala ut retroaktiva pensionspoäng vid en process i EG-domstolen.
            Detta skulle i så fall handla om poäng från 1995, då Sverige blev
            medlem i EU. Hotet om ett sådant utslag innebär flera viktiga
            frågeställningar.
          </p>
          <p xml:id="i-KLwycqoJuFwupz9bAS7sGx">
            Först och främst skulle det innebära väldigt olika villkor för
            dem som är i slutet av sin anställning och under mycket lång tid
            arbetat utan att tjäna in pensionsrättigheter. Det är i sig ett
            minst sagt anmärkningsvärt förhållande.
          </p>
          <p xml:id="i-9uXpo1WNZy3ZXFmETqt4QQ">
            Det skulle vidare innebära, eftersom många av de deltidsanställda
            är i den offentliga sektorn, att offentliga sektorns ekonomi utsätts
            för stora påfrestningar genom detta. Vi riskerar att få en deltidspensionsbomb,
            som våra barn kommer tvingas att betala.
          </p>
          <p xml:id="i-8ajPeV9W79xG1Ww41sYeyx">
            Slutligen innebär det också att vi måste fråga oss om vi verkligen
            ska avvakta en domstolsprocess. Sverige berömmer sig, med rätta,
            för att vara ett mycket jämställt land. När då uppenbara orättvisor
            uppmärksammas bör vi snarare gå före än tvingas rätta oss efter
            domstolsutslag. Detta förutsätter vidare att frivilliga överenskommelser
            nås med arbetsgivar- och arbetstagarorganisationer i Sverige.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LfW1uwfdCo4Rp9NUiCQkBS">
            Jag vill därför fråga socialförsäkringsministern följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka, om några, åtgärder avser socialförsäkringsministern
                vidta för att förebygga en domstolsprocess och upprätta tjänstepensionsrättigheterna
                för dem med kort deltid och timanställning?
              </item>
              <item>
                2. Är socialförsäkringsministern beredd att i en sådan process
                även lyfta frågan om dem som har sin huvudsakliga anställningstid
                före år 1995?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser socialförsäkringsministern vidta för
                att bemöta de statsfinansiella konsekvenserna av att också de
                med kort deltid och timanställning får tjänstepensionspoäng?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
