<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0250">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>försvarets test- och provningsverksamhet</title>
        <author>Karlsson, Ola (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>försvarets test- och provningsverksamhet till försvarsminister Björn von Sydow om försvarets test- och provningsverksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">GN10250</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10250/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10250</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10250</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
            <persName>Karlsson, Ola (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4</idno>
            <persName>Björn von Sydow</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WxamujNzL7rhz4fBUoPPHL" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <date when="2000-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-91z5yWES1titXBzmejamw4" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">
          <date when="2000-02-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NRp6JrbagQFDLWz6CANkp9" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3TSw6WDYS9VjJE99hsmkfW">
            den 22 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Tq6pgDAVLRJP8TDfjjNven">
            Interpellation 1999/2000:250 av Ola Karlsson (m) till försvarsminister
            Björn von Sydow om försvarets test- och provningsverksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-6DLpJfmt564sbRDrhMyX8j">
            Vinner Försvarets materielverks (FMV) förslag angående provningsresurser
            för Försvarsmakten riskerar det att skada försvarsindustrins utvecklings-
            och provningsverksamhet. FMV:s förslag riskerar att leda till
            sämre och dyrare verksamhet än nödvändigt samt att den för industrin
            viktiga verksamheten vid Bofors Test Center avvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-Y5RVJkwpZYwiRx4SXvK3Xm">
            Regeringen uppdrog den 25 februari 1999 till FMV att i anslutning
            till sitt budgetunderlag för åren 2001@2003 den 1 mars 2000 redovisa
            resultat och förslag med anledning av utredningen Provningsresurser
            för Försvarsmaktens behov.
          </p>
          <p xml:id="i-5wZAEkY2N9En1fUwZgMbZj">
            När FMV erhöll uppdraget anlitades ett företag med Tony Hagström
            som ansvarig för uppdraget för att utreda behovet av provningsresurser
            för Försvarsmakten.
          </p>
          <p xml:id="i-JgiqgX6zTZx1hfRdDJyRNx">
            Tony Hagströms utredning redovisades den 17 december 1999 och
            utmynnade i ett stort antal förslag. "Inom arméområdet bedrivs
            en omfattande provning av vapensystem och ammunition på designnivå
            4 och nedåt på två provplatser, Bofors Test Center (BTC) som ingår
            i Celsiuskoncernen och i FFK inom FMV Prov." "Stor enighet råder
            om att detta är en provplats för mycket i Sverige. Enighet råder
            också om att en kraftig minskning av denna provning kan förväntas
            de närmaste åren." Vidare konstaterades: "Den provningsteknik
            inom arméområdet som idag bedrivs vid FFK ligger klart utanför
            den nya inriktning, som FMV siktar på i framtiden. Att bygga ut
            den existerande verksamheten med validering och verifiering är
            ej lämpligt av skäl som tidigare anförts." "En invändning mot
            att ej flytta verksamhet från Karlsborg skulle kunna vara att
            FFK nästan 'går runt' enligt FMV:s ekonomisystem. Detta är inte
            ett relevant argument. FFK får betalt för att till stor del göra
            samma prov som BTC gör, dvs i princip ett dubbelarbete som inte
            syns i FMV:s redovisning." Vidare konstaterades att "Celsius har
            större behov än FMV av en egen provplats som ett led i sin utveckling,
            produktion och försäljning till kunder världen över."
          </p>
          <p xml:id="i-LemwZR1yZjKbdRduPpFZS">
            När sedan FMV:s svar i remissutgåva kom den 7 februari 2000 redovisades
            ett totalt annorlunda förslag för arméområdet. Förslaget är att
            behålla Karlsborg och genom införandet av en marknadsförings-
            och försäljningsorganisation förbättra verksamhetens ekonomiska
            resultat. Pågående strukturrationaliseringar inom försvarsindustrin
            sägs vidare omöjliggöra avyttrandet av egna provresurser.
          </p>
          <p xml:id="i-E7ymKiaWxdLC7m3m419Ei6">
            FMV:s förslag riskerar att leda till att den provnings- och utvärderingsverksamhet
            som är nödvändig för industrins egna behov fördyras och försämras.
            FMV:s förslag riskerar dessutom leda till att möjligheterna till
            besparingar inom den totala provningsverksamheten inte kan uppnås.
            Det framstår dessutom som synnerligen anmärkningsvärt att FMV
            inte samverkat med industrin i någon nämnvärd omfattning från
            det att Tony Hagströms utredning blev klar till dess FMV:s egna
            förslag lades fram.
          </p>
          <p xml:id="i-CyCpEB35UpoDGQHP89p7rd">
            Regeringen har sedan lång tid drivit kraven på samverkan och
            samordning mellan landets olika försvarsindustrier. Syftet har
            varit att sänka kostnader, nå effektivare materielframtagning
            samt att stimulera en industristruktur som kan klara samverkan
            med europeisk industri. Det framstår då som naturligt att även
            de statliga myndigheterna åläggs att samverka med industrin i
            syfte att nå besparingar och effektivitet.
          </p>
          <p xml:id="i-AoB5XrRXz8xd6dzYGSMbne">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta i syfte att nå effektiv
            provningsorganisation för Försvarsmaktens behov på ett sätt som
            samverkar med, och därmed inte skadar svensk försvarsindustri?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
