<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0317">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>insatser i Kongo-Kinshasa respektive Kongo-Brazzaville</title>
        <author>Ekholm, Berndt (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>insatser i Kongo-Kinshasa respektive Kongo-Brazzaville till statsrådet Maj-Inger Klingvall om insatser i Kongo-Kinshasa respektive Kongo-Brazzaville</title>
          <idno type="rdwebb">GN10317</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10317/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10317</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10317</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk</idno>
            <persName>Ekholm, Berndt (s) </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5s3aq43ADhtnSzpjK3EwPr" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <date when="2000-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ku7oKuty8V8se4CmXDYF2s" corresp="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk">
          <date when="2000-03-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8zdA8yutGAjMEa23vA6Arb" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-D1Df6EcCqvPtPXUNvnfNfx">
            den 27 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6Q6C8jQH5PUH1CJaCeconf">
            Interpellation 1999/2000:317 av Berndt Ekholm (s) till statsrådet
            Maj-Inger Klingvall om insatser i Kongo-Kinshasa respektive Kongo-Brazzaville
          </p>
          <p xml:id="i-WYNp3Xej2wBDMvPZ7samY2">
            I månadsskiftet februari-mars genomförde riksdagsledamöter för
            samtliga partier en studieresa till Demokratiska Republiken Kongo
            (Kongo-Kinshasa) respektive Republiken Kongo (Kongo-Brazzaville).
          </p>
          <p xml:id="i-N2eqG4rWeTtq32RGDmoXf8">
            Vi kunde konstatera att situationen i de båda länderna är mycket
            svår. Det råder brist på mat, bostäder, skolgång, sjukvård, jobb,
            farbara vägar och gator osv. Ekonomin är till stor del byggd på
            den informella sektorn. Brotten mot mänskliga rättigheter är vanligt
            förekommande och staten saknar auktoritet.
          </p>
          <p xml:id="i-GLBA5ngoqLAS3P8arfyCAA">
            Orsaken till situationen är närmast krigen. I Kongo-Kinshasa
            pågår de framför allt i de östra delarna, även om Lusakaavtalet
            stipulerar vapenvila fr.o.m. den 1 mars och därmed kan komma att
            få en avkylande effekt på striderna. I Kongo-Brazzaville är inbördeskriget
            just över och två avtal har ingått som grund för en fredlig process.
          </p>
          <p xml:id="i-8ryreiw6XKjuRB9Wt9oYQK">
            Men orsakerna är djupare än så. Genom dåligt ledarskap och brist
            på demokrati har utvecklingen aldrig riktigt tagit fart, till
            skillnad från andra delar i Afrika men kanske framför allt utvecklingen
            på andra kontinenter. Ländernas ledarskap har mer eller mindre
            ständigt legat i fejd med andra som ansett sig ha anledning att
            ta makten.
          </p>
          <p xml:id="i-U4ER5in2vjDMrcPpaxnNpv">
            Bakom utvecklingen ligger också kolonial- och stormakternas politik
            i området. De kan givetvis inte beskyllas för allt. Långt därifrån,
            men de har inte givit högsta prioritet åt fred och utveckling,
            samling och försoning utan snarare åt egenintressen i utvinning
            av olika naturresurser. En politik som förts intill i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-D7KoXq3m7MfTuQQqCMcL2">
            För att få rätsida på utvecklingen krävs således omfattande politiska
            insatser både i länderna och i omvärlden. Mycket handlar om politiska
            struktur- och maktfrågor, där EU kan spela en mycket viktig roll
            och således även Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-LrDNBJnpBqHctY6jyWuSp7">
            Denna interpellation lämnar dock dessa politiska frågor åt sidan
            och berör i stället hur svenskt bistånd kan bidra till en förändrad
            utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-FWYFQEQLdrq946aLNzzqjL">
            Vi kunde alltså ta del av en fruktansvärd social misär. I Kongo-Kinshasa
            fick vi en bedömning att endast hälften av barnen går i skola.
            Arbetslösheten är i båda länderna kanske ännu värre. Till detta
            kommer sedan brist på mat och bostäder, sjukdomar och en infrastruktur
            som fungerar mycket dåligt.
          </p>
          <p xml:id="i-EC4UWndGMCKMgxKydteep6">
            Till detta kommer en flyktingsituation väl i nivå med den vi
            mött i Kosovo. I Kongo-Brazzaville har 800 000 människor av ca
            tre miljoner varit på flykt. 600 000 beräknas ha återvänt till
            städer och byar från ett bedrövligt liv i djungeln. Nu finns de
            i flyktingläger, i bästa fall tillbaks i sina plundrade bostäder.
            Många totalt utblottade. Inte bara internflyktingar finns att
            ta hand om utan också flyktingar från Kongo-Kinshasa.
          </p>
          <p xml:id="i-3kTJrQWbCpsNmA7kRF6VsV">
            Situationen är lika svår i Kongo-Kinshasa. Där finns i nedre
            Kongo flyktingar från Kongo-Brazzaville och i öster, där situationen
            är mest akut, internflyktingar och flyktingar från angränsande
            länder. Sedan 1998 beräknas en miljon ha flytt här. Undernäringen
            bland såväl dessa flyktingar som de i Kongo-Brazzaville är påtaglig.
            Djungeln ger skydd men inte tillräckligt med mat. Och dessutom
            fler sjukdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-N6Pczw1LLmUt1wW5HZjgSj">
            Det mest positiva vi kunde konstatera var det civila samhällets
            uttalade intresse av fred. Och det engagemang som visades för
            detta från inte minst kyrkornas sida. Där arbetas med ett medvetandegörande
            om grunderna för fred och vikten av försoning för bestående fred.
            Den nationella dialog som kyrkorna i Kongo-Kinshasa tagit initiativ
            till pågick just under den vecka vi besökte landet. Ca 1 000 deltagare
            samlades i olika arbetsgrupper för att diskutera lösningar på
            landets problem, vilka sedan skulle föreläggas presidenten. Bland
            förslagen fanns bl.a. kraven på demokrati och val.
          </p>
          <p xml:id="i-VStkvbUUwmhYmbQBkhpDuY">
            I Kongo-Brazzaville är uppföljningskommissionen till de två ingångna
            avtalen om ett slut på inbördeskriget en lovande ansats för en
            fredlig och demokratisk utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-JizHDSv6JZ1GG3ZRsw7TgC">
            Trots allt dystert som kan konstateras så finns ansatserna för
            en positiv utveckling. Men de måste då ges stöd nu och inte senare.
            Det finns nämligen en risk att om inte avväpning, jobb och utveckling
            går hand i hand, så återgår ungdomarna till plundring och våld
            som metod att försörja sig.
          </p>
          <p xml:id="i-MByJoM5mtT93xNNSZ3e6i">
            Sverige har redan givit olika former av stöd till regionen, men
            det måste vidareutvecklas, särskilt i ljuset av att Sverige kan
            spela en något balanserande roll mot allt stormaktsintresse som
            finns. Sverige är väl sett och kan få ett utrymme. En del av det
            består av insatser inom biståndsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-BVfj96X4VkLRG8KEjdzsmE">
            Jag vill därför fråga biståndsministern om regeringen är beredd:
          </p>
          <p xml:id="i-5k9GEca1Lhr8tn7Dfp76wA">
            att utöka insatserna för att ge skydd i närområdet och överlevnadsmöjligheter
            för dem som tvingats och fortfarande tvingas att fly,
          </p>
          <p xml:id="i-JDWxvkCirhQdPKy3kKJZke">
            att utöka insatserna för att hjälpa de flyktingar som kan återintegreras
            i samhället, inte minst dem som burit vapen och snabbt måste få
            annan "försörjning",
          </p>
          <p xml:id="i-8Z7rg3tBGUxNtBrHrzCpoX">
            att ge ett ökat stöd till frivilligorganisationerna som arbetar
            med olika överlevnadsprojekt @ mat, kläder, bostäder, hälsovård,
            skolgång, enklare jobb osv.,
          </p>
          <p xml:id="i-G81xZuUsbipWRL1qokhG1X">
            att ge stöd till insatser som kan underlätta en utveckling mot
            demokrati, t.ex. resurser för folkräkning, organisering av valsystem,
            folkrörelseutveckling och förstärkning av samhällets institutioner,
          </p>
          <p xml:id="i-3PQwwpEbLdyWuDJgu1ZA1A">
            att ge svenska företag en möjlighet att få stöd även i osäkra
            situationer som de nu aktuella länderna genomgår för att möjliggöra
            insatser för att utveckla arbetsmarknaden samt
          </p>
          <p xml:id="i-P2FCKWgq4FbSd6PYSfTHch">
            att verka för att EU tar ett större ansvar för infrastrukturinsatser
            än vad som hittills skett?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
