<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0158">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0158</head>
        <author who="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">Larsson, Maria (kd) </author>
        <recipient who="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">näringsminister Björn Rosengren </recipient>
        <topic>ersättningssystemet för ungdomar med utvecklingsgaranti</topic>
        <docDate when="1999-12-20">den 20 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="näringsminister Björn Rosengren " byWhomId="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10158</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:158 av Maria Larsson (kd) till näringsminister
          Björn Rosengren om ersättningssystemet för ungdomar med utvecklingsgaranti
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-QLT1yaq7kXssatykfqzY8M">
          Den 1 januari 1998 infördes åtgärden utvecklingsgaranti riktad
          till arbetslösa ungdomar i åldern 20@24 år. Ett av huvudsyftena
          med åtgärden var att ge en möjlighet för kommunerna att erbjuda
          kompetensutveckling för den enskilde i stället för socialbidrag.
        </p>
        <p xml:id="i-KZBqQAdZsw7zTLR6Wo657F">
          Ersättningen till deltagarna i utvecklingsgarantin kan vara av
          tre slag:
        </p>
        <p xml:id="i-e1NvNn1tHzG3ZscT4N4H1">
          Enligt Svenska Kommunförbundets utvärdering av utvecklingsgarantin
          Utvecklingsgarantin @ som kommunerna ser det (juni 1999) ges försörjningsstödsbaserad
          ersättning till 40 % av deltagarna. I storstäderna har uppemot
          60 % av deltagarna fått beviljat försörjningsstöd.
        </p>
        <p xml:id="i-VAE7oNCNBjMUKUYujkQjbz">
          Ersättning som är baserad på försörjningsstöd förutsätter en
          prövning mot socialtjänstlagen och har således inte inneburit
          ett minskat beroende av försörjningsstöd under tid i åtgärd.
        </p>
        <p xml:id="i-8a8JzaCBzgrTVCDWk8DzJY">
          Ungdomar som deltar i denna åtgärd och uppbär försörjningsstöd
          får således ingen ekonomisk förbättring jämfört med passivt bidragsberoende.
          Då försörjningsstöd beräknas på hushållets ekonomiska situation
          kan det paradoxala inträffa att utvecklingsersättning motsvarande
          försörjningsstöd sänks på grund av att en sambos inkomst stiger.
        </p>
        <p xml:id="i-BKwzyZsECQS36gexwDi1Mq">
          En orättvisa i systemet är att den statliga ersättningen på 1
          967 kr inte betalas ut till deltagare med ersättning baserad på
          försörjningsstöd. Det rimliga borde vara att alla deltagare får
          denna ersättning och därutöver beviljas eventuell utfyllnad av
          försörjningsstöd. Det allra bästa vore att grundersättningen var
          över socialbidragsnorm, så att ungdomar i utvecklingsgaranti klarar
          sin egen försörjning.
        </p>
        <p xml:id="i-Tr55A7dfPgRoZKheidy7ae">
          Svenska Kommunförbundet, Statskontoret och Ungdomsstyrelsen pekar
          i sina utvärderingar på problemet med tre ersättningsnivåer. Ungdomsstyrelsen
          och Kommunförbundet föreslår att ett enhetligt ersättningssystem
          införs för alla som deltar med lägsta nivå motsvarande alfa-kassa
          på 3 200 kr netto per månad.
        </p>
        <p xml:id="i-GgHwtAFzJf7a3p8V5Ne9KY">
          Förslaget om att införa en utvidgad utvecklingsgaranti för långtidsarbetslösa
          över 25 år aktualiserar frågan om en mer enhetlig ersättning.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
