<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0214">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>åtgärder för att minska sjukskrivningar</title>
        <author>Pethrus Engström, Désirée (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>åtgärder för att minska sjukskrivningar till statsrådet Ingela Thalén om åtgärder för att minska sjukskrivningar</title>
          <idno type="rdwebb">GN10214</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10214/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10214</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10214</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt</idno>
            <persName>Pethrus Engström, Desirée (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <persName>statsrådet Ingela Thalén </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <persName>statsrådet Ingela Thalén </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9rQwFu7gkcoix1mQxir3mi" corresp="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">
          <date when="2000-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AoppqN8oZAYocSeuNgQEAv" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">
          <date when="2000-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MJbGbZygM9reGutQdEny5i" corresp="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AkSUdnVN84VzH3xoAUk1VJ">
            den 3 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HBD5iZmLvyhwtWVj1TPGC5">
            Interpellation 1999/2000:214 av Désirée Pethrus Engström (kd)
            till statsrådet Ingela Thalén om åtgärder för att minska sjukskrivningar
          </p>
          <p xml:id="i-LAsESymGDUkWVMTweR9ahC">
            Den senaste tiden har medierna åter rapporterat om hur sjukskrivningskostnaderna
            ökar. Riksförsäkringsverkets beräkningar för hur mycket sjukförsäkringen
            kommer kosta under år 2000 har redan falerat. RFV beräknade kostnaden
            till 29 miljarder, medan man nu i en prognos spår att slutnotan
            kommer hamna på 31 miljarder för år 2000. Anna Hedborg som är
            generaldirektör för Riksförsäkringsverket menar att det mycket
            väl kan hamna på 38 miljarder år 2001. I så fall har kostnaden
            fördubblats sedan 1998. Anna Hedborg har tidigare sagt att pengarna
            räcker, men har nu tydligen fått revidera sin uppfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-SgFpnEkVvjR8Uq7w1EpLzc">
            Vi kristdemokrater har under höstens budgetdebatt, försökt varna
            för regeringens passiva hållning till de skenande kostnaderna
            i sjukförsäkringen. Om ingenting görs för att bromsa kostnaderna
            kan Sveriges ekonomi ta allvarlig skada. Och medborgarnas rättmätiga
            krav på hjälp med rehabilitering har inte kunnat uppfyllas.
          </p>
          <p xml:id="i-XCiod2fzNiud6KLA2eniSa">
            Försäkringskassorna har minskat sin personalstyrka med 22 % fr.o.m.
            budgetåret 1995/96. Försäkringskassorna kommer att fram till år
            2005 genomgå ett stort förändringsarbete (Vision 2005) som drivs
            av RFV. Detta moderniseringsarbete är välkommet, men det kommer
            också att kosta pengar. Framför allt ska IT-stödet förbättras
            och införas för 75 % av all ärendehantering. Man avser också att
            förändra personalstrukturen. Kostnaderna för moderniseringsarbetet
            exlusive det nya reformerade pensionssystemet beräknas kosta 4,4
            miljarder fram till år 2005. RFV gör bedömningen att dessa kostnader
            under vissa förutsättningar kan tas inom nuvarande ekonomiska
            ramar genom ökad effektivisering. Samtidigt önskar de en förhöjd
            anslagskredit. År 2000 har de begärt 8 % och år 2001 önskar man
            så mycket som 17 % i anslagskredit. Detta ska man sedan betala
            tillbaka med rationaliseringar.
          </p>
          <p xml:id="i-M8JCmFrZe4StpL1PUXfsw4">
            Med detta som bakgrund ställer man sig förstås frågan om försäkringskassorna
            med nuvarande personalstyrka kommer klara av sina uppgifter: Att
            klara det ökade antalet sjukskrivningar och sätta in rehabiliteringsåtgärder.
            Att hantera det nya reformerade pensionssystemet och samtidigt
            genomgå ett stort förändringsarbete. Detta synes som övermäktigt
            samtidigt med alla andra åtaganden.
          </p>
          <p xml:id="i-G8AqsGHPC8sNnPBtk47z3T">
            De fackliga organisationerna är kritiska till kostnadsberäkningarna
            från RFV. Därutöver har yrkesinspektionen granskat flera kassor
            och ålagt dem att begränsa arbetsbelastningen. Justitieombudsmannen
            har också riktat kritik mot kassornas handläggning av olika ärenden,
            som ofta brister ur rättssäkerhetssynpunkt. Man skulle vilja kalla
            den "statliga försäkringsbranschen" en krisbransch.
          </p>
          <p xml:id="i-WZXvM4PNbU5EtaUtSLgpR3">
            Statsrådet Ingela Thalén har i budgetdebatten den 14 december
            hävdat att man ska avvakta den utredning som pågår, och som handlar
            om hur man ska sänka kostnaderna i sjukförsäkringen. Men tyvärr
            dröjer det. I budgetpropositionen står det att slutrapporten från
            utredningen ska komma senast den 31 maj i år. Under en frågestund
            den 9 december 1999 sade dock statsrådet Ingela Thalén att en
            delrapport ska komma i juni medan en slutrapport ska komma i december
            i år. Det vore klargörande att få veta när den kommer och om riksdagsledamöterna
            kommer att kunna följa utredningen på något sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-535D4iNgrBhE2Qn4UC4Ecq">
            Det kan inte vara produktivt att ingenting göra förrän utredningen
            har kommit. Detta kan inte anses vara ansvarsfull politik. "Tidiga
            åtgärder" är viktiga eftersom vi vet att ju längre tid en person
            går sjukskriven desto större är risken att personen inte kommer
            tillbaka i arbete. Går sjukskrivningstiden över ett år ökar risken
            för att sjukbidrag och senare sjukpension blir lösningen. Detta
            för att ingen på försäkringskassan tagit itu med att sätta i gång
            en rehabiliteringsutredning. Arbetsgivarna har ett ansvar att
            initiera en rehabiliteringsutredning men försäkringskassan har
            det yttersta ansvaret för att åtgärder kommer till stånd. Detta
            ansvar hinner man nu inte ta, eftersom man enligt regeringens
            budgetproposition har fört över resurser från rehabiliteringsarbetet
            till att betala ut sjukpenning. Detta innebär att när sjukskrivningarna
            ökar så finns det inte tillräckligt med personal på kassorna som
            kan ta tag i rehabiliteringsarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-Kpmh9evNeNBHv2r8H65H3H">
            Hur avser regeringen att snabbt komma till rätta med de skenande
            sjukskrivningskostnaderna i den prekära situation som försäkringskassorna
            befinner sig i?
          </p>
          <p xml:id="i-RVAKoi1XYsCrSNt2mSg5JA">
            Bedömmer statsrådet Ingela Thalén att RFV:s ekonomiska kalkyler
            för moderniseringen av försäkringskassorna håller?
          </p>
          <p xml:id="i-DzeQzYG1PD5L7yjmrghZ6h">
            Det borde vara av största vikt att någon form av akut åtgärd
            sätts in i avvaktan på utredningen. Det kan t.ex. röra sig om
            att varje kassa får resurser att ta in tillfällig personal som
            kan arbeta med utbetalningar och att en enhet med mer vana kassaarbetare
            får avsättas särskilt för att sätta i gång med rehabiliteringsutredningar.
            Kan statsrådet Ingela Thalén tänka sig en sådan åtgärd?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
