<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0128">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>idrott och fysisk aktivitet i skolan</title>
        <author>Hansson , Roy (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>idrott och fysisk aktivitet i skolan till statsrådet Ingegerd Wärnersson om idrott och fysisk aktivitet i skolan</title>
          <idno type="rdwebb">GN10128</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10128/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10128</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10128</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TZ8SfvMTUwmGX9ydckup6w</idno>
            <persName>Hansson, Roy (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>Ingegerd Wärnersson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VgP83WkMYctKXk6w4nyxQo" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="1999-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UPJCSvRLrAgDJmJskUvy3T" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LFs8g1mE6PQ6xjff1edgPN" corresp="i-TZ8SfvMTUwmGX9ydckup6w">
          <date when="1999-12-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WPokvBmcWu8XG15LJ76zcG">
            den 2 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-T29EbmupWK1MWaa6XgZ7k5">
            Interpellation 1999/2000:128 av Roy Hansson (m) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om idrott och fysisk aktivitet i skolan
          </p>
          <p xml:id="i-DYiPqen1VwF8hVySBu9EMG">
            Idrotten debatterades i riksdagen den 25 november 1999. I den
            debatten var alla som deltog eniga om idrottens betydelse och
            då inte minst idrotten för unga och i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-EjDofzEf4VuKuGgpgtpAQ1">
            Statsrådet Ulrika Messing: "Vi vill också att idrottsrörelsen
            ska bli en allt viktigare part i samarbetet med skolan. @ @ @
            Vi vill bli ännu bättre på att främja idrott i skolan i samarbete
            med idrottsrörelsen och skolan eftersom idrotten i skolan når
            alla barn och alla ungdomar".
          </p>
          <p xml:id="i-Ff9dGhRAUHiMpvk2PaZbbo">
            Lars Wegendal (s): "Skolan är den miljö där alla barn kommer
            i kontakt med motion och idrott. Skolan har därför, som i många
            andra fall, en central betydelse för att skapa ett intresse inom
            detta område".
          </p>
          <p xml:id="i-3iPBzpbJkk2zC5zSKPozm7">
            Jag utgår från att statsrådet Ulrika Messing och Lars Wegendahl
            ger uttryck för regeringens inriktning i denna fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-GmSEPcNBcUdfST6BFgVC4X">
            Det är därför märkligt att det nu kommer signaler från Utbildningsdepartementet
            att nedmontera idrottsämnet i skolan. Det kan inte vara rimligt
            att ta bort idrottsämnet som obligatorisk kurs, som det nu föreslås
            inom natur- och samhällsvetenskapsprogrammet.
          </p>
          <p xml:id="i-Gq7NgvkUX7YiGqn4gwRqZB">
            Det kan inte vara rätt att reducera ämnet idrott och hälsa som
            nu föreslås. Detta samtidigt som vi nås av larmsignaler om ungdomars
            sämre kondition, sämre hälsa och en ökning av ungdomar med övervikt.
          </p>
          <p xml:id="i-Gjke8bQHo2rcYBCrE55NQx">
            Vid en europeisk jämförelse av idrottsämnet i skolan låg Sverige
            näst sist i statistiken. Det är en föga hedrande placering, när
            vi vet den fysiska rörelsens betydelse för folkhälsan.
          </p>
          <p xml:id="i-GWroR7yKvJc3A6xHxms54X">
            Självfallet ska det vara så att varje skola ska ha så stor möjlighet
            som möjligt att utforma kursplaner men signaler från regering
            och central myndighet får inte innebära att ämnet idrott tas bort.
          </p>
          <p xml:id="i-Q6L1fGxj3uuZeVeRuH9SZU">
            Det bör vara så att en framsynt rektor och skolenhet också satsar
            på idrott och fysisk rörelse i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-3FzXq8r89dhfBFx4kpR87t">
            Vilka åtgärder avser skolministern vidta för att säkerställa
            att idrott och fysisk rörelse i skolan får en betydelsefull roll
            i undervisningen i den svenska skolan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
