<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0014">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>barn med multifunktionshinder</title>
        <author>Tolgfors, Sten (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>barn med multifunktionshinder till statsrådet Ingegerd Wärnersson om barn med multifunktionshinder</title>
          <idno type="rdwebb">GN1014</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1014/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1014</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN1014</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <persName>Tolgfors, Sten (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VJf6tSgMGVo1utXz6T8NG5" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="1999-09-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-L2F8uPMBtCe7d87nDvmivz" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="1999-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-M1D5pUeZWEa4UVCmbCHukR" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">
          <date when="1999-09-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-D3ucyVQH2DvtFypibbyFde">
            den 22 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FrdPaEZjyBb5uaKSYMtUjX">
            Interpellation 1999/2000:14 av Sten Tolgfors (m) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om barn med multifunktionshinder
          </p>
          <p xml:id="i-KofL8BTUKTFRMG4xufRa26">
            Skolministern har lagt förslag om att lägga ned den statliga
            Ekeskolan, landets enda specialskola för blinda och synskadade
            barn med flera handikapp, t.ex. svåra hörselskador. En del av
            barnen är också autistiska, utvecklingsstörda eller rörelsehindrade.
            Några barn har en rad olika funktionshinder. En del barn är rullstolsburna,
            andra saknar ett för utomstående tydbart språk. Tanken är att
            barnen mot sin vilja ska "integreras" i den kommunala skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-45AKhUxC9FHAfFR75ZfNXg">
            Många av barnen har innan specialskolan gått i kommunala skolor.
            De vet vad en kommunal skolgång innebär. I många fall har det
            inneburit ensamhet och utanförstående för de berörda barnen. I
            många fall har det också inneburit en ständig kamp mellan föräldrar
            och hemkommunen om resurskrävande insatser. Man har prövat en
            rad skolformer innan man hittat rätt på Ekeskolan. Många föräldrar
            ser framför sig att denna ständiga process börjar om ifall att
            Ekeskolans fasta skola läggs ned.
          </p>
          <p xml:id="i-WnMeKSVQvvLZBrjM4aUQ7x">
            På Ekeskolan finns den kompetens som behövs för en högkvalitativ
            undervisning samlad. På Ekeskolan får barnen kompisar och accepteras
            fullt ut som de är. Där finns den trygghet som är förutsättningen
            för lärande och mänsklig utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-UMgxaBZwzm1zgCbU786x7M">
            Om Ekeskolan stängs berövas de kanske mest utsatta barnen i landet
            en väl fungerande skolgång och ett rikt socialt liv. Barnen ska
            mot sin och föräldrarnas vilja flyttas till hemkommunerna och
            tvångsintegreras i den kommunala skolan. I praktiken innebär detta
            ett permanent utanförstående och en försämrad undervisning.
          </p>
          <p xml:id="i-262KSnyDbJLqtD4ar1KCM4">
            De flesta kommuner kommer att få problem att bygga upp en erforderlig
            kompetensnivå och svårt att bära kostnadsansvaret för barn med
            multifunktionshinder, vars behov kan kosta miljontals kronor.
            Varje kommun kan knappast nå den nivå på specialpedagogik som
            en nationell specialskola, med fokuserade resurser kan. Det är
            brist på lärare med den specialkunskap som krävs för de barn som
            i dag går på Ekeskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-KXkgWnGJG2DESSR9RTvYUb">
            Departementet har inte beskrivit de ekonomiska konsekvenserna
            av en kommunalisering. Ingen vet alltså vilka effekterna skulle
            bli. Erfarenheterna av tidigare kommunaliseringar av skolor för
            barn med funktionshinder är dock inte tillfredsställande.
          </p>
          <p xml:id="i-XzfPo4yj8zDHFHmm5nYAAz">
            Ekeskolans fasta skoldel måste vara kvar. Därtill bör det utredas
            om det vore möjligt att komplettera den med en gymnasiedel, så
            att blinda barn med multifunktionshinder precis som alla andra
            barn ges möjlighet att fortsätta sin utveckling på gymnasienivå.
          </p>
          <p xml:id="i-PKN7yWdH6Bp7gbrQpxJzUx">
            Jag vill fråga skolministern följande:
          </p>
          <p xml:id="i-WVEYAeWvDE5P6pFSe7XFSd">
            Vilka skäl har statsrådet för att lägga förslag om att lägga
            ned Ekeskolan, landets bästa skola för blinda barn med multifunktionshinder?
          </p>
          <p xml:id="i-A4mZ8U8jVr6ronenHz7uTF">
            Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att barn med funktionshinder
            ska ha rätt att välja skola?
          </p>
          <p xml:id="i-2vriBcAuojpH4P6HbZcZvV">
            Vilka ytterligare initiativ ämnar skolministern vidta för att
            samtliga berörda av drygt 280 kommuner i landet kan nå samma högtstående
            kompetens i undervisning av blinda barn med multifunktionshinder
            som Ekeskolan?
          </p>
          <p xml:id="i-Rpypia2rgwokccjsBizHi5">
            Hur avser skolministern garantera blinda barn med multifunktionshinder
            en likvärdig och högkvalitativ skola i hela landet, när många
            kommuner negligerar LSS och t.o.m. domstolsbeslut om stöd?
          </p>
          <p xml:id="i-8yXXG85nnvRhZf2n2C1F8B">
            Har Utbildningsdepartementet utvärderat hur kommunaliseringen
            av andra skolor för barn med funktionshinder, som Adolfsbergsskolan
            i Örebro, fallit ut?
          </p>
          <p xml:id="i-J2VJQVgLDjFqSuJSAyFmMi">
            Hur avser skolministern råda bot på bristen på speciallärare
            med kompetens att undervisa blinda barn med multifunktionshinder?
          </p>
          <p xml:id="i-R6JkNkzxesDTkddb9WxVW4">
            Vilka åtgärder ämnar skolministern vidta för att alla kommuner
            ska klara av att finansiera skolgången för de svårast funktionshindrade
            barnen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
