<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0155">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0155</head>
        <author who="i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG">Elinderson, Lars (m) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>narkotikaklassning av drogen GHB</topic>
        <docDate when="1999-12-16">den 16 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="socialminister Lars Engqvist " byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10155</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:155 av Lars Elinderson (m) till socialminister
          Lars Engqvist om narkotikaklassning av drogen GHB
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-2Paw8MK7XT4Z8NrXv6feFS">
          Den s.k. partydrogen GHB omfattas varken av narkotikastrafflagen
          eller dopningslagen. Trots ett flertal dödsfall och ett ökande
          antal akuta fall av allvarlig kramp, andnings- och hjärtstillestånd
          hos bl.a. minderåriga missbrukare har frågan om förbud av GHB
          inte blivit löst.
        </p>
        <p xml:id="i-T3dXcN29PPUN9Vz2R8ReTY">
          Regeringen och socialministern har i olika sammanhang antytt
          att man vill avvakta en rättslig prövning om huruvida GHB kan
          klassificeras som dopningsmedel. Mycket tyder på att detta inte
          kommer att bli fallet.
        </p>
        <p xml:id="i-FPQdDukygi6oZwvhWr8TA7">
          Trots att drogen blivit ett växande samhällsproblem, framför
          allt i Västsverige, har GHB inte kunnat klassificeras vare sig
          som narkotika eller dopningspreparat. I stället har den i laglig
          mening behandlats som läkemedel. Detta har gjort det svårt för
          polis och sociala myndigheter, som i brist på relevant lagstiftning
          därför tvingats se missbruket öka bland yngre människor.
        </p>
        <p xml:id="i-3zyhN2dY57d46B4PCvJNAe">
          Inte minst populär tycks den börja bli i yngre åldrar. Under
          de senaste veckorna har bl.a. ett antal ungdomar drabbats av livshotande
          tillstånd, och förts till sjukhus på grund av missbruk av drogen.
          Polisen och de sociala myndigheterna står maktlösa, och efterlyser
          återigen en narkotikaklassning av GHB.
        </p>
        <p xml:id="i-8GjohGfrB2xhTj8gnicV57">
          Det är viktigt att missbruket av GHB snabbt bromsas. Juridiska
          spetsfundigheter och tolkningsproblem får inte längre stå i vägen
          för ett förbud.
        </p>
        <p xml:id="i-UBWuER79X8HHTMGiDzPtCu">
          Jag vill därför fråga socialministern:
        </p>
        <p xml:id="i-S7WGGdDhz8QrLNqQCMEpkT">
          Är socialministern beredd att omgående förelägga riksdagen förslag
          om en narkotikaklassning av drogen GHB?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
