<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0226">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0226</head>
        <author who="i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt">Andersson, Sten (m) </author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">justitieminister Laila Freivalds </recipient>
        <topic>ideologiskt motiverade brott</topic>
        <docDate when="2000-02-10">den 10 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="justitieminister Laila Freivalds " byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10226</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:226 av Sten Andersson (m) till justitieminister
          Laila Freivalds om ideologiskt motiverade brott
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-7UxaQSX4U8fED46czB2KwW">
          Riksåklagaren har uttalat, undertecknad förutsätter det finns
          svensk lag som täckning, att man ska se extra hårt på brott om
          de begåtts i samband med nazistiska idéer även om det ger effekten
          att andra brott nedprioriteras. Uttalandet är minst sagt förvånande
          i en demokrati då konsekvenserna kan bli minst sagt oförutsedda.
          Jag vill påpeka att justitieministern inte, vad jag kunnat läsa,
          ansett Riksåklagarens uttalande felaktigt eller lagstridigt.
        </p>
        <p xml:id="i-JFzuJw3HojCEpWvpa1KuEB">
          Vad hade hänt, mot bakgrund av Riksåklagarens uttalande, om författaren
          Salman Rushdie hade mördats i Allahs eller Jihads namn i Sverige?
          Vad händer om någon skriver en bok, liknande Salman Rushdies,
          och denne blir mördad här? Ska då till nazistiska brott inkluderas
          islamitiska? Utför någon könsstympning i Allahs namn ska det då
          bli extra straffbart till skillnad om det görs för pengar? Är
          s.k. kontraktsmord med avsikt att tjäna pengar generellt bättre
          än mord på grund av åsikt?
        </p>
        <p xml:id="i-NL7thFXYVoV7UZH65QUPbt">
          Vilka informativa åtgärder är justitieministern beredd att vidta
          i syfte att skapa medborgerlig acceptans och förståelse för att
          nazistiska brott är värre än sådana utförda i Allahs och Jihads
          namn?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
