<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0051">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0051</head>
        <author who="i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt">Andersson, Sten (m) </author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">justitieminister Laila Freivalds </recipient>
        <topic>polisläckor </topic>
        <docDate when="1999-10-29">den 29 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="justitieminister Laila Freivalds " byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN1051</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:51 av Sten Andersson (m) till justitieminister
          Laila Freivalds om polisläckor
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Qgr5SynV1cThgvFJKJrACG">
          I Sverige råder en öppen och fri debatt och vi skall vara stolta
          över och värna lagstiftningen om yttrande- och tryckfrihet. Däremot
          borde man vara uppmärksam och kanske t.o.m. ifrågasätta yttrande-
          och tryckfriheten i vissa enstaka fall. Sedan länge inträffar
          det att poliser med insyn eller tillgång till förhörsprotokoll
          meddelat vissa uppgifter till medierna. Dessa uppgifter har enligt
          polisen ibland fått effekten att utredningar försvårats och det
          har även inträffat att polisens arbete avseende möjlighet att
          gripa brottslingar försämrats. Dessutom kan agerandet innebära
          att andra polisers arbete blir riskfyllt i onödan.
        </p>
        <p xml:id="i-7SKpZ4oEoSe1UA6sAG6G91">
          På goda grunder kan misstänkas att poliser läcker, beroende på
          att medierna betalar och det förmodligen mycket bra, för uppgifterna.
          Vad dessa poliser kanske tänkt mindre på, är att har man läckt
          en gång, kan inte risken uteslutas att man framöver blir pressad
          att läcka igen.
        </p>
        <p xml:id="i-H9xJh1z8FnU3cUVTu5AjSN">
          Dessutom kan man undra hur medierna som betalar för och offentliggör
          läckor resonerar. Är upplage- och tittarsiffror så viktiga att
          man riskerar att förhindra bekämpandet av brottslighet?
        </p>
        <p xml:id="i-NRLd39BP3vVKJB8BqwqFM6">
          Vilka åtgärder är justitieministern beredd att vidta i syfte
          att försöka motverka den form av polisläckor som beskrivits i
          interpellationen?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
