<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0196">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>rättstrygghet</title>
        <author>Ek, Lena (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>rättstrygghet till justitieminister Laila Freivalds om rättstrygghet</title>
          <idno type="rdwebb">GN10196</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10196/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10196</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10196</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu</idno>
            <persName>Ek, Lena (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>justitieminister Laila Freivalds </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>justitieminister Laila Freivalds </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2TnnyhEj9g3S29RR8z7k4b" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2000-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6LWVoyXm8iNYGkaF1utisb" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2000-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ETRNYvHrgaDmtEPBkiTVip" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="2000-01-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AVZREgGiSQP1gjXYTPL29K">
            den 24 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Hb3TAMwM9kyAwkPsUdKZgh">
            Interpellation 1999/2000:196 av Lena Ek (c) till justitieminister
            Laila Freivalds om rättstrygghet
          </p>
          <p xml:id="i-MgbGbSZqT2hn6n3hN2Bqyq">
            Efter de tragiska polismorden i Malexander drogs Sveriges största
            polisinsats någonsin i gång. Det var viktigt att snabbt säkra
            bevis och finna mördarna. Totalt deltog över 900 poliser i arbetet.
            Brutaliteten i gärningarna chockerade och underströk ytterligare
            nödvändigheten av att snabbt lösa brottet. När nu domar har fallit
            för alla misstänkta utom en, kan det konstateras att polisinsatsen
            varit lyckosam.
          </p>
          <p xml:id="i-GL6tp5EuvoPosURiwoLirp">
            Då kommer notan till polisen i Östergötland. Vid stora länsövergripande
            polisinsatser står respektive distrikt för deltagande polisers
            grundlön. Extra kostnader betalas av det polisdistrikt där insatsen
            sker enligt interna ekonomistyrningsregler och efter överenskommelse
            mellan respektive länspolischefer. Normala variationer i verksamheten
            och därav följande budgetunderskott respektive @ överskott ska
            hanteras regionalt.
          </p>
          <p xml:id="i-DD8DAJE9fiGSuvPxK15PU1">
            Men alla principer testas av verkligheten. Östergötland är Sveriges
            fjärde största polisdistrikt och har en ansträngd ekonomi. Under
            senare år har en sjundedel av polistjänsterna och en tredjedel
            av civiltjänsterna sparats bort. Detta har i kombination med långa
            avstånd och därmed följande långa utryckningstider gjort att det
            i många av länets små kommuner inte finns någon polis efter kontorstid.
            De polistomma delarna av länet har också sett en kedja av grova
            väpnade rån äga rum under senare år.
          </p>
          <p xml:id="i-2VUK1bNsC5iKLWQL1QF3CW">
            Malexanderinsatsen kostade 15 miljoner utöver grundkostnader.
            Det motsvarar 45 polisårstjänster. Efter diskussioner har RPS
            bidragit med 6 miljoner. Resterande del ska betalas av distriktet
            självt. Detta innebär i praktiken ett lån hos riksgälden till
            nuvarande 3,6 % ränta. Men även lån ska betalas. I Östergötland
            är upprördheten stor över att polisdistriktet tvingas betala kostnaden
            för en så stor extraordinär polisinsats av nationell betydelse
            och vars storlek sanktionerats från högre instans.
          </p>
          <p xml:id="i-8U8kXzxWPHX4w5qmHykfU2">
            Medelåldern i länets polisstyrka är 48 år och behovet av nyrekrytering
            är stort. Denna nyrekrytering äventyras nu av betalningsansvaret
            för Malexanderinsatsen.
          </p>
          <p xml:id="i-XvpyLk1KAZqvj3FpGwmcHv">
            Det kan vidare ifrågasättas om enskilda distrikt kan bära ansvar
            för polisinsatser av extraordinär karaktär och med nationell betydelse,
            om insatsen äventyrar den budget och verksamhet som polisstyrelsen
            har ansvar för. Kanske brottslingarna hinner över länsgränsen
            så att kostnaden stannar på granndistriktet istället .
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-WKJmXao3JQmZKpLPFyPqZd">
            Mina frågor till justitieministern blir därför:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Vad avser justitieministern göra för att kompensera Östergötlands
                polisdistrikt för kostnaderna för den extraordinära polisinsatsen
                i Malexander?
              </item>
              <item>
                Vad avser justitieministern vidta för åtgärder för att inte rättstryggheten
                ska äventyras genom att polisstyrelser kan komma att diskutera
                utgiftstak för enskilda polisinsatser för att inte långsiktigt
                gröpa ur distriktets budget?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
