<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0216">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skattemaningar från e-ekonomin</title>
        <author>Hagen, Catharina (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skattemaningar från e-ekonomin till finansminister Bosse Ringholm om skattemaningar från e-ekonomin</title>
          <idno type="rdwebb">GN10216</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10216/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10216</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10216</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8mSRnxfYHK2ozt88boweNc</idno>
            <persName>Hagen, Catharina (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BtNwSJEn3vTAbBH1qJqfmU" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2000-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-47ZKF1cYnEmGEQvt5JVSg6" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2000-02-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KiwfaY4LDi54SVSohSStxa" corresp="i-8mSRnxfYHK2ozt88boweNc">
          <date when="2000-02-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-V7WhktMrcbNvmZTCQj9n46">
            den 3 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LCGzE53PXnQJeScMBVP5sA">
            Interpellation 1999/2000:216 av Catharina Hagen (m) till finansminister
            Bosse Ringholm om skattemaningar från e-ekonomin
          </p>
          <p xml:id="i-9LGptUFdMgUgQDps1Mb3hC">
            Internets utbredning accelererar i världen och alltfler människor
            kopplar upp sig regelbundet. I takt med att användandet av Internet
            breder ut sig ökar också e-handelns utveckling. Genom utbyggnaden
            av bredband och trådlös kommunikation kommer troligtvis användningen
            spridas än mer. Även om USA i dag dominerar e-handeln förväntas
            både Europa och Asien hänga på utvecklingen. Internet påskyndar
            och intensifierar globaliseringen.
          </p>
          <p xml:id="i-C3Y53LAg2FLZCbQ8VjcMFk">
            Även om den dominerande e-handeln än så länge utgörs av "business
            to business" kommer hushållens e-handel att expandera kraftigt
            framöver och skärpa konkurrensen för den traditionella handeln.
            Sverige ligger dessutom i topp vad gäller momsskattesatsen i Europa.
            Detta kommer att vara ett incitament till utflyttning av svenska
            företag till utlandet och utländska företag utan fast driftsställe
            inom EU kommer inte att välja Sverige för en etablering.
          </p>
          <p xml:id="i-FUEwjgvbDNA8DkR4ds4yeP">
            Förutom att e-handeln kommer att öka och innebära svårigheter
            för skattemyndigheterna att identifiera och beskatta såväl produkter
            som företag kommer även den ökade postorderhandeln i sig att medföra
            att kontrollkraven för tull och post ökar.
          </p>
          <p xml:id="i-E81pQJJ1qLKou6cdAz4sef">
            Förmågan att ta ut skatt över huvud taget hänger på möjligheten
            att identifiera den som ska betala den. Internet utmanar skattemyndigheterna
            dels genom att ställa skattebegrepp som driftsställe och verksamhet
            inför nya definitioner, dels genom att det är svårare att beskatta
            virtuella ting än fysiska.
          </p>
          <p xml:id="i-4tE2SSHDsqAsx5MUrGiJJX">
            Internetåldern och dess skatteproblem sammanfaller med en annan
            aspekt av globaliseringen nämligen skattekonkurrensen. Internet
            har potentialen att öka skattekonkurrensen. Företag kan förlägga
            verksamhet som är geografiskt långt från deras kunder men virtuellt
            bara ett "musklick" från dem. Internet gör det också möjligt inte
            bara för välbärgade att flytta pengar och spara utomlands på någon
            Internetbank utan möjligheterna är i dag uppenbara för gemene
            man.
          </p>
          <p xml:id="i-FgaPfbD4MFzi47G9NqrM1T">
            Trots detta är den största utmaningen från Internet gentemot
            skattemyndigheterna den revolution i arbetslivet som nätet innebär.
            Företag som har programmerare i Bangalore, Israel och Stockholm
            kan arbeta med samma projekt samtidigt. För internationella företag
            blir det på så sätt möjligt att snurra runt verksamheten så att
            den fysiska närvaron saknar betydelse för var de ekonomiska aktiviteterna
            äger rum.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2mJy59Q8zYqESQuBFJkgsy">
            Mot bakgrund av ovanstående frågar jag finansminister Bosse Ringholm:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vad avser regeringen vidta för åtgärder för att Sverige ska
                kunna möta den allt tydligare internationella skattekonkurrensen?
              </item>
              <item>
                2. Vilka planer har regeringen för att Sverige ska kunna bli
                ett centrum för att möta e-handeln?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
