<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0165">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0165</head>
        <author who="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">Pålsson, Chatrine (kd) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>medicinkostnader</topic>
        <docDate when="1999-12-22">den 22 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="socialminister Lars Engqvist " byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10165</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:165 av Chatrine Pålsson (kd) till socialminister
          Lars Engqvist om medicinkostnader
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-TRQB4AEVQUqg4rJvGuHqMd">
          De höga medicinkostnaderna har blivit ett stort problem för många
          sjuka. Flera rapporter visar att många inte har råd att lösa ut
          sin medicin. Eftersom egenavgifterna inom olika sektorer har ökat
          så kan den totala bördan bli för stor för den enskilde.
        </p>
        <p xml:id="i-WjRYA4KYW4pDVQTETUZ881">
          Högkostnadsskyddet fyller inte längre den funktion som var avsedd
          nämligen att vi skulle känna trygghet i att veta vad den högsta
          avgiften kunde bli. I stället har vi i dag en flora av subventioneringssystem
          vilket gör att det är näst intill omöjligt att veta vad den enskildes
          totala kostnader slutligen kan uppgå till.
        </p>
        <p xml:id="i-An4SDzsDyzdp8yzGejHyb9">
          För ett par år sedan beslutade riksdagen att diabetiker, som
          enda patientgrupp, skulle få sitt insulin gratis under förutsättning
          att de följde ett individuellt vårdprogram. Det fanns en uttalad
          kritik mot detta beslut särskilt från andra patientgrupper som
          i likhet med diabetiker måste ta medicin för att kunna leva. Svaret
          gavs då att eftersom diabetespatienter följer individuella vårdprogram
          så befinner de sig i en särställning. Ambitionen från regeringen
          var att fler patientgrupper skulle få möjlighet till individuella
          vårdprogram och eventuellt i ett senare skede också få sin nödvändiga
          medicin gratis.
        </p>
        <p xml:id="i-5413aVTikaFpYUnwvBrWKn">
          Nyligen presenterades rapporter om att endast hälften av alla
          diabetiker har individuella vårdprogram.
        </p>
        <p xml:id="i-ApwE2BpHCqZzVE5NfMaAUT">
          Med anledning av ovanstående vill jag rikta följande frågor till
          socialministern:
        </p>
        <p xml:id="i-TapYhcMWeaWCKPVQG3vg3T">
          Avser regeringen vidta åtgärder så att den enskilde vet vilka
          kostnader man kan drabbas av om man blir sjuk?
        </p>
        <p xml:id="i-2TSbcvgx6U4v3vbMksSYxg">
          Avser regeringen vidta åtgärder för att det ska bringas rättvisa
          mellan olika patientgrupper?
        </p>
        <p xml:id="i-RfVqJKF3tuD1cjB6sR7yJ5">
          Hur långt har arbetet gått med individuella vårdprogram för andra
          patientgrupper?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
