<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0044">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>offentlighet och EU</title>
        <author>Sjöstrand, Sven-Erik (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>offentlighet och EU till miljöminister Kjell Larsson om offentlighet och EU</title>
          <idno type="rdwebb">GN1044</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1044/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1044</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN1044</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XhKn9p4oQVJvYzm2h78jih</idno>
            <persName>Sjöstrand, Sven-Erik (v) </persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>Kjell Larsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MUk4VajMvqXiudZuoqmVz" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="1999-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WwAN7JxWHSxawRgmB627uv" corresp="i-XhKn9p4oQVJvYzm2h78jih">
          <date when="1999-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2rxzbkLo4shGFFAGjyEBrY" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DHHdpFAYMVJnpcxeC2W9AZ">
            den 27 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-T9nCdBJXnyQKVVjhRg1wpd">
            Interpellation 1999/2000:44 av Sven-Erik Sjöstrand (v) till miljöminister
            Kjell Larsson om offentlighet och EU
          </p>
          <p xml:id="i-8peRhBmHhxbkA8GyttVJjr">
            Offentlighetsprincipen, insyn och öppenhet är något som vi normalt
            ser som en självklarhet i vårt samhälle. Men genom EU-medlemskapet
            tycks dessa viktiga principer försvagas. Ett tydligt exempel är
            hanteringen av trikloretylen.
          </p>
          <p xml:id="i-LCAc2gtqpA3S25cXQBqGqV">
            I Sverige råder det i princip förbud att yrkesmässigt använda
            trikloretylen. "Tri" är ett lättflyktigt lösningsmedel som kan
            ge nervskador. Det är misstänkt vara cancerframkallande. Ämnet
            är svårnedbrytbart och giftigt i vattenmiljö. Diskussionerna inom
            EU om ämnets farlighet har varit många. Redan på försommaren 1997
            ville en expertgrupp i EU skärpa bedömningen av trikloretylen.
            Från klass 3, misstänks orsaka cancer, till klass 2 cancerframkallande.
            Sedan dess har ny forskning bekräftat trikloretylens farlighet.
            Men något beslut har EU ändå inte tagit. Det tycks vara ett politiskt
            kontroversiellt beslut. Eftersom EU-kommissionen har ifrågasatt
            Sveriges förbud mot trikloretylen så borde expertgruppens förslag
            innebära att argumenten för vårt förbud blivit starkare.
          </p>
          <p xml:id="i-3ucPccy1DrZtkRTQxRzVqN">
            I Sverige har 60 företag begärt att få förbudet prövat. Länsrätten
            i Stockholm höll med företagen om att det svenska triförbudet
            strider mot EU:s regler om fri rörlighet. Kemikalieinspektionen
            överklagade och Kammarrätten bedömde att EG-domstolen skulle tillfrågas.
            EG-domstolen avgör nu om Sverige skall få ha kvar sitt förbud
            mot lösningsmedlet trikloretylen.
          </p>
          <p xml:id="i-FqKcK5Q79qnnQY3J1tJcd4">
            Tidningen Dagens Arbete har begärt av Utrikesdepartementet att
            få ta del av Europeiska gemenskapernas kommissions inlaga i EG-domstolen
            rörande målet trikloretylen. Regeringen har beslutat avslå de
            viktigaste delarna i denna begäran. Skälen för regeringens beslut
            är att handlingen innehåller de delar som har strukits i bilagan
            i kommissionens rättsliga argumentation och slutsatser i målet
            vid EG-domstolen. Enligt regeringen är uppgifterna sådana att
            det kan antas störa Sveriges mellanfolkliga förbindelser eller
            på annat sätt skada landet om uppgifterna röjs. Sekretess gäller
            därför för uppgifterna.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-XHk97LnPong747HDmfvorZ">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Avser miljöministern verka för att kommissionens handlingar ska
                bli offentliga?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt anser statsrådet att Sveriges förbindelser med
                EG-domstolen och kommissionen skadas om handlingarna kring trikloretylenärendet
                blir offentliga?
              </item>
              <item>
                Ämnar statsrådet arbeta för att de nya bestämmelserna om offentlighet
                skall leda till en ökad insyn och öppenhet när det gäller beslut
                kring miljöfarlig verksamhet?
              </item>
              <item>
                Kommer statsrådet vidtaga några åtgärder om EG-domstolen upphäver
                Sveriges förbud av trikloretylen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
