<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0345">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>asylärenden</title>
        <author>Enström, Karin (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>asylärenden till utrikesminister Anna Lindh om asylärenden</title>
          <idno type="rdwebb">GN10345</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10345/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10345</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10345</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Rr7JqtzHpZv84evqPH4D8</idno>
            <persName>Enström, Karin (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CTxBmidFXvaYktz1MHJMVV" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2000-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-T7mEtEie9fNq1U1Cg4c5Kp" corresp="i-9Rr7JqtzHpZv84evqPH4D8">
          <date when="2000-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DoV13NKCWWBGqRCgnZCH8u" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VWh5piFJ6D91GNpE66TaZs">
            den 7 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UVBJeETjxvVNbkQEhoeUna">
            Interpellation 1999/2000:345 av Karin Enström (m) till utrikesminister
            Anna Lindh om asylärenden
          </p>
          <p xml:id="i-LjFX8H2zdf5xVdjyMXFQMu">
            Vi har med bestörtning sett vilka åtgärder Storbritanniens New
            Labour-regering har infört för att avskräcka invandrare från att
            söka asyl i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-RyoZ1uX6Y7c6AF4j99nH1A">
            För att avskräcka fler invandrare från att söka sig till Storbritannien
            har Tony Blairs regering medvetet skapat en sämre situation för
            invandrare och asylsökande genom att begränsa rätten att överklaga
            avslagna asylbeslut. Beslut har fattats om att tvångsplacera dem
            som väntar på besked i asylärenden och att införa ett kupongsystem
            i stället för kontantersättningar till dem som väntar. Dessutom
            naggar Labourregeringen rättssäkerheten i kanten då lastbilschaufförer
            blir bötfällda för att ha haft fripassagerare, oavsett om detta
            varit medvetet eller inte.
          </p>
          <p xml:id="i-CAFq6x8dGpsAFanTCtygpD">
            I dag har Sverige ett omfattade samarbete med Storbritannien,
            inte minst genom kontakterna i Europeiska unionen. Statsminister
            Persson författade inför EU:s toppmöte i Lissabon en debattartikel
            till Aftonbladet tillsammans med samme premiärminister Blair som
            står bakom beslutet att med berått mod skapa ett svårare klimat
            för de flyktingar som sökt sig till Storbritannien.
          </p>
          <p xml:id="i-MTmLRZ796t3oKzhvxLESwW">
            Man kan ifrågasätta om den brittiska regeringens agerande är
            förenligt med de principer om frihet, demokrati och mänskliga
            rättigheter som fastslås i Maastrichtfördragets artikel 6 och
            det övriga normsystem som bör gälla i det europeiska umgänget.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-DyuWqKZKkPVJJD93zVrqJT">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka kontakter har utrikesministern tagit med sina brittiska
                kolleger för att hindra detta beslut att fattas?
              </item>
              <item>
                2. Avser statsrådet att driva en motsvarande politik i Sverige
                som den brittiska regeringen driver i Storbritannien?
              </item>
              <item>
                3. Om inte, vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta för
                att förmå den brittiska regeringen att ändra inriktningen på den
                politik den för?
              </item>
              <item>
                4. Har utrikesministern vid senaste toppmötet i Lissabon diskuterat
                någon samfälld internationell aktion med utrikesministrarna i
                övriga EU-länder för att sätta press på Storbritanniens regering?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
