<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0406">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>vin i gårdsbutik</title>
        <author>Nilsson, Carl G (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>vin i gårdsbutik till socialminister Lars Engqvist om vin i gårdsbutik</title>
          <idno type="rdwebb">GN10406</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10406/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10406</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10406</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89</idno>
            <persName>Nilsson, Carl G (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Mj5VZzdWYrw2bR7oDNrFyq" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CMX9HnnP1BQZ6xSn5poLkV" corresp="i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89">
          <date when="2000-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CYUFLH39Mvbm8CRwhz3euk" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ATSERTNuMmcARqpomyCYD">
            den 28 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Gug7YXHEuKRCieKv6M6LJp">
            Interpellation 1999/2000:406 av Carl G Nilsson (m) till socialminister
            Lars Engqvist om vin i gårdsbutik
          </p>
          <p xml:id="i-H5NEFfY26y3UdMBgHosBFf">
            Sverige är numera ett av EU:s vinproducerande länder. Ett flertal
            vinmakare @ större och mindre @ har etablerat eller förbereder
            vinproduktion. På Ven i Öresund, i Grännatrakten och på Gotland
            växer nu vinrankor med en spännande potential för svenska druvor.
            Vårt klimat behöver inte innebära att druvorna inte hinner mogna.
            Det finns framkorsade druvsorter som är både härdiga och tidigmognande.
          </p>
          <p xml:id="i-VD3KjV5s1AJE6gzzctdqNN">
            Därtill har vi i Sverige en stor potential att tillverka högkvalitativa
            fruktviner och cider av äpplen och bär som är av omvittnat hög
            kvalitet i vårt land. Fanns det möjlighet att saluföra dessa drycker
            på ett rimligt sätt skulle frukt- och bärodlarna i Sverige få
            en välkommen avsättning. En ökad produktion skulle skapa arbete
            på landsbygden och innebära ett högt förädlingsvärde på svenska
            råvaror.
          </p>
          <p xml:id="i-V27vyX977GoDRp5yjM4TwP">
            Den svenska alkohollagstiftningen med det absoluta monopolet
            för Systembolaget utgör emellertid ett hinder för producenterna
            att få ut sina drycker på marknaden. För det första är det naturligtvis
            viktigt att Systembolaget inom nuvarande lagstiftning verkligen
            efterfrågar och marknadsför även svenska produkter. Härvidlag
            brister bolaget i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-JMyS2eovgfcKFRCAjAYsL6">
            Men även om Systembolaget inte skulle ha dessa brister är svenska
            vinproducenter diskriminerade i förhållande till sina utländska
            konkurrenter. Dessa får nämligen sälja sina drycker direkt vid
            sin vinkällare till kunder på besök.
          </p>
          <p xml:id="i-DN3kBev1wNfEYM3wwkxaUi">
            Även i Finland, vars Alko ännu har sitt monopol kvar, tillåts
            numera gårdsförsäljning av egenproducerat vin. När nu Sverige
            går samma väg som Finland vad gäller alkoholpolitiken i övrigt
            borde vi enligt min uppfattning anpassa oss också vad gäller försäljning
            från gårdsvinerier.
          </p>
          <p xml:id="i-Re8exd1ZWnbsywticwT1sY">
            Det finska exemplet visar enligt vår uppfattning att man mycket
            väl skulle kunna göra det undantag från det svenska Systembolagets
            monopol som behövs för att stimulera och underlätta för en expansion
            och vidareförädling av svensk frukt- och bärodling.
          </p>
          <p xml:id="i-DnNEXxXtaXZ1DRrRx8w7dM">
            En kontrollerad direktförsäljning hos producenten inom ramen
            för gällande skattelagstiftning är inget som behöver medföra alkoholpolitiska
            problem. Alkoholinspektionen och skattemyndigheterna torde härvidlag
            i vanlig ordning utöva sin mycket strikta kontroll.
          </p>
          <p xml:id="i-WHJseN8hEkwUkxBsdJMgJN">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-3KkXZnQkoZ15igKsNxydvr">
            Är regeringen redo att föreslå sådana ändringar i lagstiftningen
            att det blir möjligt för svenska vinproducenter att vid egen gårdsbutik
            sälja sina produkter direkt till konsument?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
