<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0156">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Smittskyddsinstitutet</title>
        <author>Carlson, Leif (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Smittskyddsinstitutet till socialminister Lars Engqvist om Smittskyddsinstitutet</title>
          <idno type="rdwebb">GN10156</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10156/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10156</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10156</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3keJ4YLp7mio52y4ibMPhZ</idno>
            <persName>Carlson, Leif (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UVaNECmhpXYrKtFxMH2t94" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NV1CvoYqRsHXt31J3RDnti" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CrhHWmXZsvn9j6AJyPth3E" corresp="i-3keJ4YLp7mio52y4ibMPhZ">
          <date when="1999-12-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UHBbEuuRnAymgW7Qatp4Qk">
            den 20 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2pz2NYHviWnHymX8cN81WK">
            Interpellation 1999/2000:156 av Leif Carlson (m) till socialminister
            Lars Engqvist om Smittskyddsinstitutet
          </p>
          <p xml:id="i-DXtD42EJFgcukxNAMhRSyS">
            Smittskyddsinstitutet ska enligt sin instruktion spåra och bidra
            till att hejda spridning av smittsamma sjukdomar bland människor
            och främja skyddet mot sådana sjukdomar. Sverige har tidigare
            haft en internationellt ledande position inom detta område. Nu
            har den positionen gått förlorad och samarbetet med såväl EU som
            WHO hotas. Även det nationella smittskyddet är i fara genom de
            besparingar som vidtagits samtidigt som arbetsuppgifterna ökat.
            Sverige är i dag mer utsatt än tidigare bl.a. beroende på migration,
            täta internationella kontakter och förekomsten av delvis nya allvarliga
            smittämnen som muterade bakteriestammar och multiresistenta tuberkulosbakterier
            liksom nya tidigare okända smittämnen. De besparingar som har
            gjorts och ska göras inom Smittskyddsinstitutet väcker därför
            oro särskilt som personalen upplever att besparingarna redan lett
            till och i ännu högre grad kommer att leda till att Smittskyddsinstitutet
            inte längre kan fullfölja sina uppgifter. Av den konsekvensanalys
            som Smittskyddsinstitutets arbetstagarorganisationer gjort framgår
            att Sverige kommer att sakna beredskap för att bekämpa nya infektioner,
            att man inte längre kommer att som hittills kunna bistå landets
            smittskyddsenheter vid utredning av sjukdomsutbrott samt att möjligheterna
            till kartläggning av resistenta virus @ och bakteriestammar reduceras
            eller t.o.m. delvis upphör.
          </p>
          <p xml:id="i-RpPcLbFKRAt7nvYQSxKoHM">
            När verksamhet så kraftigt dras ned som i detta fall riskerar
            den negativa utvecklingen att förstärkas genom att kompetent och
            eftertraktad personal flyr verksamheten. Skadorna blir därigenom
            snabbt mycket större än de som kan förutses utifrån de gjorda
            och beslutade besparingarna. Det är alltså ytterst viktigt att
            man snarast vidtar sådana åtgärder så att smittskyddets framtida
            organisation och ambitionsnivå klargörs.
          </p>
          <p xml:id="i-G9bdNoHYjUv2TLvnPqkpX4">
            Sverige behöver ett väl fungerande smittskydd och den pågående
            internationella utvecklingen understryker det framtida behovet.
            Jag känner stor oro för att vi nu när hoten tycks bli fler avrustar
            ett hittills väl fungerande smittskydd.
          </p>
          <p xml:id="i-Bfn3YDgncKsGrdkDxbuQbC">
            Har socialministern för avsikt att vidtaga sådana åtgärder så
            att Sveriges beredskap mot spridningen av smittfarliga sjukdomar
            och skyddet mot dessa kan vidmakthållas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
