<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0262">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utsläpp från krematorier</title>
        <author>Lindvall, Gudrun (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utsläpp från krematorier till miljöminister Kjell Larsson om utsläpp från krematorier</title>
          <idno type="rdwebb">GN10262</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10262/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10262</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10262</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
            <persName>Lindvall, Gudrun (mp) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>miljöminister Kjell Larsson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>miljöminister Kjell Larsson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-L8oswyfxBwRp1xnBZRqq2c" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="2000-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9C7u3pNTUxrnpibftrsoP4" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="2000-02-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-E6FxssPnW2FAE2WZgheU2E" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NmUg52rmfvTEcpA5tWvpB3">
            den 24 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YALoG7Dwj4LBBkuMRYMLL4">
            Interpellation 1999/2000:262 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöminister
            Kjell Larsson om utsläpp från krematorier
          </p>
          <p xml:id="i-JHmqR4TTwTjkgSVM1H2ZwJ">
            Under motionstiden hösten 1998 skrev jag en motion om selenampull
            för att fånga kvicksilver i krematorier. Nu finns anledning att
            återkomma i frågan. Bakgrunden är denna:
          </p>
          <p xml:id="i-2nWEVJoJHKVsvicGdxvtae">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-YS1wwPEuac9Szvs14q3uQ9">
            Vid kremering förångas det kvicksilver som finns i amalgamet
            i våra tänder. Faktum är att en stor del av det kvicksilver som
            kommer ut i naturen kommer från krematorier, ca 250 kg av 880
            kg. Det gör krematorierna till den enskilt största kvicksilverkällan.
          </p>
          <p xml:id="i-W16R8EXT8cfwuvX6AJGZ99">
            Selenampull kan rena
          </p>
          <p xml:id="i-EWxQpAo2LV1XVJaJmj1nyk">
            Olika tekniska lösningar för att förhindra kvicksilvret att följa
            med rökgaserna ut vid kremering har diskuterats. För några år
            sedan presenterade en liten firma en såväl genial som billig lösning
            @ en selenampull. Kvicksilver bildar nämligen en mycket stabil
            kemisk förening med selen, kvicksilverselenid (HgSe), en förening
            som är bland de stabilaste metallföreningar man känner. Även andra
            metaller som koppar, zink och kadmium bildar selenider och även
            de kan plockas upp om man använder selenampullen.
          </p>
          <p xml:id="i-JisdWrkGVB7jkibWLcgQyq">
            Tekniken är mycket enkel. Man placerar selenampullen på kistan
            vid kremeringen och renar sedan rökgaserna i en rökgasreaktor
            genom kondensering. Det märkliga är att tekniken inte används
            speciellt mycket. Den ifrågasätts fortfarande, flera år efter
            lyckade försök.
          </p>
          <p xml:id="i-CaNWXmMrxfmGpKvbkt9SNJ">
            Rening med kolfilter fungerar inte
          </p>
          <p xml:id="i-K2KQJhKHmJcwpeJC5DM5io">
            Ett tjugotal krematorier har i stället byggt filteranläggningar
            för ca 10 miljoner kronor. Leverantörerna av anläggningarna garanterar
            95 % rening. Nu äntligen kommer rapporter från besiktningar och
            resultaten är katastrofala. Tidigare har man mätt utsläpp via
            skorstenen och där finner man inte mycket kvicksilver. Nu har
            man mätt Hg direkt efter ugnen, före filtret och efter filtret
            och kan konstatera att mycket lite av kvicksilvret kommer fram
            till filtret. Det går alltså inte att samla upp det för säker
            förvaring för det finns inte i kolfiltret.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-XWkHzC2pqjPuDNiuJVKuZJ">
            Här några exempel:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vid kremering i Trollhättan lades 19,7 gram Hg på kistan. Därtill
                kommer en okänd mängd tandamalgam i liken. Fram till reningsfiltret
                kom 1,2 gram, vart resten tog vägen vet man inte.
              </item>
              <item>
                I Skövde har man placerat totalt 98,4 gram Hg på kistor vid 30
                kremeringar. Till den mängden Hg kommer en okänd mängd tandamalgam,
                troligen lika mycket. I kolfiltret återfanns 47,4 gram.
              </item>
              <item>
                I Huddinge lades 49,2 gram på kistor. Endast 2 gram återfanns
                i kolfiltret.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-YNJoJnkhAj6e4EaLpKdGU9">
            Dessutom tyder resultat på att mycket av det kvicksilver som
            finns i kolet försvinner vid lagringen. Försök visar att ca 33
            % försvinner på tre månader.
          </p>
          <p xml:id="i-FEzTQHBqbRUD2p7GRcNvEe">
            Man vet i dag inte vart kvicksilvret tar vägen. En liten hint
            kan försöken med selenampullen vara. I dessa försök fångar man
            nämligen mer kvicksilver än vad som lagts ut och vad som förväntats
            finnas i amalgamet. Sitter Hg på väggarna i anläggningen eller
            har det förångats genom ugnens väggar? Ingen vet i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-5MCyjFvfPdpDA1UuQjTfcs">
            Utnyttja bra miljöteknik
          </p>
          <p xml:id="i-4nGRuNPM9Vqe46GYZQtmJC">
            Varför denna fastlåsning vid kolfilter enbart? Varför inte selenampull,
            när det ju visat sig binda inte bara kvicksilver på ett säkert
            sätt? Det räcker ju inte som i fallet med filteranläggningar att
            visa att det inte kommer ut Hg ur skorstenen, det måste ju finnas
            i kolfiltret så att det kan försvinna ur kretsloppet och förvaras
            säkert på SAKAB. Annars är risken uppenbar att det på en eller
            annan väg letar sig ut i naturen.
          </p>
          <p xml:id="i-CnnuihB1gotxkhKP8oi35B">
            Vid försök i Trelleborg med selenampull har man nått följande
            resultat:
          </p>
          <p xml:id="i-5PYhTXykrRKxVuCKHoUeDN">
            24,6 gram lades på kistor under fem kremeringar plus okänd mängd
            tandamalgam. Här finns inget kolfilter utan en förlängd kylslinga.
            Man återfann 34,6 gram efter ugnen och endast 1,9 gram i rökgaserna,
            en reduktion med 94,5 %. Kvicksilvret återfanns som HgSe (kvicksilverselenid)
            i kylslingan och kunde lätt tas till vara. Vid lagring upp till
            sju månader försvann ingenting. HgSe är stabil.
          </p>
          <p xml:id="i-8UVbVx3p728891WrM6CUTo">
            Selen @ en bristvara i svenska jordar
          </p>
          <p xml:id="i-AYEdkbPFNnANkvEXgBJgkc">
            Många människor äter selentillskott eftersom de svenska jordarna
            är fattiga på det grundämnet. Det är därför mycket förvånande
            då ett argument mot selenampullen är att man är rädd för att all
            selen inte ska reagera med metaller vid förbränningen. Det finns
            mätserier även för detta och den oron tycks mig vara helt obefogad.
            Och som sagt @ vi äter selen för att jordarna är selenfattiga.
            I Finland gödslas med selen.
          </p>
          <p xml:id="i-QXjH48Dae5SomPK5K79JnC">
            Använd selenampullen
          </p>
          <p xml:id="i-3nPPNxEt7vLHfquMGsHypp">
            Kvicksilver och andra metaller ska inte ut i kretsloppet. När
            det nu visats att kolfilteranläggningarna inte håller måttet finns
            det skäl att agera. Det måste klargöras vad som krävs för att
            förhindra att kvicksilvret kommer ut i naturen. Finns något skäl
            alls att använda kolfiltertekniken eller är en lång kylslinga
            bättre? Eller ska de båda teknikerna kombineras?
          </p>
          <p xml:id="i-WA8tVMWkmYQ3zEyFX7pgkJ">
            Det är ansvariga myndigheters jobb att komma med råd och anvisningar
            för att förhindra att kvicksilver kommer ut i naturen. Det tycks
            som om de råd som getts vad beträffar installation av kolfilterreningsanläggningar
            inte varit speciellt lyckade. Ytterst ansvarig för detta är naturligtvis
            regeringen, som bör agera när miljömålen inte klaras.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-YU8czUp1n1eiS5kiV7SYuo">
            Jag vill därför fråga miljöministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern vidta med anledning av de resultat
                av Hg-rening vid kolfilteranläggningar som kommit?
              </item>
              <item>
                Kommer regeringen att se till att nödvändig forskning och undersökning
                kommer till stånd för att ge ansvariga myndigheter möjlighet att
                ge bättre råd i framtiden?
              </item>
              <item>
                Vilka andra åtgärder avser ministern vidta för att läckaget av
                Hg från krematorier ska upphöra?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
