<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0263">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> betyg</title>
        <author>Högström, Tomas (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title> betyg till statsrådet Ingegerd Wärnersson om  betyg</title>
          <idno type="rdwebb">GN10263</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10263/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10263</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10263</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6XV7cn1KAM2Vuyuo8Ah3r</idno>
            <persName>Högström, Tomas (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BLPYSGdxjStT2XXmERMg9h" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AJ4a5VpcCcL1VEtKc5kgsq" corresp="i-Q6XV7cn1KAM2Vuyuo8Ah3r">
          <date when="2000-02-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HmzsKga9nqGVTaC14vrAZv" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3pYVoRu6MbeJghFqm6b5kP">
            den 24 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AaLiM56HFfzpu29KCirx6A">
            Interpellation 1999/2000:263 av Tomas Högström (m) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om betyg
          </p>
          <p xml:id="i-5i5hQXE1mcsVobJNJaHdx1">
            Skolverkets senaste rapport om situationen i grundskolan visar
            ett alarmerande besked om tillståndet i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-J6svHSh3FoVZayFYCtsdKr">
            Nästan en av fyra elever lämnar enligt Skolverket undervisningen
            i grundskolan utan att ha uppnått målen för betyget Godkänd i
            ett eller flera ämnen. Motsvarande siffra 1998 var en av fem elever,
            vilket visar att utvecklingen @ som Skolverket uttrycker det @
            är på väg åt fel håll. Regeringen har trots krisbeskeden under
            lång tid underlåtit att ta varningssignaler på allvar.
          </p>
          <p xml:id="i-JnXCeB9x4tMXVGRt5AJ564">
            Så här sade Ingegerd Wärnersson i riksdagsdebatten om skolan
            den 17 februari: "Hjälper det och för det eleverna framåt att
            vi skapar ytterligare prov, tester, betyg? Nej det gör det inte.
            Skall vi döma eller skall vi stödja?".
          </p>
          <p xml:id="i-RoU8gX5Rrh5me9NKb9RCVR">
            I Rapports morgonprogram den 22 februari lät det annorlunda i
            diskussion med Bo Lundgren. Där sade Ingegerd Wärnersson så här
            appropå elevernas och föräldrarnas behov av skriftlig information
            i tidigare årskurser: "Många gör en skriftlig dokumentation. Det
            tycker jag är förträffligt att man gör det tillsammans med utvecklingssamtalen.
            @ @ @ Vi är helt överens om att det är bra med skriftlig information".
          </p>
          <p xml:id="i-PnQeN3b9hVM39T9z57Sfi1">
            Moderata samlingspartiet har föreslagit att riksdagen ger regeringen
            i uppdrag att utforma en heltäckande nationell handlingsplan för
            grundskolan. Det krävs en rad åtgärder för att höja undervisningens
            kvalitet och säkra insatser för kontinuerlig utvärdering och uppföljning.
          </p>
          <p xml:id="i-RE6BHbHdi8V87BGVoaM32z">
            Handlingsplanen ska ses som svar på kravet på omedelbara insatser.
            Den bör utgöra inledningen på en förnyelseprocess där varje elevs
            intressen sätts i centrum och där ett fritt val av skola garanteras
            alla. En viktig del i denna handlingsplan måste vara att eleverna
            och föräldrarna ges skriftlig information om den enskilde elevens
            studieresultat i förhållande till de nationella målen. Skolan
            bör ge alla elever i den allmänna skolan skriftlig information,
            minst en gång per termin med början i årskurs 1.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4fh5pT1RK6BurcPuW9iagd">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet Ingegerd Wärnersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ avser statsrådet att vidta för att ingen elev
                ska kunna lämna grundskolan utan att ha uppnått betyget Godkänd
                och därmed en rimlig miniminivå av kunskaper?
              </item>
              <item>
                2. Är statsrådet beredd att införa en förordning som ger alla
                elever och föräldrar rätt och skolan skyldighet att ge skriftlig
                information om studieresultaten minst en gång per termin fr.o.m
                årskurs 1?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
