<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0278">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ubåtsjakten vid den svenska kusten</title>
        <author>Julin, Thomas (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ubåtsjakten vid den svenska kusten till försvarsminister Björn von Sydow om ubåtsjakten vid den svenska kusten</title>
          <idno type="rdwebb">GN10278</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10278/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10278</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10278</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc</idno>
            <persName>Julin, Thomas (mp) </persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4</idno>
            <persName>Björn von Sydow</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WrC2Z4KNxN44RTynBFGK7t" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <date when="2000-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PmoS9hBpWzsNTf2X6mhrFf" corresp="i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc">
          <date when="2000-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XDPmA57Ls8mTScMvJ1FH7g" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-23sxv1XZj9oMhy7kH3odrE">
            den 6 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NsKBqfUoi61vFhL2V3eJkv">
            Interpellation 1999/2000:278 av Thomas Julin (mp) till försvarsminister
            Björn von Sydow om ubåtsjakten vid den svenska kusten
          </p>
          <p xml:id="i-Pg7qPukQQC25F941xVkWSE">
            De senaste dagarna har två rapporter presenterats när det gäller
            den tidigare jakten på ubåtar. En där det s.k. typljudet ifrågasatts
            och en där man konstaterar att bottenspåren på tre platser i svenska
            farvatten kommer från främmande undervattensverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-4FRcqdiV4bwV9fEedn7X7T">
            Under den period då ubåtsobservationer och ubåtsjakter var vanliga
            skapades en hysteri och många tyckte sig se något som de uppfattade
            som ubåt eller ubåtar. Många observationer kunde avfärdas som
            möjliga incidenter redan i ett tidigt skede eftersom de var gjorda
            i områden där det inte var möjligt att passera med något undervattensfartyg
            eller hade andra naturliga förklaringar. Andra observationer ledde
            till stora militära insatser. Ubåtskommissionen har hävdat att
            Sverige har kränkts vid minst nio tillfällen. Det har också funnits
            anklagelser som gjort gällande att Sovjetunionen varit skyldig
            till den här undervattensverksamheten i svenska farvatten.
          </p>
          <p xml:id="i-JFVj5578UjEaifRqgq4PYZ">
            För att skapa trovärdighet för beslutsfattare och för det svenska
            försvaret är det viktigt att hela sanningen om ubåtsjakten efter
            svenska kusten redovisas. Med tanke på de anklagelser som funnits
            mot främmande makt finns det inget utrymme för fortsatt hemligstämpling
            och undanhållande av hela sanningen.
          </p>
          <p xml:id="i-73CH5FNBTvM5QpXQWzNtYW">
            Det är viktigt att redovisa alla inrapporterade misstankar om
            främmande ubåtar, vilka som föranlett insatser och slutligen de
            fall där vi verkligen blivit kränkta av främmande makt. Då det
            i vissa fall finns anledning att misstänka att stora insatser
            gjorts även för att jaga s.k. budgetubåtar eller för att genomföra
            realistiska övningar under skenet av att landet varit kränkt av
            främmande makt, bör det finnas ett klargörande även på det området.
          </p>
          <p xml:id="i-QS5VAFEqiHBsqr2BQ6nUb">
            Det får inte finnas någon misstanke om att det svenska försvaret
            bedrivit ubåtsjakt för att få extra budgetanslag, startat stora
            operationer på mycket svaga grunder för att bedriva en övning
            eller för att skapa misstankar mot annan makt.
          </p>
          <p xml:id="i-DGhUkVXzUS8S5RZ5sA5VkP">
            Har försvarsministern för avsikt att låta offentligheten ta del
            av hela sanningen när det gäller försvarets jakt på främmande
            ubåtar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
