<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0212">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0212</head>
        <author who="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb">Stenmark, Rigmor (c) </author>
        <recipient who="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">statsrådet Ingela Thalén </recipient>
        <topic>adoption</topic>
        <docDate when="2000-01-31">den 1 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Ingela Thalén " byWhomId="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN10212</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:212 av Rigmor Stenmark (c) till statsrådet
          Ingela Thalén om adoption
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-YBW7GkzDVcAshtWzn34gjC">
          Redan när adoptionskostnadsbidraget infördes den 1 januari 1989
          påtalades det att möjligheterna att adoptera barn inte skulle
          vara förbehållet de ekonomiskt starka grupperna i samhället. Nu
          tenderar det ändå att bli det eftersom adoptionskostnaderna kraftigt
          stigit men samhällets ekonomiska stöd har inte följt med i den
          utvecklingen.
        </p>
        <p xml:id="i-14RtZFbNcxV6dXNRd9BTcy">
          Bidraget från statens sida var från början högst 20 000 kr och
          höjdes sedan till högst 24 000 kr. Avsikten var att bidraget skulle
          täcka hälften av vad en adoption kostar. I dag är kostnaderna
          i samband med en adoption uppe i omkring 100 000 kr.
        </p>
        <p xml:id="i-5LmTxzW3tAy1md1Cx4KoQB">
          Människor som har förutsättningar att bli fina föräldrar avstår
          i dag från att adoptera barn på grund av att kostnaderna är för
          höga. Inte minst kan man se detta vid övervägande att ta till
          sig ett syskon till familjen.
        </p>
        <p xml:id="i-6ZGrzX1iTDyC7xzvXDvBKZ">
          Adoptivföräldrar har ytterligare ett ekonomiskt problem orsakat
          av staten. De anser sig särbehandlade vad gäller pensionsrätten
          för vård av barn. Pensionsrätten utgår enligt uppgift från det
          datum som domstolen i Sverige, eller i barnets hemland, gett sitt
          utslag. Hur snabbt detta går är olika, det varierar. I vissa fall
          kan det ta upp till två år innan detta blir klart efter det att
          barnet kommit till adoptivhemmet. I många andra frågor har man
          lyckats med att behandla alla föräldrar lika. Det borde finnas
          en möjlighet att göra det även på detta område.
        </p>
        <p xml:id="i-X7PoZr7pkEwZwsngwsPTXZ">
          Barn är inte bara kostnader för ett land utan det är oerhört
          viktigt att vi får fler barn i landet, därför måste även de ekonomiska
          förutsättningarna för adoptivföräldrar förbättras.
        </p>
        <p xml:id="i-9aWqp5DYDKufe8Lk3WABNd">
          Med anledning av dessa uppgifter så vill jag ställa följande
          frågor till statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-T4iKUJC6VbdewKuCNUbmXD">
          Avser statsrådet att se över adoptionsbidraget och föreslå en
          höjning av statsbidraget så att det följer de intentioner som
          fanns när det infördes?
        </p>
        <p xml:id="i-YCd2gkuC55b4kKy9AvPXhw">
          Avser statsrådet att se över pensionsrätten så att adoptivföräldrar
          inte diskrimineras vid vård av barn?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
