<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0354">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Europeiska livsmedelsmyndigheten EFA</title>
        <author>Nilsson, Carl G (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Europeiska livsmedelsmyndigheten EFA till jordbruksminister Margareta Winberg om Europeiska livsmedelsmyndigheten EFA</title>
          <idno type="rdwebb">GN10354</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10354/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN10354</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN10354</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89</idno>
            <persName>Nilsson, Carl G (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2UuVkexpjEFaeVv219iCPU" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2000-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WwLtw6nsXUYTUtm14uVzkS" corresp="i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89">
          <date when="2000-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BEALcTENSszw2gxaftceLT" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DmxEnFoKRom5buF1nKZrXk">
            den 13 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EPCDe3vdKCn552vjjdptGn">
            Interpellation 1999/2000:354 av Carl G Nilsson (m) till jordbruksminister
            Margareta Winberg om Europeiska livsmedelsmyndigheten EFA
          </p>
          <p xml:id="i-Dzune8bPJFsjnsa5pUK39V">
            Trots starkt stöd från bl.a. Danmark har jordbruksministern hittills
            valt att avstå från att driva frågan om att den nya myndigheten
            European Food Authority (EFA) ska placeras i Sverige. Den svenska
            regeringen har i stället valt att ligga lågt i hopp om att EU
            ska inrätta en IT-enhet med säte i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-P7FQx8RvK5bp1Ju76atr1K">
            Det tycks inte bli någon IT-enhet, som regeringen hoppats. Detta
            innebär förhoppningsvis att regeringen väljer en mer aktiv linje
            när det gäller den nya livsmedelsmyndigheten.
          </p>
          <p xml:id="i-Dw2PZxRYVKehDgENRh6RZq">
            Livsmedelssäkerhet och konsumenttrygghet toppar dagordningen
            inom Europa. Den nya ordföranden i kommissionen har lagt stor
            tyngd vid frågorna och kommissionär David Byrnes nya direktorat
            för hälsa och konsumentfrågor har fått utvidgat mandat. Kommissionens
            vitbok om livsmedelssäkerhet och förslag till tillämpning av försiktighetsprincipen
            har rönt stor uppmärksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-WaV9kiSCKdn9sCuzGAx6Gq">
            Alltsedan generaldirektoratet för hälsa och konsumentfrågor inrättades,
            har kommissionen försökt rekrytera svenska experter i arbetet
            kring hälsa och livsmedelssäkerhet. Det är givetvis mycket smickrande
            och bekräftar att Sverige ligger långt framme på området. I den
            långa listan av åtgärder i vitboken, återfinns också i stort sett
            alla de svenska hjärtefrågorna. Angreppssättet präglas av samma
            helhetssyn som den svenska utvecklingen har gjort under de senaste
            20 åren.
          </p>
          <p xml:id="i-BsLqriYQnBDqLrReZ3vUV6">
            Den europeiska livsmedelsmyndighetens (EFA) uppgift är att vara
            navet kring vilket livsmedelssäkerhet kretsar. Huvuduppgifterna
            ska vara riskvärdering och riskkommunikation. I uppgifterna ingår
            bl.a. att samla in och värdera forskningsresultat och kontrolldata
            från samtliga länder och ha hög vetenskaplig kompetens. Även kontakter
            med nationella livsmedelsmyndigheter och forskare på hög nivå
            i hela världen är en viktig del i verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-JXSXQvwJFhqUB2BQbSeLzg">
            Det är få medlemsländer som kan tävla med Sverige inom EFA:s
            ansvarsområde. Här finns en lång erfarenhet av att arbeta med
            livsmedelsfrågor. En placering av myndigheten i Sverige skulle
            dessutom vara ett sätt att bekräfta den svenska jordbruks- och
            livsmedelsnäringens betydelse för landet. Statsministern har i
            en rad regeringsförklaringar uttalat sitt stöd för jordbruks-
            och livsmedelsnäringen som en framtidsbransch. De uttalandena
            klingar ihåligt om inte Sveriges regering är beredd att inom EU
            driva frågor som ligger i näringens intresse.
          </p>
          <p xml:id="i-Ta4X19A6BvN6ZZc4RhNda7">
            Vilka åtgärder tänker jordbruksministern vidta för att Europeiska
            livsmedelsmyndigheten (EFA) ska få sitt säte i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
