<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0097">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skolmiljön</title>
        <author>Sjölund, Anders (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skolmiljön till statsrådet Ingegerd Wärnersson om skolmiljön</title>
          <idno type="rdwebb">GN1097</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1097/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GN1097</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GN1097</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MoGEQsqJ4CuppQSQXqYv1U</idno>
            <persName>Sjölund, Anders (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-fLtth15x8CPCGxJGzqwy5" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="1999-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FXTZUFiXgAkq8hHjxUNy2w" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LHaQSPtVCznVLSTg6o749o" corresp="i-MoGEQsqJ4CuppQSQXqYv1U">
          <date when="1999-11-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NntoRnnPWMXMDWusf8UeLX">
            den 18 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Wf5myzEaJgifgLW1QJQnfs">
            Interpellation 1999/2000:97 av Anders Sjölund (m) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om skolmiljön
          </p>
          <p xml:id="i-PNwYPLMp6h5fYhf9BQqVht">
            Skolverket har i en nyutkommen rapport granskat den svenska grundskolan.
            En av slutsatserna i rapporten är att många elever trivs inte
            i skolan. Trots att alla elever har rätt till en trygg miljö,
            finns det upp till 100 000 barn som mår dåligt på sin arbetsplats
            på grund av mobbning, otrygghet, brister i skolmiljön eller dåligt
            stöd från lärare och vuxna. Den otryggheten påverkar i sin tur
            hur väl eleverna presterar, menar Skolverket i sin rapport.
          </p>
          <p xml:id="i-HtqewkYZ6Fm5MdJPkw71Bg">
            Allt oftare rapporteras också om det förråande klimatet och språket
            ute på våra skolor. På en högstadieskola i Malmö har det nu gått
            så långt att eleverna själva har tagit initiativ till att skapa
            ordning och reda i klassrummet. De orkade inte längre med bråket
            och stöket i den miljö som ska vara rummet för livslångt lärande.
            Den dåliga miljön på skolan blev uppmärksammad efter att författaren
            Christina Claesson skrivit ett brev som publicerades i Sydsvenska
            Dagbladet.
          </p>
          <p xml:id="i-MsuuLeyoieX1dwFVyuFBYm">
            Christina Claesson, som drivit en skrivarverkstad på skolan i
            två veckor, skrev om lektioner i kaos. Hon berättade om elever
            som ständigt kom för sent, elever som inte hade böcker med sig,
            elever som pratade i mobiltelefon på lektioner och studsade basketbollar
            på golvet i klassrummet, elever som skriker "hora" och "bög" åt
            andra och om lärare som fick gå runt med spottkopp för att få
            eleverna att spotta ut tuggummin.
          </p>
          <p xml:id="i-PLfdtCG5C1X9BipdkKrZuV">
            Det finns tydliga mål för vilka resultat skolan ska nå men målen
            tenderar att bli vackra formuleringar som ibland ligger väldigt
            långt borta från den vardag där skolan befinner sig.
          </p>
          <p xml:id="i-5LZ4xjY4LyQLNb4aU3qRYJ">
            Våra barn är ålagda av regering och riksdag att komma till skolan.
            Det är därför riksdagens och ytterst det berörda statsrådets skyldighet
            att se till att skolplikten hänger samman med en god studiemiljö
            för barnen. Att tvinga barn och ungdomar gå i en skola där de
            mår dåligt, inte får den stimulans de har rätt till eller blir
            mobbade är oacceptabelt. Det ett politiskt misslyckande som med
            rätta kritiseras av såväl föräldrar och lärare som elever.
          </p>
          <p xml:id="i-GticsV2cLLuVKML7rnwdia">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande fråga
            till statsrådet Ingegerd Wärnersson:
          </p>
          <p xml:id="i-7VVZkGivAMY1xNrfGXSo4Q">
            Vilka konkreta åtgärder ämnar statsrådet vidta för att ge skolledare
            och lärare ökade möjligheter att åstadkomma en studiemiljö präglad
            av kreativitet, god ordning och trevligt uppförande i skolan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
