<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-19992000--0074">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-19992000--0074</head>
        <author who="i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt">Andersson, Sten (m) </author>
        <recipient who="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">statsrådet Ulrica Messing </recipient>
        <topic>etnicitet och kulturell mångfald</topic>
        <docDate when="1999-11-10">den 10 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Ulrica Messing " byWhomId="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GN1074</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1999/2000:74 av Sten Andersson (m) till statsrådet
          Ulrica Messing om etnicitet och kulturell mångfald
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-R6ZibbW4pedAwEoFXDj3ph">
          Mot bakgrund av den havererade flykting- och integrationspolitiken,
          där inget parti är oskyldigt, agerar regeringen desperat. Statsrådet
          Ulrica Messing har yttrat att "hon skall göra sitt yttersta för
          att främja kulturell och etnisk mångfald", men också att "det
          är inte den etniska och kulturella bakgrunden utan kompetensen
          som skall vara avgörande". Statsrådet har också uttryckt förvåning
          över att det inte finns någon riksdagsledamot med afrikansk bakgrund.
          Är statsrådets förvåning lika stor över saknaden av riksdagsledamöter
          från alla övriga etniska bakgrunder och nationaliteter som beviljats
          permanenta uppehållstillstånd i Sverige de senaste 15 åren?
        </p>
        <p xml:id="i-TnJoaX4rRALFjM7g1JJtmE">
          Socialdemokraternas partisekreterare har sagt att "kvotering
          är inte bra, men kan tillgripas om inget annat hjälper." Vad vill
          regeringen egentligen? Är främjande av etnisk och kulturell mångfald
          lika med kvotering eller inte? I vilket läge ska kvotering tillgripas
          och på vilka grunder?
        </p>
        <p xml:id="i-GAT4v2kqyzEU8urUDK36i5">
          Enligt undertecknad ska vid tillsättning av lediga jobb endast
          vägas in de meriter som arbetsgivare anser vara riktiga och viktiga
          för det enskilda företaget. Om arbetsgivare anser det värdefullt
          att arbetssökande med viss etnisk eller kulturell bakgrund är
          positivt för företaget är det upp till denne, utan att behöva
          ta hänsyn till teoretiska och icke verklighetsförankrade politikers
          tyckande eller lagar, att väga in olika aspekter på arbetssökande.
        </p>
        <p xml:id="i-8t7wjSMPHi5V3bbpPjKpkE">
          Vilken situation ska uppstå för att statsrådet Messing ska vara
          beredd att föreslå kvotering baserat på etnisk och kulturell bakgrund
          i arbetslivet?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
