<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201112--0346">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2011/12:346 av Kaplan, Mehmet (MP)</title>
        <author>Kaplan, Mehmet (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2011/12:346 av Kaplan, Mehmet (MP) till Hillevi Engström (M), arbetsmarknadsminister om Olyckor vid arbetsplatspraktik</title>
          <idno type="rdwebb">GZ10346</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10346/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10346</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ10346</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207220020751121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/olyckor-vid-arbetsplatspraktik_GZ10346</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FfCiJc8kVZcwio9wsCvVkH</idno>
            <persName>Mehmet Kaplan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU</idno>
            <persName>Hillevi Engström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU</idno>
            <persName>Hillevi Engström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3beoHFMFxz14xrbLY3QtWq">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VVJRX6GLYJqUPWTcQB2AMp" corresp="i-FfCiJc8kVZcwio9wsCvVkH">
          <date when="2012-04-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5pxXznfBKCoyp59Zw22DNS" corresp="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <date when="2012-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8DwwQj9Fv5tr7FtGLTFyGZ" corresp="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <date when="2012-06-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8DwwQj9Fv5tr7FtGLTFyGZ">
          <ref type="record" target="prot-201112--135">Riksdagens protokoll 2011/12:135 Måndagen den 25 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2011/12:346 om olyckor vid arbetsplatspraktik</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-75G6cuQwt9NSPTea6jTr3A">
            Interpellation 2011/12:346 Olyckor vid arbetsplatspraktik av
            Mehmet Kaplan (MP) till arbetsmarknadsminister Hillevi Engström
            (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-G7ggKynskKYeZwqgNEi1SV">
            den 30 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CTaX2Fuq9MCp1FgQz4Lrb6">
            En ny granskning som Sveriges Television har gjort, och som presenterades
            i Rapport den 19 februari, visar att antalet arbetsplatsolyckor
            har ökat kraftigt bland praktikanter och personer som deltar i
            olika arbetsmarknadsprogram. Det handlar om personer med en svagare
            ställning på arbetsmarknaden, som deltar i till exempel jobb-
            och utvecklingsgarantins fas 3 eller andra program med stöd från
            Arbetsförmedlingen.
          </p>
          <p xml:id="i-HJhr6jzmdYvFpqXVBCobBU">
            Sedan år 1997 har antalet arbetsplatsolyckor ökat med 67 procent
            för denna grupp, medan den minskat för övriga arbetstagare med
            15 procent under samma tid. Statistik från Arbetsmiljöverket visar
            att 470 praktikanter skadades under år 2010. Det är en ökning
            jämfört med år 2009 och 2008 då 366 respektive 296 praktikanter
            skadades på sina arbetsplatser. Flera dödsfall bland praktikanter
            på arbetsplatser har också inträffat under den angivna tidsperioden.
          </p>
          <p xml:id="i-RXvprrrg9JgvrXQyQN14KQ">
            Fackförbund vittnar om att personer i arbetsmarknadsåtgärder
            får göra sysslor som kan vara farliga, och att de ibland saknar
            rätt utbildning och rätt utrustning för jobbet. Facken menar också
            att det är ett problem att Arbetsförmedlingen inte kräver att
            arbetsplatserna, dit personer i åtgärder anvisas, behöver ha kollektivavtal.
            Det gör det svårt för facken att få insyn i arbetsmiljöer som
            kan vara farliga.
          </p>
          <p xml:id="i-ETdBLfXiKRKTcSs1TTKXEq">
            Redan förra året uppmärksammades de många olycksfallen bland
            praktikanter och ett samarbete mellan Arbetsmiljöverket och Arbetsförmedlingen
            inleddes då för att bland annat se till att introduktionen av
            praktikanter blev bättre, eftersom påfallande många olyckor inträffar
            i början av praktiken.
          </p>
          <p xml:id="i-5FvmTSozJoqrAbvGwKqv4T">
            I takt med att arbetslösheten stigit har regeringen hänvisat
            allt fler människor till olika arbetsmarknadsprogram, såsom jobb-
            och utvecklingsgarantin. Det är anordnaren av praktikplatsen som
            har arbetsmiljöansvaret, även om de i lagens mening inte är arbetsgivare.
            Anordnaren måste uppfylla arbetsmiljökraven, tillhandahålla nödvändig
            arbetsutrustning och handledning. Samtidigt är det Arbetsförmedlingen
            som betalar för praktikanten och som har godkänt platsen.
          </p>
          <p xml:id="i-8MQj9PDC6CQSNtk26wHWc4">
            Med anledning av det anförda vill jag fråga arbetsmarknadsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-95z2pvQecqQHKbSZ26MEhw">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att säkerställa
            en godtagbar arbetsmiljö även för personer i arbetsmarknadsprogram?
          </p>
          <p xml:id="i-714LiEAzWrjYmDRtw4VZNX">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att Arbetsförmedlingen
            ska ta denna fråga på större allvar?
          </p>
          <p xml:id="i-VtoKLis5b4KajFpa7CJxLN">
            Avser ministern att ge Arbetsmiljöverket ökade resurser för att
            ovan anförda ökning av arbetsplatsolyckor ska förhindras?
          </p>
          <p xml:id="i-QNFoo6uJ9ygk5bP9b3w7ao">
            Avser ministern att ta initiativ till att ändra regelverket så
            att en arbetssökande kan tacka nej till anvisningar som riskerar
            dennes hälsa?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
