<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201112--0222">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2011/12:222 av Hallengren, Lena (S)</title>
        <author>Hallengren, Lena (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2011/12:222 av Hallengren, Lena (S) till Maria Larsson (KD), statsråd om Nationellt kompetenscentrum Anhöriga</title>
          <idno type="rdwebb">GZ10222</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10222/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10222</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ10222</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207240021274021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/nationellt-kompetenscentrum-anhoriga_GZ10222</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-VhSvBhgxQcdGS8G55hikmy">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-F1RB2prGfe5QpVzdKAcfVL" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2012-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2qbrU6cwk5iUECrMAdC9iv" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2012-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JtTmA2e5VeLTJfAf1bAPG3" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2012-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JtTmA2e5VeLTJfAf1bAPG3">
          <ref type="record" target="prot-201112--079">Riksdagens protokoll 2011/12:79 Torsdagen den 1 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">19 § Svar på interpellation 2011/12:222 om Nationellt kompetenscentrum Anhöriga</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UgVH2DpbGVx6ir98EGgwbX">
            Interpellation 2011/12:222 Nationellt kompetenscentrum Anhöriga
            av Lena Hallengren (S) till statsrådet Maria Larsson (KD)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RTumAGkvPkM3WCaxv6GPzX">
            den 3 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2T76iTcCWgqPQT9GKKVS66">
            Anhörigomsorg berör alla människor i Sverige, något som samhället
            fortfarande inte fullt ut har förstått. Alla människor är någon
            gång eller flera gånger under sitt liv anhörigvårdare och hjälper,
            stöder och vårdar någon närstående, såväl äldre som barn och vuxna.
            Av den vård och det stöd som ges till äldre utförs 75 procent
            av anhöriga och en fjärdedel av alla över 55 år hjälper, stöder
            och vårdar någon närstående som är äldre, långvarigt sjuk eller
            har funktionsnedsättning. Såväl nationell som internationell forskning
            pekar också på att anhörigas insatser kommer att bli ytterligare
            mer omfattande och viktiga i framtiden. För att vi i Sverige ska
            kunna hävda oss konkurrensmässigt internationellt är det viktigt
            att kunna stödja dessa anhöriga, inte minst förvärvsarbetande
            anhöriga som försöker kombinera anhörigomsorg och förvärvsarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-Hai2DHoRPx8c5jzMhHzF6g">
            I flertalet kommuner och landsting och också en del företag pågår
            ett arbete att utveckla stöd till anhöriga. För att stimulera
            och stödja utvecklingen startades 2008 på uppdrag av Socialdepartementet
            ett nationellt kompetenscentrum för anhörigfrågor till äldre,
            benämnt Nationellt kompetenscentrum Anhöriga, NKA. Uppdraget gavs
            till Regionförbundet i Kalmar län att bygga upp och driva verksamheten
            tillsammans med Linnéuniversitetet, Landstinget i Kalmar län,
            Anhörigas Riksförbund, Hjälpmedelsinstitutet, FoU Sjuhärad Välfärd
            vid Högskolan i Borås och Länssamordnarna för anhörigstöd i Norrland.
            NKA:s främsta uppgifter är att samla in, sammanställa och sprida
            kunskap inom anhörigområdet och att stimulera och stödja utvecklingen.
            För utvecklingen av ett evidensbaserat stöd till anhöriga är det
            också viktigt med forskning inom området. Därför pågår vid Linnéuniversitetet
            ett arbete med att förstärka och bygga upp forskning inom anhörigområdet,
            då forskning i sig inte ingår i NKA:s uppdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-9zj9RLpxMrTtaBH9DzN1BN">
            Den utvärdering som gjorts pekar på betydelsen av att verksamheten
            får en permanent lösning samt utvidgas också till andra anhöriggrupper
            än äldre, såsom anhöriga till barn och ungdomar med funktionsnedsättning,
            barn som är anhöriga, anhöriga till personer med psykisk ohälsa
            med flera. För Kalmar län är det av stor betydelse att NKA blir
            permanent verksamhet med placering i Kalmar. Det råder brist på
            statlig närvaro i länet och behovet av akademiska jobbtillfällen
            är stort.
          </p>
          <p xml:id="i-YSz6DG9akcfNG6rYb3TGnG">
            Mot bakgrund av detta vill jag ställa följande frågor till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-TTQVjSXjVF6BsqGdtj8UyC">
            Har statsrådet för avsikt att göra NKA till permanent verksamhet?
          </p>
          <p xml:id="i-EhgcAh4XoEAPrsFZqJWSad">
            Vilka förutsättningar ser statsrådet att Kalmar län har att få
            behålla NKA som permanent verksamhet i Kalmar?
          </p>
          <p xml:id="i-9MkyaV3kH3Lte1918nsTTQ">
            Hur ser statsrådets tidsplan ut i detta ärende?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
