<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201112--0334">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2011/12:334 av Rådberg, Peter (MP)</title>
        <author>Rådberg, Peter (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2011/12:334 av Rådberg, Peter (MP) till Ewa Björling (M), statsråd om Övervakningssystem till Saudiarabien</title>
          <idno type="rdwebb">GZ10334</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10334/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10334</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ10334</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2EZPhWWR7yHztg3zN2aNvh</idno>
            <persName>Peter Rådberg</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN</idno>
            <persName>Ewa Björling</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-HvmjLLKY2HXaiubbWyqsHv">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YTDaruyvhKmntZMtP21P7j" corresp="i-2EZPhWWR7yHztg3zN2aNvh">
          <date when="2012-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3QkFw56GjtwdoFmz3aePLK" corresp="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <date when="2012-04-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XD5f4aaCqt9ByX4fC1W8Dh">
            Interpellation 2011/12:334 Övervakningssystem till Saudiarabien
            av Peter Rådberg (MP) till statsrådet Ewa Björling (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RzBrMDPkYgCR5tEMEMbP6V">
            den 20 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Hj7atSQCPqg5Pkt5nqsHP">
            Det har framkommit att den svenska regeringen och flera myndigheter
            i hemlighet försökt sälja ett sofistikerat övervakningssystem
            till kungariket Saudiarabien.
          </p>
          <p xml:id="i-KKhcPvQbkufEhP5EmRKAyb">
            I systemet som regimen var intresserad av ingick tusentals kameror
            och underjordiska ledningscentraler till ett värde av flera miljarder
            kronor. Officiellt var syftet med systemet att hjälpa till att
            kontrollera de stora folkmassor som varje år vallfärdar till de
            heliga städerna i Saudiarabien. Men som alltid när det handlar
            om diktaturer kan sådana system även användas för repressiva ändamål
            mot den egna befolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-6K7vkzhttuj4uNy7JGEzU1">
            Regeringen ville inleda ett långt tekniskt samarbete där övervakningssystemet
            ingick samt ytterligare samarbetsprojekt skulle ingå. Förslaget,
            eller MoU – memorandum of understanding – som regeringen ville
            teckna med Saudiarabien var tänkt att löpa under tio år.
          </p>
          <p xml:id="i-iqfaVT8n3rYipmjuucJmX">
            Avtalsförslaget skickades från den svenska regeringen till det
            saudiska kungahuset den 18 september 2009 – bara tre dagar efter
            statsminister Fredrik Reinfeldts regeringsförklaring där han deklarerade:
          </p>
          <p xml:id="i-7oA4Q88qrQtLifvZN7WAWP">
            ”Demokratin, folkrätten och de mänskliga rättigheterna ska utgöra
            hörnstenar i vår utrikespolitik. Utformningen av vår säkerhetspolitik
            måste fortsatt ske i brett nationellt samförstånd. Den säkerhetspolitiska
            linjen ligger fast.”
          </p>
          <p xml:id="i-BBbKgw5jVc1CiMg7SMBczj">
            Flera svenska myndigheter har jobbat i projektet. Fortifikationsverket,
            som är en myndighet som förvaltar specialanpassade, ofta hemliga,
            byggnader, skulle fungera som konsulter och jobba med att ta fram
            de underjordiska byggnaderna.
          </p>
          <p xml:id="i-VizCHWj3Sc8tFo89XGbjDv">
            Ett av dokumenten som tidningen Expressen fått fram visar att
            det inte bara är fråga om en SOS Alarm-anläggning. I dokumentet
            står det att övervakningssystemet ska ge ”nationell övervakning”,
            ”snabb realtidsrespons till alla hot och situationer” samt ”övervakning
            och skydd av folkflöden”.
          </p>
          <p xml:id="i-XnXFLFgYNeW1DBmr88VUQW">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Ewa Björling:
          </p>
          <p xml:id="i-QH9PHjB568MEQhBDze1tPs">
            Hur avser statsrådet att säkerställa att ”demokratin, folkrätten
            och de mänskliga rättigheterna ska utgöra hörnstenar i vår utrikespolitik”
            där vår handelspolitik är en central del?
          </p>
          <p xml:id="i-W3dAaFFDKnVUky3bfP877H">
            Hur motiverar statsrådet utifrån svensk lagstiftning att regeringen
            vill inleda ett långt tekniskt samarbete med diktaturen Saudiarabien
            där övervakningssystem ingår samt ytterligare samarbetsprojekt,
            MoU – memorandum of understanding?
          </p>
          <p xml:id="i-9ydMthskMX1WAcKoD3gk1A">
            Avser statsrådet att vidta någon åtgärd och ändra arbetssättet
            gentemot regimer runt om i världen som så uppenbart har en annan
            syn på demokratin, folkrätten och de mänskliga rättigheterna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
