<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201112--0282">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2011/12:282 av Petzäll, William (-)</title>
        <author>Petzäll, William (-)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2011/12:282 av Petzäll, William (-) till Maria Larsson (KD), statsråd om Införande av försöksverksamhet med diacetylmorfin i substitutionsbehandling</title>
          <idno type="rdwebb">GZ10282</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10282/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10282</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ10282</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207240021185021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/inforande-av-forsoksverksamhet-med_GZ10282</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-26oFBmKgnHnJoK4Ecs2YVP</idno>
            <persName>William Petzäll</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>-</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-EbnSSA5wBKjHaUvfkQbVZR">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LHBmVdFwVN2D4ccpT9uem4" corresp="i-26oFBmKgnHnJoK4Ecs2YVP">
          <date when="2012-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Gae42nxqSwnxXPJoo2aC2W" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2012-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-79VSh5eKd2FkaHXzvDEvAw">
          <date when="2012-03-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Kk44puVPwBGcQr7WHCTL14">
            Interpellation 2011/12:282 Införande av försöksverksamhet med
            diacetylmorfin i substitutionsbehandling av William Petzäll (-)
            till statsrådet Maria Larsson (KD)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Rezf6RSs5KhSWzB9rbnkGy">
            den 8 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7z13Wx3TxFa6JvVh6updWs">
            I Köpenhamn har man initierat ett försöksprojekt med att ge diacetylmorfin
            till 20 av Köpenhamns mest utsatta heroinmissbrukare – missbrukare
            som trots upprepade behandlingar ändå inte lyckats bli kvitt sitt
            heroinberoende.
          </p>
          <p xml:id="i-G9FVqL5ujtJccGC5Y5urdf">
            Försöket har slagit väl ut med minskad kriminalitet, prostitution
            samt förbättrad psykisk och fysisk hälsa för de patienter som
            ingår i projektet.
          </p>
          <p xml:id="i-3n4FaYMNtFEprfUmLX8zLt">
            Det är kliniken Valmuen som ansvarar för kontakten med missbrukarna
            och klinikens ledare, Torben Ballegaard, ser bara positiva saker
            med projektet och uppger att missbrukarna numera slipper vakna
            på morgonen och tänka på hur de ska skaffa pengar för att finansiera
            sitt missbruk utan kan i stället fokusera på att förbättra sin
            hälsa och diskutera sin boendesituation.
          </p>
          <p xml:id="i-FB2FXsEXNxgVh6Sp3RdD7p">
            Enligt Christian Hvidt, missbruksexpert, är vinsterna med att
            erbjuda personer läkarordinerat heroin stora, både på det personliga
            planet och ur ett samhällsekonomiskt perspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-2vEzbvpyFETStadgRzPirP">
            ”Det finns studier som visar att kriminaliteten minskar dramatiskt
            bland missbrukare som erbjuds gratis heroin. Det gäller även kostnaderna
            för hälso- och sjukvård.”
          </p>
          <p xml:id="i-5A1TqTzdj8CtGGVyJFzipp">
            Christian Hvidt ser inte det läkarordinerade heroinet som en
            ersättning för metadonet. Det är snarare ett komplement till en
            behandling som hjälper en del men som har visat sig vara otillräcklig
            för andra.
          </p>
          <p xml:id="i-DqT459dvwUhqeokD786nXN">
            Han understryker att målet för heroinbehandlingen inte är att
            få missbrukarna drogfria, utan att ge de värst drabbade en drägligare
            tillvaro. Erfarenheter från andra länder visar dock att det finns
            en liten grupp som lyckas bli kvitt sitt beroende när de erbjuds
            gratis heroin.
          </p>
          <p xml:id="i-4hmu9FbrnstNhLd6kcSHgE">
            Även i Sverige är intresset för projektet i Danmark stort och
            Mats H Svensson, enhetschef för metadonmottagningen på universitetssjukhuset
            i Lund, tror säkert att det kan hjälpa några missbrukare till
            ett drägligare liv.
          </p>
          <p xml:id="i-YGAZMU7wWJd6gyQftD9e7R">
            Precis som i Sverige var frågan länge politiskt kontroversiell
            i Danmark. Men politikerna svängde och har nu bestämt sig för
            att satsa motsvarande 87 miljoner kronor om året till det nya
            heroinprojektet.
          </p>
          <p xml:id="i-6gCcWUSsu2TWJAxa9fPgJC">
            Även den danska folkhälsoministern ställer sig positiv till projektet
            och ser utskrivningen av heroin som en hjälp till de allra mest
            utsatta och svårt beroende missbrukarna och menar att det är ett
            sätt att skapa en första vårdkontakt med den kanske mest utsatta
            gruppen av människor i samhället där det erbjuds rådgivning och
            stöd kring det egna missbruket, vad det gäller både sociala och
            medicinska effekter.
          </p>
          <p xml:id="i-VAqNY798QERpCftmtFV4nY">
            Min fråga till statsrådet Maria Larsson är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-3jBNNS7bKBZs6etDV2n4jh">
            Avser statsrådet att ta initiativ till att införa en försöksverksamhet
            med behandling av diacetylmorfin?
          </p>
          <p xml:id="i-HjwMxHjxogyG4BN6enyC8E">
            Om inte, vad har statsrådet för egna förslag för att hjälpa denna
            extremt utsatta grupp människor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
