<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201112--0303">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2011/12:303 av Larsson, Hillevi (S)</title>
        <author>Larsson, Hillevi (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2011/12:303 av Larsson, Hillevi (S) till Birgitta Ohlsson (FP), statsråd om Offentliggörande av PR-byråernas kunder</title>
          <idno type="rdwebb">GZ10303</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10303/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10303</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ10303</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207240021067821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/offentliggorande-av-pr-byraernas-kunder_GZ10303</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc</idno>
            <persName>Birgitta Ohlsson</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA</idno>
            <persName>Hillevi Larsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-JogiZi5ayoHPCK2mujNv2S">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PS41i1AZfWwoZVGGu3Fozh" corresp="i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA">
          <date when="2012-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-48YngTPdpHB1tsa2AL2dYT" corresp="i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc">
          <date when="2012-03-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KZSiR4miBk2f1Z6scskVU2" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2012-04-13"/>
          <time when="09:01:22" dur="PT139S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KZSiR4miBk2f1Z6scskVU2">
          <ref type="record" target="prot-201112--096">Riksdagens protokoll 2011/12:96 Fredagen den 13 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2011/12:303 om offentliggörande av PR-byråernas kunder</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9GqwBXJ1yDmZH8RzhfCC2" type="discussed" corresp="i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA">
          <date when="2012-04-13"/>
          <time when="09:03:43" dur="PT249S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9GqwBXJ1yDmZH8RzhfCC2">
          <ref type="record" target="prot-201112--096">Riksdagens protokoll 2011/12:96 Fredagen den 13 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2011/12:303 om offentliggörande av PR-byråernas kunder</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RYh8RkUChUtjuNmgMgRWXH" type="discussed" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2012-04-13"/>
          <time when="09:08:00" dur="PT235S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RYh8RkUChUtjuNmgMgRWXH">
          <ref type="record" target="prot-201112--096">Riksdagens protokoll 2011/12:96 Fredagen den 13 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2011/12:303 om offentliggörande av PR-byråernas kunder</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CWcextBccfmtxHw3DnBuTM" type="discussed" corresp="i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA">
          <date when="2012-04-13"/>
          <time when="09:11:59" dur="PT249S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CWcextBccfmtxHw3DnBuTM">
          <ref type="record" target="prot-201112--096">Riksdagens protokoll 2011/12:96 Fredagen den 13 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2011/12:303 om offentliggörande av PR-byråernas kunder</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QoGdk41fxjogTuAPfGr7Yp" type="discussed" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2012-04-13"/>
          <time when="09:16:15" dur="PT198S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QoGdk41fxjogTuAPfGr7Yp">
          <ref type="record" target="prot-201112--096">Riksdagens protokoll 2011/12:96 Fredagen den 13 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2011/12:303 om offentliggörande av PR-byråernas kunder</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FoXJGvgMLC9WWtVaDA8of9" type="discussed" corresp="i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA">
          <date when="2012-04-13"/>
          <time when="09:19:37" dur="PT132S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FoXJGvgMLC9WWtVaDA8of9">
          <ref type="record" target="prot-201112--096">Riksdagens protokoll 2011/12:96 Fredagen den 13 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2011/12:303 om offentliggörande av PR-byråernas kunder</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-At8c6MWGodEpsfDteVADjF" type="discussed" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2012-04-13"/>
          <time when="09:21:55" dur="PT121S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-At8c6MWGodEpsfDteVADjF">
          <ref type="record" target="prot-201112--096">Riksdagens protokoll 2011/12:96 Fredagen den 13 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2011/12:303 om offentliggörande av PR-byråernas kunder</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2PMTEVtyy63Z7MVY9gfqXM">
            Interpellation 2011/12:303 Offentliggörande av PR-byråernas kunder
            av Hillevi Larsson (S) till statsrådet Birgitta Ohlsson (FP)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9KvRGHZdc4hPSFrWw7AYvE">
            den 23 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3FzL4AUjUkq54k2h1TWpCN">
            Vi har nyligen haft en het debatt om redovisningen av partibidragen.
            Bakgrunden är att det kan finnas starka band mellan partierna
            och deras bidragsgivare och att det är viktigt för demokratin
            med offentlighet kring partibidragen så att väljarna, massmedier,
            forskare med flera kan se de kopplingar som finns. Bidragsgivarna
            kan i praktiken vara dolda makthavare som påverkar politiken och
            bör därför offentliggöras. Det finns i dag majoritet i riksdagen
            för att redovisa partibidragen öppet.
          </p>
          <p xml:id="i-AFLUHkp2JsCpANMEPcqAZh">
            På samma sätt är det med PR-byråerna. De är en maktfaktor vad
            gäller att bedriva opinionsbildning gentemot allmänheten, påverka
            medierna och politiken.
          </p>
          <p xml:id="i-LYvQ7TyYLVeiyjhRfq93fT">
            I Fredrik Gerttens nya film Big Boys Gone Bananas (uppföljare
            till Bananas) får vi se den amerikanska PR-industrins värsta sidor.
            Det multinationella bolaget Dole stämmer Gertten och anlitar ett
            PR-bolag för att smutskasta regissören Gertten och övriga filmteamet
            bakom filmen Bananas, som handlar om bananarbetare som exponerats
            för kemikalier som gjort dem sterila – något som ledningen för
            Dole känt till men låtit fortgå. Dole gör inte detta för att filmen
            är osann, utan enbart för att skydda sitt varumärke. Många som
            kommer i kontakt med filmen Bananas får brev från Dole som kan
            uppfattas som hotfulla, och filmen avfärdas som en bluff som bygger
            på falska uppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-UczuK545P9Qim8dhYeKUpu">
            Dole drog inte bara i gång en juridisk process, företaget tog
            även hjälp av Gibraltar Associates som är en av många framgångsrika
            PR-byråer i USA. Gibraltar Associates lyckades plantera Doles
            version i amerikanska medier. På nätet dök Bananas-negativa blogginlägg
            upp och astroturfing tillämpades (falsk nätrotsaktivism som ger
            sken av medborgarengagemang, men inläggen kan göras av PR-konsulter
            eller andra som fått betalt för att skriva positivt om sin uppdragsgivare
            och negativt om motparten). Bilden utåt blev att Bananas byggde
            på en korrupt advokats falska bevis och saknade trovärdighet.
            Skrämseltaktiken och smutskastningen har blivit så framgångsrik
            i USA att de flesta filmfestivaler och filmdistributörer fortfarande
            inte vågar ta sig an filmen, och massmedierna har i huvudsak köpt
            Doles version av det hela – trots att Dole nu tvingats betala
            skadestånd till Fredrik Gertten på 200 000 dollar och trots att
            advokaten som företrädde bananarbetarna i filmen rentvåtts från
            alla Doles anklagelser om skumraskmetoder av Kaliforniens advokatsamfund.
          </p>
          <p xml:id="i-EyBmxh6e5uiR2ZEgSXNqUJ">
            Även om svenska PR-byråer som regel inte är lika aggressiva som
            amerikanska har vi ett problem även i Sverige. PR-byråerna påverkar
            nämligen i allra högsta grad den offentliga debatten och politiken.
            De blir därigenom en politisk maktfaktor, men i det fördolda.
            Bakom kulisserna drar byråernas kunder i trådarna och försöker
            via PR-byrån vrida debatten i den riktning som gynnar deras intressen.
            PR-byråerna vinnlägger sig ofta om en stor spridning på de anställda
            konsulterna vad gäller bakgrund, så att olika konsulter kan ta
            olika typer av uppdrag beroende på vilken image och vilka kontakter
            som passar bäst för att påverka maximalt. Dessa konsulter kan
            i sin tur ”ragga upp” andra opinionsbildare som med eller utan
            ersättning hjälper till att driva frågor – exempelvis politiker
            och kändisar. Många gånger vet inte ens dessa opinionsbildare
            vem den ursprungliga uppdragsgivaren är, det vill säga vem som
            betalar PR-byrån för uppdraget.
          </p>
          <p xml:id="i-ESaeB2ZNyz1HxNtUc3UdGR">
            Eftersom PR-byårerna påverkar mediernas innehåll och även på
            andra sätt är en maktfaktor i samhällsdebatten, är det viktigt
            att vi får veta vilka deras uppdragsgivare är. På samma sätt som
            när det gäller partibidragen är det en viktig etisk och demokratisk
            fråga att bidragsgivarna offentliggörs. På ett sätt är det ännu
            viktigare att PR-byråernas bidragsgivare offentliggörs. Partier
            kan ju välja att bortse från agendan hos företag/organisationer
            som skänker pengar till dem, däremot kan inte en PR-byrå som anlitats
            av en kund välja att bortse från den kundens agenda. De lever
            ju på uppdrag från kunderna och måste självklart leverera den
            tjänst som utlovats!
          </p>
          <p xml:id="i-Rhsc6AYZpoeSnNMGZEfvkv">
            När det gäller PR-byråernas verktyg kan man ifrågasätta astroturfing
            som metod. Där sker ju verkligen opinionsbildningen under ”falsk
            flagg”. Det som förefaller vara en stark medborgaropinion kan
            ju visa sig vara åsikter som planterats av PR-byråer, på uppdrag
            av uppdragsgivare som på det sättet påverkar i det fördolda utan
            insyn.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-HfJV3C7Ak68qN4F11j85z9">
            Mina frågor till statsrådet är:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vad avser statsrådet att göra åt problemet att PR-byråer påverkar
                den offentliga debatten och politiken, medan deras uppdragsgivare
                förblir dolda utan offentlig insyn och möjlighet till granskning?
              </item>
              <item>
                2. Kan statsrådet tänka sig att kräva ett offentliggörande att
                PR-byråernas kunder, i linje med förslaget att partiernas bidragsgivare
                offentliggörs?
              </item>
              <item>
                3. Kan statsrådet tänka sig att verka för ett förbud mot astroturfing
                som PR-metod?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
