<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201112--0354">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2011/12:354 av Adolfsson Elgestam, Carina (S)</title>
        <author>Adolfsson Elgestam, Carina (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2011/12:354 av Adolfsson Elgestam, Carina (S) till Annie Lööf (C), näringsminister om Socialt entreprenörskap</title>
          <idno type="rdwebb">GZ10354</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10354/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10354</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ10354</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207220020774721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/socialt-entreprenorskap_GZ10354</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw</idno>
            <persName>Carina Adolfsson Elgestam</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2</idno>
            <persName>Annie Lööf</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2</idno>
            <persName>Annie Lööf</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-E6RYVs6ms77Wdf6dREV1NL">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PtJZ6ZbcxYLjMtFLuQQM4e" corresp="i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw">
          <date when="2012-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CMaAgg1TUSn2Vx3KrKqyT2" corresp="i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2">
          <date when="2012-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QiNsEcRnGQaNFP3FvmD4W1" corresp="i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2">
          <date when="2012-06-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QiNsEcRnGQaNFP3FvmD4W1">
          <ref type="record" target="prot-201112--134">Riksdagens protokoll 2011/12:134 Onsdagen den 20 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">23 § Svar på interpellation 2011/12:354 om socialt entreprenörskap</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NfNCnv8T4aPF6dyJmUSBfx">
            Interpellation 2011/12:354 Socialt entreprenörskap av Carina
            Adolfsson Elgestam (S) till näringsminister Annie Lööf (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LJhgoyU3wk4gfEx2aZHmGC">
            den 8 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4Givo2LAbQR3TnWCkaxHxE">
            Samhället och näringslivet består av företag som säger sig bedriva
            ett socialt entreprenörskap, som tar samhällsansvar genom att
            tillföra en social dimension i sitt sätt att arbeta. Det är i
            grunden något positivt, men det finns också oklarheter kring vad
            det betyder att vara non profit-företag, att ta samhällsansvar
            och ha en social profil.
          </p>
          <p xml:id="i-667GfPeLrAk2CnDcb9UctB">
            Samhället skulle kunna uppmuntra dessa aktörer i höge grad. De
            bidrar till mångfald och nytänkande, och kan fungera som ett bra
            komplement i såväl civilsamhället som näringslivet. Dessa aktörer
            är lokalt förankrade, oftast via sina medlemmar med stor tillgång
            till socialt och kulturellt kapital. De står för kontinuitet och
            långsiktighet, vilket behövs, inte minst inom välfärdssektorn
            där andra aktörer än kommunen eller landstinget bedriver verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-KGbsAReBVT1JaULMAS6VWG">
            Europeiska ekonomiska och sociala kommittén (EESK) har antagit
            ett yttrande som lyfter betydelsen av socialt entreprenörskap.
            I yttrandet slår man fast att socialt företagande utgör ett centralt
            inslag i den europeiska sociala modellen och utgör ett värdefullt
            bidrag till samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-HLMfJntGCuHttHgSfEpL7a">
            EU:s arbete för att främja civilsamhällets olika aktörer att
            vara mer närvarande i att skapa jobb och företagande är intressant.
            Sverige bör ta initiativ i samma riktning.
          </p>
          <p xml:id="i-TL2VypyjBQ1jwHqTC96Mjc">
            Det finns en stor potential i att fler idéburna aktörer får möjlighet
            att växa så att nya jobb kan skapas. I dag kan såväl kooperativa
            företag som sociala företag möta hinder, exempelvis i form av
            att inte ha tillgång till riskkapital. Många länder främjar aktivt
            aktörer i civilsamhället som ägnar sig åt socialt entreprenörskap.
            Genom att se över lagstiftning och skatteregler skulle dessa aktörer
            kunna bli fler och utvecklas också i Sverige. Vidare behöver man
            ha långsiktiga spelregler och bidra till kontinuitet, främja samverkan
            mellan civilsamhälle och kommuner och ge sociala entreprenörer
            bättre förutsättningar att omvandla goda idéer och förslag till
            nya företag med en social profil.
          </p>
          <p xml:id="i-6hs2sh2mUU3jWZy9Kzb7nq">
            I EESK:s yttrande om offentlig upphandling påpekas vikten av
            innovativa, miljörelaterade och sociala aspekter i en upphandling.
            Är det något som regeringen ser över? Det skulle stärka sociala
            entreprenörers möjligheter att kunna hävda sig gentemot större
            aktörer.
          </p>
          <p xml:id="i-BbY9vqqmPx2ygPrA5KzTeQ">
            En handlingsplan skulle kunna leda till att synliggöra och erkänna
            socialt företagande som ett viktigt och vitalt komplement i näringslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-2VDWmnGoLvBKVxsiP6gfXb">
            I en tidigare skriftlig fråga i ämnet meddelade näringsministern
            att hon inte avser att ta initiativ till en handlingsplan som
            ska främja ett ökat stöd till aktörer vars profil är ett socialt
            företagande. Det tolkar jag som att regeringen saknar ambitioner
            och initiativ till att lyfta en sektor med tillväxtpotential och
            som därmed kan ge nya jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-A74NMiMgaqorffsFzRQVRP">
            Vad avser näringsministern att ta för initiativ för att socialt
            företagande och entreprenörskap ska öka?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
