<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201112--0279">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2011/12:279 av Brink, Josefin (V)</title>
        <author>Brink, Josefin (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2011/12:279 av Brink, Josefin (V) till Göran Hägglund (KD), socialminister om Egenintresse i regeringens välfärdsutvecklingsråd</title>
          <idno type="rdwebb">GZ10279</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10279/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10279</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ10279</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207240021151421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/egenintresse-i-regeringens-valfardsutvecklingsrad_GZ10279</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RnWtNUQCpycyMXbuRLTXcR</idno>
            <persName>Josefin Brink</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2</idno>
            <persName>Annie Lööf</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-UGGorDtM4QeKsK1EuSNrrF">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EvgZEfNHsHtef6HJijz7w5" corresp="i-RnWtNUQCpycyMXbuRLTXcR">
          <date when="2012-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CDzjS4XwATx9SAp22tzfST" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2012-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-P83hGzorSEVvj3sXVEUkMF" corresp="i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2">
          <date when="2012-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-P83hGzorSEVvj3sXVEUkMF">
          <ref type="record" target="prot-201112--093">Riksdagens protokoll 2011/12:93 Tisdagen den 10 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2011/12:279 om egenintresse i regeringens välfärdsutvecklingsråd</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-38kUtoCsqoUREnC8zQQoyA">
            Interpellation 2011/12:279 Egenintresse i regeringens välfärdsutvecklingsråd
            av Josefin Brink (V) till socialminister Göran Hägglund (KD)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4cG9aQ7wsCn8jX6MsVsdEP">
            den 5 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2BPXvchQzmY9GSpokjrE6P">
            Ett av Sveriges största vårdbolag, Attendo, bjuds ut till försäljning.
            Enligt uppgifter till nyhetsbyrån Reuters har den nuvarande ägaren,
            riskkapitalbolaget IK Investment Partners, anlitat storbankerna
            JP Morgan och SEB Enskilda för att antingen börsnotera eller sälja
            företaget.
          </p>
          <p xml:id="i-SyE2UUTdpPXj5wEFHSnAzW">
            Attendo omsätter nära 7 miljarder kronor per år och gör en vinst
            på över en halv miljard. De vinster som har gjorts de senaste
            åren har använts för att expandera och därmed öka värdet på bolaget.
          </p>
          <p xml:id="i-5yigPGY94DSwRQCDU1ZWHv">
            IK Investment Partners med grundaren och vd:n Björn Savén i spetsen
            har ägt Attendo sedan 2007. Det är nu dags att plocka ut vinsten.
            Riskkapitalbolag brukar göra det efter några års ägande när de
            bedömer att värdet har stigit tillräckligt.
          </p>
          <p xml:id="i-8pvsGis6dpD537iH6a4hjP">
            När Attendo säljs är det inte bara IK Investment Partners som
            tjänar pengar. Även cheferna gör ett rejält klipp eftersom de
            äger aktier i företaget. En av dem är koncernchef Henrik Borelius
            vars aktier är värda över en halv miljard kronor, aktier som han
            har fått så gott som gratis.
          </p>
          <p xml:id="i-Vw8zVTsgAvoXJa5wTJh7k8">
            Samtidigt som Borelius tjänar pengar på ett företag som byggts
            upp med hjälp av skattepengar är han nära rådgivare till socialminister
            Göran Hägglund i frågor som rör privatiseringen av vården. Som
            en av ledamöterna i det så kallade Välfärdsutvecklingsrådet ska
            Borelius, enligt Socialdepartementets hemsida, ”bidra med kunskap
            och erfarenheter till regeringen för att förbättra förutsättningarna
            för valfrihet, mångfald och tillgänglighet inom hälso- och sjukvården,
            handikapp- och äldreomsorgen, apoteksmarknaden och hushållsnära
            tjänster genom ökat entreprenörskap och innovativt företagande”.
          </p>
          <p xml:id="i-8YFrJzyHiCQ9aYxX9Kg2WA">
            Välfärdsutvecklingsrådet består av 26 ledamöter. Av dessa kommer
            över hälften (15 stycken) från något vårdföretag eller liknande.
          </p>
          <p xml:id="i-YJF3kayYZHEb3qfa4pQeaA">
            Under den tid Borelius har suttit i rådet har en delrapport lämnats
            till regeringen den 16 maj 2011. I den rapporten lämnas bland
            annat förslag som skulle innebära att kommunerna tvingas betala
            ut högre bidrag till privata vård- och omsorgsföretag. Bara misstanken
            att Välfärdsutvecklingsrådet har möjlighet att påverka högerregeringen
            och socialminister Göran Hägglund att ändra regelverket så att
            ersättningarna till vårdföretagen höjs kan ha drivit upp värdet
            på Attendo – och därmed också värdet på de aktier som Henrik Borelius
            äger.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-G9j2hSJpnjEniroUXV1nDJ">
            Jag vill därför fråga socialminister Göran Hägglund:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. På vilket sätt kommer socialministern att säkerställa att
                ledamöter i Välfärdsutvecklingsrådet inte använder rådet för att
                främja sina egna intressen?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser socialministern att göra för att minska de misstankar
                som kan finnas att socialministern och regeringen agerar på uppdrag
                av vårdföretagen?
              </item>
              <item>
                3. Kommer socialministern att ta initiativ till att ändra sammansättningen
                i Välfärdsutvecklingsrådet för att det bättre ska spegla ett allmänintresse?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
