<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201112--0295">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2011/12:295 av Wallrup, Emma (V)</title>
        <author>Wallrup, Emma (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2011/12:295 av Wallrup, Emma (V) till Lena Ek (C), miljöminister om Klimatrelaterade skatter</title>
          <idno type="rdwebb">GZ10295</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10295/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10295</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ10295</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207230021048121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/klimatrelaterade-skatter_GZ10295</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LfejaxmUP1kR5ztLJaJTkY</idno>
            <persName>Emma Wallrup</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu</idno>
            <persName>Lena Ek</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TkTNWrAq5F8Aswj7Lh1k4N">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3Zs81igBkWwAKsChDkvk5B" corresp="i-LfejaxmUP1kR5ztLJaJTkY">
          <date when="2012-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WZtfJagvZzDN44f27HyPUD" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="2012-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7wcpfGM99GQcFpFW2gahjp" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2012-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7wcpfGM99GQcFpFW2gahjp">
          <ref type="record" target="prot-201112--105">Riksdagens protokoll 2011/12:105 Fredagen den 27 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2011/12:295 om klimatrelaterade skatter</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DmqQiGAcm57kpoMXnZyPz5">
            Interpellation 2011/12:295 Klimatrelaterade skatter av Emma Wallrup
            (V) till miljöminister Lena Ek (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3MNenZyGCN9H5oSm5AgCPT">
            den 20 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GaPAj4q42v1VTaRSDRHoSG">
            Riksrevisionen har nyligen i sin rapport Klimatrelaterade skatter
            – Vem betalar? granskat användningen av klimatrelaterade skatter
            som är ett viktigt styrmedel för att nå riksdagens klimatmål.
          </p>
          <p xml:id="i-DB4n3mYJvJwCnJfhZ2fhQM">
            I rapporten konstaterar Riksrevisionen bland annat att näringslivet,
            som orsakar ca 80 procent av koldioxidutsläppen, bara betalar
            ungefär lika mycket i klimatskatter som hushållen trots att de
            senare alltså endast står för ca 20 procent av utsläppen.
          </p>
          <p xml:id="i-8AW66g4LozqhQ8xfor5gBT">
            Enligt Riksrevisionen så är styrningen av klimatpolitiken genom
            klimatrelaterade skatter relativt kortsiktig. Det finns ingen
            preciserad bana för hur visionen för 2050 ska uppfyllas.
          </p>
          <p xml:id="i-SvGqYNiheyMi7U2xbbFQob">
            Regeringen har gett i uppdrag till Naturvårdsverket att ta fram
            en färdplan för ett Sverige utan nettoutsläpp av växthusgaser
            2050. Regeringen har också tillsatt en särskild referensgrupp
            för dialog om regeringens mål för ett Sverige utan nettoutsläpp
            år 2050.
          </p>
          <p xml:id="i-SGo9Khb4d88FyB1BbF4CJo">
            Riksrevisionen skriver att i dag är det inte möjligt att följa
            de klimatrelaterade skatternas faktiska bidrag till etappmålet
            2020. Dessutom försvåras uppföljningen av etappmålen ytterligare
            av att Naturvårdsverkets rapportering av den icke handlande sektorn
            delvis är svår att följa.
          </p>
          <p xml:id="i-Qt1RiVZWVCDqMthE1tSHaj">
            För att säkerställa att kontrollstation 2015 ger en tydlig bild
            av utgifter för utsläpp i förhållande till utsläppen behöver regeringen
            se till att det finns samlade analyser av näringslivets och hushållens
            kostnader för de klimatrelaterade skatterna.
          </p>
          <p xml:id="i-1uNsXX7URuAhCcbSWsags">
            Riksrevisionens rekommendation till regeringen är att regeringen
            pekar ut ett tydligt ansvar för samordning av kontinuerlig datainsamling,
            analyser och samlad rapportering av kostnader för och effekter
            av de klimatrelaterade skatterna, handelssystemet för utsläppsrätter
            och samspelet mellan dessa styrmedel i förhållande till utvecklingen
            av utsläppen. Detta behövs eftersom de analyser som i dag görs
            är fragmentariska och inte ger den övergripande bild som skulle
            behövas för att fatta välgrundade beslut så att klimatåtgärderna
            kan bli mer effektiva. Samordningsansvaret bör enligt Riksrevisionen
            pekas ut snarast så att arbetet med att precisera och bygga upp
            nödvändigt statiskt underlag och relevanta analysverktyg säkerställs
            i god tid till den fördjupade utvärderingen i kontrollstation
            2015.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-6w85A78ZCyisCdvu8rXs8P">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga miljöministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser miljöministern att vidta några åtgärder så att näringslivets
                andel av klimatskatterna i högre grad än i dag blir proportionellt
                mot andelen utsläpp av växthusgaser?
              </item>
              <item>
                2. Avser miljöministern att i god tid ta fram de analysverktyg
                som behövs till den fördjupade utvärderingen 2015?
              </item>
              <item>
                3. Avser miljöministern att i närtid presentera en preciserad
                plan inklusive användning av ekonomiska styrmedel för hur mycket
                utsläppen ska minska steg för steg fram till 2050?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
