<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201112--0273">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2011/12:273 av Petersson i Stockaryd, Helene (S)</title>
        <author>Petersson i Stockaryd, Helene (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2011/12:273 av Petersson i Stockaryd, Helene (S) till Catharina Elmsäter-Svärd (M), statsråd om Rätt räckestyp på svenska vägar</title>
          <idno type="rdwebb">GZ10273</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10273/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10273</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ10273</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207240021158521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/ratt-rackestyp-pa-svenska-vagar_GZ10273</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AZLUb1tb1XBKEbcvPVdCkZ</idno>
            <persName>Helene Petersson i Stockaryd</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <persName>Catharina Elmsäter-Svärd</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <persName>Catharina Elmsäter-Svärd</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HhoC3Ss8Y2twxypjKL74Bm">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5vzzuhffq5sG5BF8MPpMgH" corresp="i-AZLUb1tb1XBKEbcvPVdCkZ">
          <date when="2012-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8BEBjW6NcphgTYmaoCqPpN" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <date when="2012-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FSf5mgcLPid6quAADUoZum" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <date when="2012-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FSf5mgcLPid6quAADUoZum">
          <ref type="record" target="prot-201112--093">Riksdagens protokoll 2011/12:93 Tisdagen den 10 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2011/12:273 om rätt räckestyp på svenska vägar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5VLQS4MnEywBuUUzewDeVA">
            Interpellation 2011/12:273 Rätt räckestyp på svenska vägar av
            Helene Petersson i Stockaryd (S) till statsrådet Catharina Elmsäter-Svärd
            (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NEd5242jNYxRrc32dYdETL">
            den 1 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Qq16Z1xKYgcmaPbTpNaZqy">
            Den 1 januari 2011 trädde vägsäkerhetslagen i kraft. Den pekar
            ut motorcyklister som oskyddade trafikanter. En faktor som särskilt
            ska beaktas enligt lagen i samband med vägars detaljutformning
            är just mittremsor och barriärer för oskyddade trafikanter. Trots
            detta faktum har Trafikverket inte tagit fram något särskilt mc-räcke
            för kortare eller längre vägavsnitt.
          </p>
          <p xml:id="i-VbtarzvovoPc9wgYHLEqYw">
            Motorcyklister är överrepresenterade både i olyckor med dödlig
            utgång och med svåra skador mot räcken. Under perioden 2000–2011
            har 48 motorcyklister dödats i räckesolyckor. Räcken är det vanligaste
            krockvåldet i singelolyckor med dödlig utgång på motorcykel och
            antalet räckesolyckor ökar. Ännu fler har skadats allvarligt eller
            lindrigt i samband med räckesolyckor. Under perioden 2003–2009
            har 93 motorcyklister skadats svårt och 106 lindrigt i samband
            med räckesolyckor. Dessa siffror visar att det krävs särskilda
            åtgärder i form av säkrare räcken för att rädda liv och minska
            risken för ett livslångt lidande för dem som krockar med ett räcke
            på motorcykel.
          </p>
          <p xml:id="i-VaZ1MKNPaMCrwtnb7WJeAG">
            Sverige sätter upp mer räcken än något annat land i Europa. Det
            handlar om både mitträcken och sidoräcken. Statistik och forskning
            visar att ju mer räcken som sätts upp, desto fler motorcyklister
            dödas och skadas i räckesolyckor. För all trafik är mittbarriärer
            ett bra sätt att minska olyckorna men det går att minska skaderisken
            ytterligare genom att välja räckestyper som är mer förlåtande
            vid kollisioner, förlåtande sidoområden i stället för räcken samt
            att placera räcken längre ifrån vägbanan. Det skulle minska krockvåldet
            vid en kollision.
          </p>
          <p xml:id="i-6T4zyoYEw8aK7H5iKC3qqX">
            Rätt typ av räcken ökar säkerheten för förarna och minimerar
            skadorna vid eventuella olyckor oavsett fordonstyp. I ett stort
            antal europeiska länder avsätts årligen stora summor för att göra
            räcken säkrare för motorcyklister genom olika räckesstyper samt
            räckesskydd. Där dessa har satts upp har ingen dödats eller skadats
            allvarligt. Sverige är ett föregångsland för trafiksäkerhet men
            på området säkra mc-räcken ligger vi långt efter. Ska Sverige
            kunna leva upp till nollvisionen så måste även trafikmiljön för
            motorcyklister göras säkrare.
          </p>
          <p xml:id="i-C3WzWNtH4bwcXmTyWyAJ1v">
            Vad avser statsrådet att göra för att Trafikverket ska ta del
            av samt implementera forskning och erfarenhet som finns i andra
            europeiska länder kring säkrare räckestyper för alla typer av
            fordon?
          </p>
          <p xml:id="i-QjxD7WcSwzR9KhXsfdrGfB">
            Vad avser statsrådet att göra för att försäkra sig om att rätt
            räckestyp installeras på svenska vägar för att öka säkerheten
            för både bilister och motorcykelförare?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
