<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201112--0373">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2011/12:373 av Larsson, Hillevi (S)</title>
        <author>Larsson, Hillevi (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2011/12:373 av Larsson, Hillevi (S) till Maria Larsson (KD), statsråd om Narkotikarelaterad dödlighet</title>
          <idno type="rdwebb">GZ10373</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10373/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10373</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ10373</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA</idno>
            <persName>Hillevi Larsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-MkXnhatg5Pv5tXtwDKXHTC">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ToEj59JyuESuDi2MNM7i4V" corresp="i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA">
          <date when="2012-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AFSBtb4LZKyriTq36jc74B" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2012-05-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3qKik7XNERQdMntzTBHq77">
            Interpellation 2011/12:373 Narkotikarelaterad dödlighet av Hillevi
            Larsson (S) till statsrådet Maria Larsson (KD)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7D2RBbkcj1eyK33zxS317Y">
            den 23 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-A8ibDVe5SKTLoZPowbMkCh">
            Enligt Folkhälsoinstitutets statistik har den narkotikarelaterade
            dödligheten i Sverige stigit från 194 personer år 1994 till 421
            personer år 2010. Det är en oroande utveckling och visar narkotikaproblemens
            omfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-Qp8UwyEKJdgL3K4thnG5U2">
            Sveriges restriktiva hållning i narkotikafrågor har varit framgångsrik
            när det gäller att minska det experimentella bruket av narkotika
            men har på många sätt drabbat dem som har ett tyngre missbruk.
            Trots att landstingen sedan 2006 har haft möjlighet att införa
            sprutbytesprogram finns de än så länge bara i Skåne. Det betyder
            att majoriteten av alla injektionsmissbrukare saknar tillgång
            till rena sprutor och riskerar därmed att smittas av hiv och hepatit.
          </p>
          <p xml:id="i-KHCr3AmRMwPjkx4KgpGUV9">
            Sprutbytesprogram har gett positiva resultat i andra länder och
            förespråkas av en lång rad internationella organ som WHO, FN och
            EU:s expertorgan i narkotikafrågor EMCDDA.
          </p>
          <p xml:id="i-5d5f2HGU3aJRJcy9LV2U4b">
            Det är relativt svårt att få vård och behandling för tyngre missbruk
            i Sverige och tillgången på vård är ojämnt fördelad över landet.
            Resultatet är att många missbrukare inte får någon vård alls eller
            stängs av från sin behandling för att de inte klarar av att följa
            Socialstyrelsens regler. Följderna är många gånger dödliga.
          </p>
          <p xml:id="i-78ivv18RmiNjKjQUnWN4kA">
            Narkotikadebatten tenderar att reduceras till att vara för eller
            emot en restriktiv linje. Det finns dock länder, exempelvis Finland,
            som har lyckats kombinera en restriktiv narkotikapolitik med satsningar
            på skadelindring. En sådan linje kan minska såväl det mänskliga
            lidandet som de samhällsekonomiska kostnaderna för narkotikamissbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-LXAghnoATVUevM7RuMbuXc">
            Mina frågor till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-9h8Xmx8ZhPrKMADeHugCPL">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att minska den
            narkotikarelaterade dödligheten?
          </p>
          <p xml:id="i-3qoEseKUKw3PMTPgiDJVmV">
            Avser statsrådet att vidta åtgärder för att öka narkotikamissbrukares
            tillgång till vård och behandling, oavsett var de bor i landet?
          </p>
          <p xml:id="i-6d9suHPHWNe6ACR21YadBK">
            Kan statsrådet tänka sig att verka för att förstatliga finansieringen
            av missbrukarvården för att jämna ut de regionala skillnaderna
            i tillgång till vård och behandling?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
