<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201112--0002">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2011/12:2 av Dingizian, Esabelle (MP)</title>
        <author>Dingizian, Esabelle (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2011/12:2 av Dingizian, Esabelle (MP) till Jan Björklund (FP), utbildningsminister om Praktisk arbetslivsorientering som en levande del i elevers utbildning</title>
          <idno type="rdwebb">GZ102</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ102/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ102</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ102</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SNtv8jZRB19Jr8oegj1mGK</idno>
            <persName>Esabelle Dingizian</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-7U91NzB9H1KzAQimvvPAzH">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Buq8SXSLDRSxTmwcznkceX" corresp="i-SNtv8jZRB19Jr8oegj1mGK">
          <date when="2011-09-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PVsUqZFTxN88uEnEz5bHzX" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2011-09-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VcEGu1vBXqWHLPCENna8C1">
            Interpellation 2011/12:2 Praktisk arbetslivsorientering som en
            levande del i elevers utbildning av Esabelle Dingizian (MP) till
            utbildningsminister Jan Björklund (FP)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Vjjqh2wS5NAzgQcHmdyAYN">
            den 15 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-T9yHTzahx6GrgkavAqs37r">
            Tillväxten börjar i skolan. Men den skulle kunna förbättras då
            alltför många ungdomar inte når gymnasiekompetens vilket som regel
            leder till arbetslöshet. Därför måste vägen in till arbetslivet
            för ungdomar underlättas och förbättras.
          </p>
          <p xml:id="i-XQGVLqeLMsMxDW7uFXqxDU">
            Följande stycke är hämtat ur den nya skollagen:
          </p>
          <p xml:id="i-JpzxdGDUq9uKvSGh6SCn3U">
            ”Eleverna ska få en utbildning av hög kvalitet i skolan. De ska
            också få underlag för att välja fortsatt utbildning. Detta förutsätter
            att den obligatoriska skolan nära samverkar med de gymnasiala
            utbildningar som eleverna fortsätter till. Det förutsätter också
            en samverkan med arbetslivet och närsamhället i övrigt.”
          </p>
          <p xml:id="i-3qQfMor8CivxKd63KDf3Uk">
            I skollagens målformulering kan följande läsas: ”Att varje elev
            har inblick i närsamhället och dess arbets‑, förenings- och kulturliv.”
          </p>
          <p xml:id="i-PCR2dh8T1LpSjBeRrQPJf">
            Dessa exempel ur lagtexten visar att lagstiftningen är alltför
            luddig och till intet förpliktande. Det finns inga bindande krav
            på kommunerna och de enskilda skolorna som innebär att samverkan
            med näringslivet och arbetsmarknaden ska upprättas. Jag menar
            dessutom att man bör gå längre än så och anser att praktisk arbetslivsorientering
            (prao) ska vara en obligatorisk rättighet för eleverna.
          </p>
          <p xml:id="i-BSDKKe1fxNMTFAz9NmnxY">
            Forskningsrapporter visar att prao bland annat underlättar elevers
            studie- och yrkesval, tillför ämnesundervisningen nya perspektiv,
            ger stöd till inlärningen och ökar elevers kunskap om arbetslivet
            och dess krav och möjligheter. Ett bra samarbete med näringslivet
            öppnar också upp för elever att få ett första sommarjobb.
          </p>
          <p xml:id="i-YUNrMVSJDnfXtXtoWri8fy">
            I dag har många skolungdomar mycket svårt, ibland näst intill
            omöjligt, att få en praoplats. Det är alltför ofta upp till föräldrar
            och elever om det över huvud taget ska bli en plats. Det betyder
            i realiteten att de elever som kanske allra mest behöver en praoplats
            i stället blir utan.
          </p>
          <p xml:id="i-6RRK4yV2EbAfbKBEKtSq34">
            Många kommuner har helt slutat med prao för elever i grundskolan
            med motiveringen att det är svårt att få fram praoplatser. Allt
            tyder på att det främst har sin orsak i att skolan inte prioriterar
            praoverksamheten då det även finns kommuner och skolor som är
            framgångsrika och ser fördelarna med prao och därför valt att
            fortsätta ge sina elever praktisk arbetslivsorientering.
          </p>
          <p xml:id="i-4QaioBkXHvf6MuJ1LYt3ex">
            Jag menar att kopplingen mellan skolan och arbetslivet är viktig
            och nödvändig för en hållbar arbetsmarknad vilket jag också formulerade
            i en motion 2010.
          </p>
          <p xml:id="i-W7afAySWVSbmMq4cFoiem5">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga utbildningsminister
            Jan Björklund:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Avser utbildningsministern att
                ta några initiativ för att stimulera samverkan mellan skolan och
                näringslivet/arbetsmarknaden?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Avser utbildningsministern att
                vidta några åtgärder för att förändra lagstiftningen på området?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
