<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201112--0205">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2011/12:205 av Ceballos, Bodil (MP)</title>
        <author>Ceballos, Bodil (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2011/12:205 av Ceballos, Bodil (MP) till Carl Bildt (M), utrikesminister om Åsikts- och pressfrihet i Turkiet</title>
          <idno type="rdwebb">GZ10205</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10205/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10205</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ10205</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207230021017221_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/asikts--och-pressfrihet-i-turkiet_GZ10205</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe</idno>
            <persName>Bodil Ceballos</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TTNHBsmws5TJwSXStTFYy9">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ErN3EakdXbooDwEWwQFkPZ" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2012-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ADG8UJEbM2gFpWD8S8buKi" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2012-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-31MHSXuFoEQbBuSLdXXXYT" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2012-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-31MHSXuFoEQbBuSLdXXXYT">
          <ref type="record" target="prot-201112--110">Riksdagens protokoll 2011/12:110 Tisdagen den 8 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2011/12:205 om åsikts- och pressfrihet i Turkiet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-P1DQF7cUexLg9EMFG2H68K">
            Interpellation 2011/12:205 Åsikts- och pressfrihet i Turkiet
            av Bodil Ceballos (MP) till utrikesminister Carl Bildt (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DLrF5NkDeLAMMRvPKfLrv7">
            den 26 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KZRzCyAYVfPNgAeKB7XuJG">
            Den 19 januari för fem år sedan sköts den turkisk-armeniske journalisten
            och författaren Hrant Dink till döds utanför sin tidning i Istanbul.
            Nyligen dömdes en man för anstiftan till mordet på Dink, men samtidigt
            friades de 19 personer som anklagats för att ha ingått i ett illegalt
            nätverk inom den turkiska staten och som skulle ha planerat mordet.
            Den friande domen av de 19 är ifrågasatt och familjen Dinks advokat
            menar till och med att domen ingår i ”statens tradition av politiska
            mord och dess sätt att göra vissa medborgare till sina fiender”.
            Reportrar utan gränser hävdar att fallet långt ifrån är löst.
          </p>
          <p xml:id="i-FzuutAhCcVDiWcQsagBxUj">
            Hrant Dink hade tidigare åtalats enligt den turkiska lagparagrafen
            301, som förbjuder ”förolämpning av den turkiska identiteten”.
            Han är långt ifrån ensam. Nobelpristagaren Orhan Pamuk till exempel
            är en annan som åtalats för detsamma. Orsaken är att de talat
            om folkmordet på armenier och andra kristna under första världskriget.
            Åtalspunkten är mycket vanlig och kan inrymma en mängd olika uttalanden.
          </p>
          <p xml:id="i-EFYCuQrLYaUCsKSy5ehXJV">
            Situationen är fortfarande den att journalister och intellektuella
            i Turkiet fortsätter att leva farligt i stället för tvärtom som
            väntat med demokratiseringen och närmandet till EU. Tisdagen den
            20 december arresterades till exempel minst 40 journalister i
            polisrazzior vid olika kurdiska och vänsterinriktade medieinstitutioner
            runt om i Turkiet.
          </p>
          <p xml:id="i-MVxCMZvtuLcouT9gho6xTN">
            Sedan 2009 har Turkiet bedrivit en politik, som politiskt verksamma
            kurder i landet kallar för en ”arresteringspolitik”. Tusentals
            kurdiska politiker, journalister, intellektuella med flera har
            arresterats. Nästan 7 000 personer har gripits och väntar på rättegångar
            för att ha skrivit texter på kurdiska eller blivit medlemmar i
            ett prokurdiskt parti eller i en fredsorganisation. 3 895 personer
            har häktats och kommer med stor sannolikhet att dömas till fängelse
            för att de har använt sig av åsikts‑, yttrande‑, tryck- eller
            meddelarfrihet.
          </p>
          <p xml:id="i-PbMtVp8Td2JeBwWRQ5k1MV">
            Antalet journalister och mediearbetare som riskerar fängelse
            eller böter är, enligt plattformen Frihet för journalisterna som
            utgörs av 25 olika journalistförbund, fler än 2 000 och fler än
            4 000 utredningar mot journalister pågår. Plattformen uppgav den
            31 mars 2011 att 68 mediearbetare satt i fängelseförvar, av vilka
            61 var häktade och 7 dömda.
          </p>
          <p xml:id="i-KAsmAtU2wPPb6zAvwtv6u1">
            Mänskliga rättigheter, åsiktsfrihet och frihet för medier är
            honnörsord i svensk utrikespolitik. När vi ser att människors
            rätt till det fria ordet kränks i våra grannländer har vi ett
            ansvar att stå upp till försvar för desamma, också när förövarna
            är goda vänner. Jag tror att både ministern och jag ser med oro
            på den försämrade situationen för respekten för det fria ordet
            och för minoriteternas rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-EcJj83NGAqdZJgiTyvQVrS">
            Jag vill därför fråga utrikesministern om han i samtal med den
            turkiska regeringen avser att uppmärksamma frågan om den stora
            mängden fängslade journalister och intellektuella.
          </p>
          <p xml:id="i-4Vz128ftrE4Lo68DAimZkg">
            Avser utrikesministern att lyfta frågan till diskussioner i EU-kretsen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
