<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201112--0305">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2011/12:305 av Sandberg, Gunnar (S)</title>
        <author>Sandberg, Gunnar (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2011/12:305 av Sandberg, Gunnar (S) till Eskil Erlandsson (C), landsbygdsminister om Stödet till småskalig matproduktion</title>
          <idno type="rdwebb">GZ10305</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10305/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10305</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ10305</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8gcKLg8FFeh9DR71R7zcMv</idno>
            <persName>Gunnar Sandberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <persName>Eskil Erlandsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-P9PtKDQoVVsWGbQp8wmNEp">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NsnAh5yYu4uZ4wgsFmGfYr" corresp="i-8gcKLg8FFeh9DR71R7zcMv">
          <date when="2012-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7U3oLDfLU5HNfmLnDpitCP" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="2012-03-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6D7VJKPZhXY5fAckCs3S4m">
            Interpellation 2011/12:305 Stödet till småskalig matproduktion
            av Gunnar Sandberg (S) till landsbygdsminister Eskil Erlandsson
            (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EF1wtdSikqJd7iay2HHmRs">
            den 28 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8eL5EX3GZ67TJE1nkCGodE">
            Den småskaliga matproduktionen har stor betydelse för att behålla
            hantverkskunnandet inom matproduktion och för att kunna erbjuda
            konsumenterna hälsosamma produkter av hög kvalitet. För landsbygden
            innebär småskalig matproduktion dessutom nya möjligheter till
            arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-MATEeA9UZaCvhEaPE8vmVw">
            Regeringen stöder småskalig matproduktion inom ramen för landsbygdsprogrammet
            genom stöd till investeringar, utbildningar och genom att bygga
            upp och utveckla nätverk mellan företagare.
          </p>
          <p xml:id="i-5KtVEx1uXNNgYdb21HRvWf">
            Tyvärr räcker det inte. Allt tal om Sverige som ett nytt matland
            är bara yta så länge regeringen inte är beredd att stödja verksamheten
            på lång sikt. Regeringens ambitioner har inte heller slagit igenom
            hos alla statliga myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-68tp23mkfxPhZiaTnee3SL">
            Eldrimner i Jämtland är sedan 2005 ett nationellt resurscentrum
            för småskalig hantverksmässig livsmedelsförädling med uppdraget
            att sprida kunskap och ge råd inom området samt att förmedla denna
            kunskap till andra centrum i landet och att stötta dessa. Verksamheten
            finansierades till och med år 2007 via budgetmedel. Därefter ändrades
            den fasta finansieringen till projektfinansiering dels genom medel
            från satsningen på livsmedelsstrategin, dels genom bidrag från
            landsbygdsprogrammet, vilket hämmar verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-E6mqqjKSea8hdQ86XNsuzT">
            Eldrimner har arbetat med att göra mathantverket känt bland annat
            på mässan Smaklust. Det har hittills genomförts två gånger och
            tagits mycket positivt emot av allmänheten. Eldrimner har tillsammans
            med mathantverkare jobbat hårt med förberedelserna inför årets
            mässa, som dock inte kan genomföras. Anledningen till detta är
            uteblivet stöd från olika länsstyrelser i landet, trots att länsstyrelserna
            har en central roll i genomförandet av landsbygdsprogrammet.
          </p>
          <p xml:id="i-Wtan8kV81ueRPQS3a5DenT">
            Vilka åtgärder avser jordbruksministern att vidta för att även
            statliga myndigheter omfattas av regeringens strategi för att
            främja småskalig matproduktion och därmed landsbygdsutveckling?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
