<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201112--0327">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2011/12:327 av Bucht, Sven-Erik (S)</title>
        <author>Bucht, Sven-Erik (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2011/12:327 av Bucht, Sven-Erik (S) till Lena Ek (C), miljöminister om Handläggningen vid miljöprövning</title>
          <idno type="rdwebb">GZ10327</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10327/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10327</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ10327</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207230020990521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/handlaggningen-vid-miljoprovning_GZ10327</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW</idno>
            <persName>Isak From</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu</idno>
            <persName>Lena Ek</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-REYnvFL1ipcnMPif8cDoUT">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KGBXLox1o6Eog1PeVgvxxF" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2012-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ETRRKCwHFkAMJb8jxdUzqz" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="2012-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QDbQUbMbSrJcojBgJATvHb" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="2012-05-22"/>
          <time when="14:56:20" dur="PT314S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QDbQUbMbSrJcojBgJATvHb">
          <ref type="record" target="prot-201112--115">Riksdagens protokoll 2011/12:115 Tisdagen den 22 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2011/12:327 om handläggningen vid miljöprövning</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XFuLUTXbXH3txBSeSix9Tu" type="discussed" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2012-05-22"/>
          <time when="15:01:42" dur="PT226S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XFuLUTXbXH3txBSeSix9Tu">
          <ref type="record" target="prot-201112--115">Riksdagens protokoll 2011/12:115 Tisdagen den 22 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2011/12:327 om handläggningen vid miljöprövning</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2dESQ8hQgvZUG98YJncV5t" type="discussed" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="2012-05-22"/>
          <time when="15:05:35" dur="PT241S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2dESQ8hQgvZUG98YJncV5t">
          <ref type="record" target="prot-201112--115">Riksdagens protokoll 2011/12:115 Tisdagen den 22 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2011/12:327 om handläggningen vid miljöprövning</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Mpq4XLjptt94UA3e3qXaY2" type="discussed" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2012-05-22"/>
          <time when="15:09:53" dur="PT236S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Mpq4XLjptt94UA3e3qXaY2">
          <ref type="record" target="prot-201112--115">Riksdagens protokoll 2011/12:115 Tisdagen den 22 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2011/12:327 om handläggningen vid miljöprövning</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4m5PAn3GGWwLNf5A4biYEs" type="discussed" corresp="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <date when="2012-05-22"/>
          <time when="15:13:57" dur="PT198S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4m5PAn3GGWwLNf5A4biYEs">
          <ref type="record" target="prot-201112--115">Riksdagens protokoll 2011/12:115 Tisdagen den 22 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2011/12:327 om handläggningen vid miljöprövning</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-315M8AiG4tmt5NC8HUjM9P" type="discussed" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="2012-05-22"/>
          <time when="15:17:24" dur="PT249S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-315M8AiG4tmt5NC8HUjM9P">
          <ref type="record" target="prot-201112--115">Riksdagens protokoll 2011/12:115 Tisdagen den 22 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2011/12:327 om handläggningen vid miljöprövning</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Cw8tCBHpQcJ4rPr4eJrza4" type="discussed" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2012-05-22"/>
          <time when="15:21:45" dur="PT118S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Cw8tCBHpQcJ4rPr4eJrza4">
          <ref type="record" target="prot-201112--115">Riksdagens protokoll 2011/12:115 Tisdagen den 22 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2011/12:327 om handläggningen vid miljöprövning</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QfovDdysQQEW9s93ZDfCXF" type="discussed" corresp="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <date when="2012-05-22"/>
          <time when="15:23:51" dur="PT109S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QfovDdysQQEW9s93ZDfCXF">
          <ref type="record" target="prot-201112--115">Riksdagens protokoll 2011/12:115 Tisdagen den 22 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2011/12:327 om handläggningen vid miljöprövning</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HwjNxEFEHs8Xu86Upjn2Mo" type="discussed" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="2012-05-22"/>
          <time when="15:25:45" dur="PT140S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HwjNxEFEHs8Xu86Upjn2Mo">
          <ref type="record" target="prot-201112--115">Riksdagens protokoll 2011/12:115 Tisdagen den 22 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2011/12:327 om handläggningen vid miljöprövning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2JvMjw2Va9gSedmja9Qdu2">
            Interpellation 2011/12:327 Handläggningen vid miljöprövning av
            Sven-Erik Bucht (S) till miljöminister Lena Ek (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TLHKRQuhXUKWeFX1GeDHcg">
            den 16 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GrHmkCQZnAV8X4aVAPt2N3">
            Det ekonomiska läget i Sverige är bra, många investeringar i
            näringslivet genomförs och planeras. Stora investeringar planeras
            inom energiområdet. En viktig förutsättning för en fortsatt svensk
            positiv ekonomi är en hög investeringstakt, vilket även är nödvändigt
            för vårt näringslivs internationella konkurrenskraft. Goda villkor
            och stabila spelregler för företag och investerare är viktiga
            i det sammanhanget. En förutsättning för att angelägna investeringar
            kommer till stånd är att myndigheter agerar snabbt och effektivt.
            Jag utgår från att detta är en uppfattning som delas av miljöministern
            och regeringen i sin helhet.
          </p>
          <p xml:id="i-VD5waknx1Dc9SsU8LwSZBA">
            Jag har dock funnit det nödvändigt att ställa denna interpellation
            till nuvarande miljöminister eftersom jag vid tre olika tillfällen
            försökt göra statsministern, före detta näringsminister samt miljöminister
            uppmärksamma på några nationella hot för tillväxt och sysselsättning
            med anledning av oerhört utdragna tillståndsprocesser.
          </p>
          <p xml:id="i-CWSVWdUvHZGm8WbBvAMtrw">
            De svenska miljölagarna är i grunden bra utifrån miljöhänsyn
            och kraven om hållbar utveckling, men deras tillämpning har i
            många fall drivits in absurdum. Alltmer omfattande byråkrati,
            utdragen handläggning och tolkning av gällande miljölagar ger
            företag som ska investera betydande problem. Även tillämpning
            av gällande lagar leder ofta till att olika myndigheter besvärar
            sig över varandras beslut. Ofta handlar det om överprövningar
            utifrån procedurskäl. Procedurfrågor tycks ibland ha blivit viktigare
            än sakskäl. Dessutom finns en otydlig styrning av myndigheters
            agerande i denna typ av frågor. Avsaknaden av ett övergripande
            samhällsekonomiskt tänk blir alltmer uppenbar. Detta har också
            vid upprepade tillfällen påtalats av näringslivets organisationer,
            men utan att få gehör hos regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-2ztFhUPB8T2gn8b4ESNVvS">
            Utanförskap kan långsiktigt endast bekämpas med tillväxt och
            nya jobb. Men hanteringen och tolkningen av gällande miljölagar
            med omfattande och utdragen byråkratisk hantering samt myndigheters
            agerande försvårar företagsutveckling, tillväxt och därmed tillkomsten
            av nya jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-DVpyBmuVf5g5uzYrFUpY4d">
            Ett färskt exempel där tillväxt och nya jobb hotas är den märkliga
            och utdragna behandlingen av Markbygdens vindkraftsprojekt i Piteå
            kommun. Det är ett gigantiskt projekt, den största planerade vindkraftsparken
            i Europa riskerar att kullkastas av en utdragen miljöprövning.
          </p>
          <p xml:id="i-Jum46pBk8jRc1V9EiNaYiV">
            Regeringen har med stöd av riksdagen uttalat sig för en kraftfull
            utbyggnad av miljövänlig energi. I det sammanhanget spelar vindkraften
            en viktig roll. År 2004 utpekades området i Piteå kommun som ett
            av vårt lands största ”blåshål”. Markbygden Vind AB med bland
            annat tyska investerare har efter det planerat för 1 101 vindkraftverk
            med en produktion på tolv terawattimmar, motsvarande 8 procent
            av Sveriges totala elproduktion och en dubblerad elproduktion
            jämfört med vad hela Sveriges vindkraft producerar i dag. Investeringsvolymen
            beräknas till nära 70 miljarder kronor och projektet beräknas
            generera upp emot 1 000 jobb varav flera hundra varaktiga jobb!
            Projektet är således helt i linje med den av regeringen uttalade
            ambitionen om nya jobb och miljövänlig energi. Bolaget har fått
            stöd för sitt projekt av berörda samebyar samt Försvarsmakten.
          </p>
          <p xml:id="i-BozehGEgdXEjMpwaXFJ5Hs">
            År 2008 ansökte Markbygden Vind AB (som Svevind och tyska Enercon
            står bakom) tillsammans med Piteå kommun om lagligt stöd för att
            bygga vindkraftsparken. Ansökan ingavs till såväl regeringen som
            miljöprövningsdelegationen vid Länsstyrelsen i Norrbotten. Efter
            ett och ett halvt års utredande kom ett beslut av övergripande
            natur där regeringen gav sitt stöd för projektet.
          </p>
          <p xml:id="i-DkAbEZ8fQAgYpaa7GwmFFm">
            Detta beslut blev en klarsignal för miljöprövningsdelegationen,
            MPD, att fortsätta detaljutreda ärendet i en tillståndsprövning.
            Bolaget redovisade redan inledningsvis att projektet skulle drivas
            i tre etapper, vilket fick acceptans av såväl regeringen som miljöprövningsdelegationen.
            Berörda remissorgan fick information om projektets tänkta gång
            – så även Naturvårdsverket, men från Naturvårdsverket hördes ingenting.
            Redan 2006 fick Naturvårdsverket en förfrågan från Svevind om
            den statliga myndighetens syn på en framtida miljöprövning och
            tillståndsprocess men inte heller den gången svarade myndigheten.
          </p>
          <p xml:id="i-DAorPW4AxhEomF31wZT1aX">
            Efter flera års tystnad, men två månader innan beslut skulle
            fattas, skickade Naturvårdsverket en kravspecifikation till MPD.
            Naturvårdsverket var egentligen inte emot själva byggnationen
            och placeringen men krävde att hela projektet skulle prövas och
            inte delas upp i tre etapper. Sakkunniga på miljöprövningsdelegationen
            ansåg att det fanns underlag nog för en prövning i etapper och
            den 19 december 2011 godkände MPD ett igångsättningstillstånd
            för 314 vindkraftverk i en första etapp.
          </p>
          <p xml:id="i-eoLZuW2GkX8LpUMQse9Hk">
            Tyvärr är beslutet därefter överklagat av Naturvårdsverket till
            mark- och miljödomstolen. Tolv vindkraftverk finns inom området
            sedan tidigare men för ytterligare 314 är det stopp i avvaktan
            av rättslig prövning som kan utvecklas till en mångårig långbänk.
            Ärendet ligger nu på Mark- och miljödomstolen i Umeå där det riskerar
            att bli liggande upp till ett och ett halvt år då begäran om förtur
            av bolaget avvisats. Frågan är hur länge investerarna är beredda
            att vänta.
          </p>
          <p xml:id="i-Mn5ZoYtuwBC91Lo6TWrk9x">
            Olika uttalanden från regeringen om vikten av investeringar,
            miljövänlig energi och nya jobb riskerar att enbart bli tomma
            ord då risken är stor att tänkta finansiärer av detta viktiga
            vindkraftsprojekt drar sig ur och väljer att investera i andra
            länder. Sverige framstår inte som en investeringsvänlig nation.
          </p>
          <p xml:id="i-MpX29pJUntKLzJFFq2eNNz">
            Vad avser miljöministern att göra för att vi ska få en handläggning
            i denna typ av frågor som stimulerar tillväxt och jobb och har
            ministern ambitioner att verka för att gällande miljölagstiftning
            och dess tillämpning förändras med krav på tydlighet och kortare
            handläggningstider?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
