<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201112--0281">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2011/12:281 av Petzäll, William (-)</title>
        <author>Petzäll, William (-)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2011/12:281 av Petzäll, William (-) till Maria Larsson (KD), statsråd om Förbättrade villkor för klienter som omfattas av lagen om vård av missbrukare i vissa fall</title>
          <idno type="rdwebb">GZ10281</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10281/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10281</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ10281</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207240021184921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/forbattrade-villkor-for-klienter-som_GZ10281</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-26oFBmKgnHnJoK4Ecs2YVP</idno>
            <persName>William Petzäll</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>-</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2C6yiu4vCesydzz68wiM1N">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Qeaia1QCd4RXFVT1q18tsg" corresp="i-26oFBmKgnHnJoK4Ecs2YVP">
          <date when="2012-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YUs3njYyMJ3GCFhYBv18it" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2012-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6iLBtYpSy6xn4ZXYDKx4oG">
          <date when="2012-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6iLBtYpSy6xn4ZXYDKx4oG">
          <ref type="record" target="prot-201112--088">Riksdagens protokoll 2011/12:88 Fredagen den 23 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2011/12:281 om förbättrade villkor för klienter som omfattas av lagen om vård av missbrukare i vissa fall</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Gg8JZzrdtqMmMZP2yF6KPA">
            Interpellation 2011/12:281 Förbättrade villkor för klienter som
            omfattas av lagen om vård av missbrukare i vissa fall av William
            Petzäll (-) till statsrådet Maria Larsson (KD)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5S6FYwuXVmzSausW3LX5ks">
            den 8 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EYBFGyEekHQ4aXcEjVMNQ6">
            Staten ansvarar för Sisinstitutionerna som driver LVM-hemmen.
            Personer som tvångsomhändertas blir det mot bakgrund av att någon
            eller några, ibland på helt lösa grunder, anser att personen i
            fråga utgör ett allvarligt hot mot sig själv.
          </p>
          <p xml:id="i-6ZahyVxx3hMo8YfowVXERG">
            De som placeras på LVM-hem är således ofta de som kommit långt
            i sitt missbruk med många allvarliga konsekvenser som följd. Trots
            detta, vilket också Missbruksutredningen riktar skarp kritik mot,
            är själva vårdinnehållet så gott som obefintligt.
          </p>
          <p xml:id="i-KwJvJEJk3A8GsNg8nAKUG2">
            Staten pekar ut de som blir omhändertagna enligt LVM som de mest
            utsatta och de som är i mest akut behov av hjälp men paradoxalt
            nog får de ingen eller väldigt bristfällig hjälp. Det borde väcka
            viss skam.
          </p>
          <p xml:id="i-GGw96byBqYuHkoEJntBuak">
            I stället för professionell evidensbaserad vård konserveras ungdomar
            med ett tungt beroende framför tv-apparater och bristen på aktiviteter
            är under all kritik, vilket även JO konstaterade vid ett besök
            på Lundens LVM-hem.
          </p>
          <p xml:id="i-98JsykRPESXk6LqMokqgHC">
            Kriminella som sitter på vissa anstalter har betydligt mer friheter
            än vad en person som sitter institutionaliserad på ett LVM-hem
            har. Vad en beroendeperson behöver är inte taggtråd utan vetenskaplig
            hjälp.
          </p>
          <p xml:id="i-QGdNNwHK9qkwz9LFYJiadT">
            Det hör också till verkligheten att personer som tvångsomhändertas
            enligt LVM behandlas som kriminella. Ofta blir personerna transporterade
            i kriminalvårdsbussar, i värsta fall iförda handbojor, och inför
            prövning av LVM i rätten är det inte ovanligt att personen tvingas
            spendera flera nätter i häktet. Detta är hur svårt sjuka patienter
            behandlas vilket måste betraktas i ett välfärdsland som Sverige
            som direkt skamligt.
          </p>
          <p xml:id="i-EmxVtNU9LhVmqLJDBZfPdk">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Maria
            Larsson följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Kommer statsrådet att verka
                för en ordning som säkerställer att personer som blir omhändertagna
                enligt LVM behandlas på ett mer respektfullt sätt och inte som
                kriminella?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Kommer statsrådet att ta till
                sig den kritik Missbruksutredningen pekar på beträffande det bristande
                vårdinnehållet så att personer som placeras på LVM-hem kan få
                tillgång till vetenskaplig, professionell hjälp samt samtalsstöd
                av utbildad personal inom området?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Kommer statsrådet att verka
                för att LVM-hemmen generellt sett blir friare och ökar patienternas
                friheter samt satsar på att utöka utbudet av aktiviteter?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Kommer statsrådet att verka
                för en ordning som säkerställer att tiden på LVM-hemmen effektiviseras
                så att patienterna inte behöver sitta flera månader i väntan på
                att slussas vidare?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Är statsrådet beredd att ta
                initiativ till att utvidga LVM så att lungcancerpatienter som
                vägrar att sluta röka eller andra grupper som på olika sätt utsätter
                sitt liv för fara tvångsomhändertas, eller ska lagen enbart gälla
                narkomaner?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
