<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201112--0161">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2011/12:161 av Nordén, Marie (S)</title>
        <author>Nordén, Marie (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2011/12:161 av Nordén, Marie (S) till Annie Lööf (C), näringsminister om Strukturfondernas roll i den regionala tillväxten</title>
          <idno type="rdwebb">GZ10161</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10161/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10161</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ10161</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207260021377021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/strukturfondernas-roll-i-den-regionala-tillvaxten_GZ10161</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6gEtTPavyMJxxUX6JZn9LW</idno>
            <persName>Marie Nordén</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2</idno>
            <persName>Annie Lööf</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2cgVEXypcR8rK9o9tY9N9Y">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Uy5eNHUiYkbPiFxevkXK4v" corresp="i-6gEtTPavyMJxxUX6JZn9LW">
          <date when="2011-12-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BaVKwhHkHTFwH272jc2TmF" corresp="i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2">
          <date when="2011-12-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GPbXynriU6RLbw9JFRCNBr" corresp="i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2">
          <date when="2012-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GPbXynriU6RLbw9JFRCNBr">
          <ref type="record" target="prot-201112--062">Riksdagens protokoll 2011/12:62 Torsdagen den 26 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2011/12:161 om strukturfondernas roll i den regionala tillväxten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6D6QHSkHRPtLd5SyurQmKY">
            Interpellation 2011/12:161 Strukturfondernas roll i den regionala
            tillväxten av Marie Nordén (S) till näringsminister Annie Lööf
            (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HN85TRPKFHk613h4nP1ZPm">
            den 2 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MqaV7met2Bd1wSEBaUxMCY">
            Strukturfondsprogrammen är instrumenten i genomförandet av sammanhållningspolitiken
            i Sverige och utgör en betydelsefull del av det regionala tillväxtarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-VFVr4c74srR3mGmeWDHoqx">
            Regeringens mål för politiken sägs vara utvecklingskraft i alla
            delar av landet med stärkt lokal och regional konkurrenskraft.
            Man menar att målet för politiken bäst nås genom en väl fungerande
            dialog och samordning dels mellan politiska områden på nationell
            nivå, dels mellan insatser på lokal, regional och nationell nivå.
            Detta gäller särskilt insatser som stärker den lokala och regionala
            konkurrenskraften genom investeringar, företagande, entreprenörskap,
            innovation och förnyelse, kompetensförsörjning och ökat arbetskraftsutbud,
            tillgänglighet samt god servicenivå såväl lokalt som regionalt.
          </p>
          <p xml:id="i-87j5gwuz9rgGx2fjDvHFen">
            Därför är det ytterst bekymmersamt att de regler som finns att
            följa och att den administration som styr strukturfonderna motverkar
            regeringens målsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-LWj9rse1PccYBccDJQ2JaH">
            Tyvärr måste vi konstatera att den statliga myndighet som har
            att hantera strukturfonderna långt ifrån fungerar tillfredsställande,
            vare sig när det gäller bedömningar av projekt, utbetalning av
            medel till pågående projekt eller förändring av bedömning under
            pågående projektperiod. Den byråkrati och det krångel vad gäller
            tillgång till kapital för enskilda projektägare som nu kringgärdar
            projekt inom strukturfondsprogrammen gör att allt fler tvekar
            eller helt väljer bort att söka medel för projekt.
          </p>
          <p xml:id="i-CRJmVcyFxTt8WCppj98o4Y">
            Att projekten som är godkända och finansieras av strukturfonderna
            ska följa regelverket är naturligtvis viktigt. Det behövs dock
            en löpande återkoppling och dialog som säkerställer kvaliteten
            och att projektmedel används på ett sätt som följer gällande regelverk
            och avtal. Ansvaret för detta måste delas mellan projektägare
            och ansvarig myndighet. I dag ligger hela ansvaret på enskilda
            projektägare och minsta felaktighet kan få förödande konsekvenser,
            så även retroaktivt efter att projektet i fråga är avslutat.
          </p>
          <p xml:id="i-XaYBoRgiTcPvXYEDNbR3so">
            Efter 2014 går vi in i en ny programperiod och det är av yttersta
            vikt att vi får ett fungerande regelverk och hållbara förutsättningar
            för projekt som är anpassade till organisationers och företags
            villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-A2P4ydkx7xjKejKseQ49cB">
            Jag vill därför fråga näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-6Q1ACGxYzsui2yUgqtLFGh">
            Vilka förändringar är näringsministern beredd att vidta för att
            förenkla regelverket, minska byråkratin och få en bättre ordning
            vad gäller löpande utbetalningar av projektmedel samt att se till
            att strukturfondsprogrammet uppfyller det ursprungliga syftet
            att stärka det lokala näringslivet?
          </p>
          <p xml:id="i-QsGohmuQEg97G1UZ79hJiS">
            Är näringsministern beredd att ändra förutsättningarna för återbetalningar
            av medel för redan avslutade projekt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
