<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201112--0208">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2011/12:208 av Ceballos, Bodil (MP)</title>
        <author>Ceballos, Bodil (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2011/12:208 av Ceballos, Bodil (MP) till Anders Borg (M), finansminister om Världsbankens lån till Sydafrika för att bygga kolkraftverk</title>
          <idno type="rdwebb">GZ10208</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10208/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ10208</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ10208</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207240021269121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/varldsbankens-lan-till-sydafrika-for-att_GZ10208</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe</idno>
            <persName>Bodil Ceballos</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-SBHvYHL648PZJaHd4JYjim">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QwYXwckJtpMtXeFWHAjqgi" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2012-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BqaGTygwJEPYKXCkRNaM3g" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2012-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LQchhEhzzJbbJfAaNDw7SS" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2012-02-28"/>
          <time when="15:54:07" dur="PT113S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LQchhEhzzJbbJfAaNDw7SS">
          <ref type="record" target="prot-201112--077">Riksdagens protokoll 2011/12:77 Tisdagen den 28 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2011/12:208 om Världsbankens lån till Sydafrika för att bygga kolkraftverk</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9yc6DDJXSr6s96K5Lj69eD" type="discussed" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2012-02-28"/>
          <time when="15:56:04" dur="PT245S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9yc6DDJXSr6s96K5Lj69eD">
          <ref type="record" target="prot-201112--077">Riksdagens protokoll 2011/12:77 Tisdagen den 28 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2011/12:208 om Världsbankens lån till Sydafrika för att bygga kolkraftverk</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6dtTsQfM115iQm3pwddRz1" type="discussed" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2012-02-28"/>
          <time when="18:00:24" dur="PT257S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6dtTsQfM115iQm3pwddRz1">
          <ref type="record" target="prot-201112--077">Riksdagens protokoll 2011/12:77 Tisdagen den 28 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2011/12:208 om Världsbankens lån till Sydafrika för att bygga kolkraftverk</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6xmM2QUsQtFywTEkT8UZ8W" type="discussed" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2012-02-28"/>
          <time when="18:04:45" dur="PT250S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6xmM2QUsQtFywTEkT8UZ8W">
          <ref type="record" target="prot-201112--077">Riksdagens protokoll 2011/12:77 Tisdagen den 28 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2011/12:208 om Världsbankens lån till Sydafrika för att bygga kolkraftverk</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Sg7oYubHUVwY4YM3MrbBEk" type="discussed" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2012-02-28"/>
          <time when="18:08:55" dur="PT217S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Sg7oYubHUVwY4YM3MrbBEk">
          <ref type="record" target="prot-201112--077">Riksdagens protokoll 2011/12:77 Tisdagen den 28 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2011/12:208 om Världsbankens lån till Sydafrika för att bygga kolkraftverk</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NKQx1aVwfMPFBdoFWZDJv6" type="discussed" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2012-02-28"/>
          <time when="18:12:32" dur="PT116S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NKQx1aVwfMPFBdoFWZDJv6">
          <ref type="record" target="prot-201112--077">Riksdagens protokoll 2011/12:77 Tisdagen den 28 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2011/12:208 om Världsbankens lån till Sydafrika för att bygga kolkraftverk</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-J35J3gY1pXPw4yfmiy2XU5" type="discussed" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2012-02-28"/>
          <time when="18:14:28" dur="PT125S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-J35J3gY1pXPw4yfmiy2XU5">
          <ref type="record" target="prot-201112--077">Riksdagens protokoll 2011/12:77 Tisdagen den 28 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2011/12:208 om Världsbankens lån till Sydafrika för att bygga kolkraftverk</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5Z3rGRjBa1s4TpMyzUA3bG">
            Interpellation 2011/12:208 Världsbankens lån till Sydafrika för
            att bygga kolkraftverk av Bodil Ceballos (MP) till finansminister
            Anders Borg (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QUMdwcevCnaRMtgVT3utxK">
            den 27 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RjFeWCnJSfLAAACwvgiBsY">
            I april 2010 beviljades Sydafrika lån från Världsbanken för att
            bygga världens fjärde största kolkraftverk. Den 8 december 2011
            kom en revisionsrapport som visar att Världsbanken bröt mot sina
            egna regler då den beviljade Sydafrika det internationellt mycket
            kontroversiella lånet till att bygga ett gigantiskt kolkraftverk.
            Den svenska regeringen stödde aktivt beslutet att bevilja lånet,
            samtidigt som till exempel USA och andra länder lade ned sina
            röster på grund av det tvivelaktiga i beslutet. De nedlagda rösterna
            räckte dock inte för att stoppa lånet. Att Sverige gav nämnda
            stöd är för många helt obegripligt med tanke på den bild omvärlden
            har av Sverige som en nation med stort engagemang för miljö- och
            klimatfrågorna och med rykte om sig att vara en föregångare och
            pådrivande i dessa frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-RVyspPBskZd7eCuf7GTck2">
            Miljöpartiet menar både vid tiden för beviljande av lånet till
            Sydafrika och nu att det stod i strid med Världsbankens egna regler
            och den svenska politiken för global utveckling. Inte minst strider
            det mot de strategier för en ansvarsfull klimatpolitik som Världsbanken
            utvecklat och som presenterades vid klimattoppmötet i Durban.
          </p>
          <p xml:id="i-HwtZosYWLSrSAKZnv41xzz">
            Världsbanken är kraftigt försenad i beslutet om en ny energistrategi.
            Sverige har, som en del av processen, inkommit med synpunkter
            som syftar till att minska stödet till investeringar i fossila
            projekt.
          </p>
          <p xml:id="i-Fev9u7rH2ULv9Qc22W1c4J">
            I sin skrivelse till riksdagen i mars 2010, Att möta Globala
            Utmaningar, skriver regeringen att stöd till klimatanpassning
            i utvecklingsländer och globala utsläppsminskningar fortsatt är
            centralt för att fattigdomsbekämpning och rättvis och hållbar
            global utveckling ska respekteras och förstärkas inom arbetet
            med utmaningen klimatförändringar och miljöpåverkan. Skrivelsen
            insisterar på att regeringen arbetar aktivt för att bedriva en
            samordnad utvecklingspolitik i enlighet med politik för global
            utveckling, PGU.
          </p>
          <p xml:id="i-2P5x6b5PjsKUCPRtLuQsMD">
            Trots det lovade dåvarande näringsminister Maud Olofsson, C,
            vid ett besök i Sydafrika att Sverige skulle rösta ja till kolkraftsprojektet.
            Det är samma minister som vid samma besök påstod sig vilja främja
            renare energi.
          </p>
          <p xml:id="i-E6ULqvkw8LoAofYxBH6ECu">
            Inte bara Miljöpartiet kritiserar Världsbanken för dess alltför
            generösa utlåningar till fossila energiprojekt och alltför få
            investeringar i alternativ energiteknik. Miljöorganisationer och
            frivilligorganisationer av skilda slag och världen över har vid
            upprepade tillfällen riktat kritik mot både Världsbanken och andra
            investeringsbanker.
          </p>
          <p xml:id="i-ESiKKNjXaXuBxEYL2ztbVo">
            Personligen hade jag kort innan Världsbankens beslut besökt Sydafrika
            och lyssnat på parlamentsledamöter som då stolta berättade att
            Sydafrika satsade på att bli fossilfritt. Det visar en klar diskrepans
            mellan uppfattningen hos den lagstiftande och den verkställande
            makten.
          </p>
          <p xml:id="i-6dxgRLpreSLrMKtsb7NxVB">
            I den nyligen utkomna granskningen kritiseras Världsbanken bland
            annat för dess uttalande vid tiden för lånet att partnerskapet
            med Sydafrika på sikt kommer att bidra till minskade utsläpp för
            att vara överdrivet optimistisk då Medupikraftverket på 4 800
            megawatt beräknas släppa ut 25 miljoner ton koldioxid.
          </p>
          <p xml:id="i-K3KH95QwftoHdw8VKaGQu8">
            Stark kritik riktas också mot att man enbart undersökt om det
            fanns tillräckligt med vatten för själva kraftverket utan att
            se till konsekvenserna för befolkningens behov av vatten – som
            i stället fått vattenbrist. Rapporten ger vid handen att de som
            kritiserade biståndsminister Gunilla Carlssons argument att investeringarna
            skulle bidra till fattigdomsbekämpning fick rätt. Dåliga villkor
            vid kolgruvorna och tungt förorenade områden kring kraftverket
            är andra problem för de människor som redan lever i utsatthet.
          </p>
          <p xml:id="i-D6xbBu6ubu538opBwBnuSa">
            Sverige kanaliserar stora belopp via ett flertal utvecklingsbanker
            utan uppdaterade policyer för energiområdet. Det står dock klart
            att det finns en brist på samstämmighet mellan investeringar och
            klimatmål. Därtill har inte fattiga människors perspektiv tillvaratagits
            i tillräckligt hög utsträckning. Miljö, klimat och utveckling
            är däremot prioriterade i Sverige och i det svenska biståndet.
            Därför borde Sverige inte varit ett av de länder som aktivt sett
            till att Sydafrika fick sitt lån.
          </p>
          <p xml:id="i-RBpRGqtFM3ynxWAnjuBJ1c">
            Nu har lånet dock tillkommit och projektet och den förhandskritik
            som fanns har bekräftats i Världsbankens egen revisionsrapport.
            Frågan som följer är hur Sverige kommer att agera framöver för
            att säkerställa att våra bidrag via en finansieringsbank som Världsbanken
            överensstämmer med PGU och med de svenska miljö- och klimatmålen
            samt med bankernas egna regelverk.
          </p>
          <p xml:id="i-RU6D5Krg6ELgx4dscenoRN">
            Jag vill därför ställa följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-W8ni9ETc25W1T734fqFpTu">
            Avser statsrådet att, inom ramen för resultatrapporteringen av
            PGU, fullt ut redogöra för resultaten av satsningen på kolkraftverket
            i Sydafrika?
          </p>
          <p xml:id="i-UUntt8x1Vgt8yJJSXoKP1n">
            Avser statsrådet att inleda en dialog med Världsbanken om hur
            banken ska hantera de problem som uppstått i samband med utlåningen?
          </p>
          <p xml:id="i-GBoTZJwnMVdFdH3VwPAz9f">
            Avser statsrådet att ta initiativ till en bättre överensstämmelse
            med PGU då Sverige ska rösta i investeringsbanker i framtiden?
          </p>
          <p xml:id="i-QJYmQpTq1x9UcpDPHQmhEw">
            Avser statsrådet att ta initiativ till att driva på för mer samstämmiga
            och striktare mål och regler i investeringsbankerna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
