<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201112--0041">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2011/12:41 av Amin, Jabar (MP)</title>
        <author>Amin, Jabar (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2011/12:41 av Amin, Jabar (MP) till Jan Björklund (FP), utbildningsminister om Utbildningen av lärare i minoritetsspråk</title>
          <idno type="rdwebb">GZ1041</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ1041/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ1041</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ1041</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442208010021864921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/utbildningen-av-larare-i-minoritetssprak_GZ1041</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-iThmkGNxBe7XUsT8b92pZ</idno>
            <persName>Jabar Amin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-LMmCPRTA1o2qrf9zJWsyZa">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SBs5JoDtCCuH2LMK6DPHGM" corresp="i-iThmkGNxBe7XUsT8b92pZ">
          <date when="2011-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WoJ99h6MKojfzbE9M2irGe" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2011-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AMnE6fRk54XioiTU1FcqaG" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2011-10-27"/>
          <time when="12:02:10" dur="PT166S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AMnE6fRk54XioiTU1FcqaG">
          <ref type="record" target="prot-201112--024">Riksdagens protokoll 2011/12:24 Torsdagen den 27 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2011/12:41 om utbildningen av lärare i minoritetsspråk</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Soz6PvkXtV6Q41VuCTf7Gd">
            Interpellation 2011/12:41 Utbildningen av lärare i minoritetsspråk
            av Jabar Amin (MP) till utbildningsminister Jan Björklund (FP)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UvvnmBdQuQfkq4AE2woeme">
            den 13 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KnhoxtRarZKHcaKJWrbp19">
            I dag har inget lärosäte i Sverige rätt att utfärda ämneslärarexamen
            i något av de fem nationella minoritetsspråken samiska, finska,
            meänkieli, romani chib eller jiddisch. Därmed har utbildningen
            av lärare i dessa språk avstannat. Denna begränsning hotar allvarligt
            undervisningen på dessa språk i den svenska skolan och flera barns
            rätt till skola och sitt eget språk.
          </p>
          <p xml:id="i-C7omteMr3hwvQgL2RpfU7s">
            Språklagen från 2009 fastställer att den som tillhör en nationell
            minoritet ska ges möjlighet att lära sig, utveckla och använda
            minoritetsspråket, och den som är döv eller hörselskadad och den
            som av andra skäl har behov av teckenspråk ges möjlighet att lära
            sig, utveckla och använda det svenska teckenspråket (14 §).
          </p>
          <p xml:id="i-UNGBUrdZYCE7FHcoaFh8Xn">
            Lärarutbildningsutredningen (SOU 2008:109) föreslog att vissa
            lärosäten skulle ges särskilt ansvar för lärarutbildningen i nationella
            minoritetsspråk. Regeringen deklarerade då att ytterligare detaljer
            behövde klargöras innan ett ställningstagande kunde göras i den
            frågan. Det är nu mer än tre år sedan utredningen kom och ingen
            lösning är presenterad än.
          </p>
          <p xml:id="i-T9zVZeNt4mkgzgUcgotPwh">
            Språklagen hade funnits på plats i ett år när regeringen lade
            fram förslag på ny lärarutbildning. Trots det, och trots att utredningen
            bakom lärarutbildningen hade pekat på behovet, har inget lärosäte
            fått rätt att utfärda ämneslärarexamen i något av de fem minoritetsspråken.
            Inte heller fanns det plats för de tidigare specialiseringarna
            i minoritetsspråken i grundlärarutbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-6e6pYZyjfsfKVrtuEZqpGe">
            I en rapport från 2009 pekade Europarådet ut avsaknaden av lärarutbildning
            som det stora problemet till varför situationen för minoritetsspråken
            är allvarlig i Sverige och uppmanade Sverige att skyndsamt se
            till att utforma en ordentlig lärarutbildning för minoritetsspråken.
            Även denna rapport var känd för regeringen när den nya lärarutbildningen
            utformades.
          </p>
          <p xml:id="i-UyNHYNDo1s4G7B35GUykkv">
            Minoritetsspråkforskaren och professorn Jarmo Lainio vid Stockholms
            universitet uttalar sig i Ekot den 9 oktober 2011 och säger att
            man rakt av kan tala om en total kris för minoritetsspråken genom
            att lärarutbildningen faktiskt inte existerar för de nämnda språken.
          </p>
          <p xml:id="i-GmMYF6n8z6iPoTbY1DEs8C">
            I samma inslag i Ekot säger utbildningsministerns statssekreterare
            Peter Honeth att regeringen är medveten om problemet och att det
            är självklart att det måste finnas lärarutbildning i minoritetsspråk.
          </p>
          <p xml:id="i-7Joyxs3En7Z5JBJEyEenUi">
            Med anledning av det vill jag fråga utbildningsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-79g8HyEhYSjrqLGDA7Qdv9">
            I vilken utsträckning delar utbildningsministern sin statssekreterares
            åsikt att det är självklart att det måste finnas en lärarutbildning
            i minoritetsspråken?
          </p>
          <p xml:id="i-kRnbDw2zLaThBrCt7rPXB">
            Vilka initiativ är utbildningsministern beredd att ta med anledning
            av det anförda?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
