<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201112--0043">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2011/12:43 av From, Isak (S)</title>
        <author>From, Isak (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2011/12:43 av From, Isak (S) till Beatrice Ask (M), justitieminister om Polishelikoptrar i hela landet</title>
          <idno type="rdwebb">GZ1043</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ1043/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GZ1043</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GZ1043</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW</idno>
            <persName>Isak From</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-BWPa7nXVS2vpKRcjTxnxAU">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Jm5jfUoLe36k3zaynkpiRr" corresp="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <date when="2011-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CfTNGUDCEiUHZaXmv7EkXJ" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2011-10-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CZBeM9AgbMKiXof17jFai1">
            Interpellation 2011/12:43 Polishelikoptrar i hela landet av Isak
            From (S) till justitieminister Beatrice Ask (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5avPNgWUGtjWusuvNjVmkt">
            den 14 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MRnHtoa7RrkmqFvb8WFbxv">
            På uppdrag av rikspolischefen har Rikspolisstyrelsen, RPS, låtit
            utreda framtiden för landets polishelikoptrar. Där finns ett minst
            sagt kontroversiellt förslag: att flytta Östersunds polishelikopter
            till Malmö.
          </p>
          <p xml:id="i-CiNuZa5MN9b2MBc44TYURA">
            Genomförs intentionerna blir det fem storstadshelikoptrar och
            en i övre Norrland. Perspektivet förskjuts och som i mycket annat
            får skogslandet och fjällen i Norrland stryka på foten.
          </p>
          <p xml:id="i-WcSQRYtC336EkpKmZDL6ij">
            Norrlandsförbundet anser förslaget vara helt ogenomtänkt och
            Polismyndigheten i Jämtlands län protesterar högljutt. Det gör
            även Rikskriminalpolisen i sitt remissvar. Rikspolischefen får
            alltså stort mothugg och tur är väl det. För när fakta kring den
            föreslagna flytten granskas närmare framkommer flera märkligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-LxGZ74WVTRjmREJ83sJDwB">
            Malmö har varit utan polishelikopter ända sedan deras maskin
            störtade under övning i Göteborg 2007. Vart försäkringspengarna
            tog vägen är oklart, men de tycks inte gått till att återanskaffa
            något nytt flygfordon och det i sig kan anses häpnadsväckande.
          </p>
          <p xml:id="i-C9bJPxc5JH7asbGSaikM3K">
            I RPS utredning anförs som skäl till att Östersund kan klara
            sig utan helikopter statistisk på utförda uppdrag. Utredarens
            siffror är från 2006.
          </p>
          <p xml:id="i-CR1DoCUaJSGCvKmyeGTQrT">
            Men under det året stod Jämtlandshelikoptern mestadels på verkstad.
            Den konspiratoriskt lagde kan lätt fundera på om inte utredaren
            valde 2006, just för att kunna visa på minimalt behov av denna
            trygghetsfaktor i Norrlandslänen.
          </p>
          <p xml:id="i-7yWtLi8vTrwEC2YZq1ALx8">
            I själva verket utför den jämtländska polishelikoptern både polisiära
            och rent civila räddningsuppdrag. Den är frekvent anlitad, även
            av Västerbotten, Norrbotten och Dalarna.
          </p>
          <p xml:id="i-FxXriYvFnHVETXK7SPPWom">
            Helikoptern i Boden och den i Östersund kompletterar varandra.
            Nu kan alltså en tioårig framgångsrik och väldigt uppskattad verksamhet
            komma att slås sönder.
          </p>
          <p xml:id="i-LhkdV2SoQiH6pnjLjsL9bs">
            Vad avser justitieministern att ta för initiativ för att polishelikoptern
            i Östersund ska bli kvar och kan fortsätta sitt viktiga arbete
            i hela Norrland, och vad avser justitieministern att ta för initiativ
            för att Malmö ska få en hållbar lösning med polishelikoptrar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
